<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Zápisník</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/" rel="alternate"></link><link href="http://zapisnik.glor.cz/feeds/cestovani.atom.xml" rel="self"></link><id>http://zapisnik.glor.cz/</id><updated>2014-05-05T00:00:00+02:00</updated><entry><title>40 hodin z telegrafu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/military-death-march-2014.html" rel="alternate"></link><updated>2014-05-05T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2014-05-05:military-death-march-2014.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Osobní vypravěč. Silně subjektivní a nespolehlivý. #TeorieLiteratury&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vstávám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve škole myšlenky daleko. Ani Krásnooká je neuhlídá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pátá. Utíkám z práce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dokupuji energetickou stravu a promrzám při čekání na autobus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Melancholie šedivého dne. Nikam se mi nechce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Strakonicích na čas. Jde i Vašek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavlův kamarád se nepřidává. Vyrážíme ve čtyřech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prší. Cesta se ztrácí za stěrači.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.militarydeathmarch.com"&gt;Start ve Vimperku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spousta vojáků a maskovaných civilistů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemají mne seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prý jestli poručík Kaleta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Start. Uprostřed brigády.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Průvod se trhá. Za Vimperkem už skoro sami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mlha. Neprší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Veselce se svítí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Známou cestou k Boubínu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koštujeme erární energiťák. Chemickej sajrajt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přelézáme ohradu obory. Poprvé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ztrácíme se a jdeme azimutem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Máme špatný směr. Vašek vyndavá buzolu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jdeme na jih. Během pár set metrů otočka o sto osmdesát stupňů. Nechápu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jdeme na jih.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přelézáme ohradu obory. Podruhé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prodíráme se hustníkem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mokřiny, smrčky, potůčky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přelézáme ohradu obory. Potřetí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přelézáme plůtek do lesní školky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přelézáme ven ze školky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Světla baterek v dálce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přelézáme ohradu obory. Počtvrté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsme na červené.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešíme s Jirkou teologii a českou reformaci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli tápeme pod Bobíkem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Objevuji nové svaly v koleni. Jde se ale překvapivě dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám krásně čisto v hlavě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předbíháme pár zelenáčů. Teda, těch v zeleném.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vylézáme z lesů. Zima a mlha. Neprší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První čekpojnt. Židovský hřbitov Volary.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svítá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ženu dopředu. Fůra kilometrů před námi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začínáme potkávat lidi z druhé strany. Nejsme ještě za půlkou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zvláštní jak to v člověku je. Staré vzpomínky, šrámy, síly, jizvy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blanice, hrad Hus. Snídaně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stoupání na odpočatých svalech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Objevuji nové části kotníků. Jde se ale překvapivě dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Křišťanovický rybník. Nepříjemná sedmnáctka na ukazateli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šlapeme po asfaltu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel začíná pokulhávat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Možná to nebyl dobrej vtip, tu štreku pěšky jít.&lt;/em&gt; &lt;sup id="sf-military-death-march-2014-1-back"&gt;&lt;a title="Cestou za tebou, Marien, CD Folk žije! 2013." class="simple-footnote" href="#sf-military-death-march-2014-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neprší pořád stejně. Občas prší víc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přecházíme přes Blanici a stoupáme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel přemýšlí o konci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vylézáme před Husincem. Přestalo pršet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Husinec a druhá kontrola. Prej jsme borci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel dává oraz, pokračujeme ve třech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po státovce na Vimperk. Poslední třetina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ženu vepředu. Jde se pořád ještě dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suchá lavička na autobusové zastávce a voják vynořivší se odnikud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pořád po státovce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlom. Už se nejde dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mlha. Auta se objevují pár metrů před námi. Řidiči mají radost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chodidla na odpis. Nejenom moje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uhybáme ze státovky na Buk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z Vyšovatky chceme po polňačce do Pravětína.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Věřím si a když cesta zmizí, pokračuji podle intuice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První les. Sníh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pole a hustá mlha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhý les.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vylézáme před Veselkou. Nálada pod bodem mrazu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klesáme. Nohy trpí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vimperk. Už jen cílové stoupání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Narovnat se, nasadit úsměv a nekulhat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dostáváme medaili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zalézáme do auta a čekáme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přichází Pavel. Nečekaně brzo. Oklepal se a málem nás dohnal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Směr Strakonice, cesta utíká.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loučíme se jako skupinka invalidů. Odkulhávám do Billy pro večeři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koukám, že stíhám dřívější autobus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rychle nastupuju a žjištuju, že jede na druhou stranu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přebíhám! ke správnému autobusu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vypadám patrně zoufale. Paní mi vedle sebe uvolňuje místo bez požádání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V blaženosti podřimuju.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snažím se rozhýbat nohy a dostat se do metra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Povedlo se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi přemístili kolej nebo stanici metra. Cesta je třikrát delší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moje nohy bych vám nepřál mít. Natožpak mýt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I bambusové ponožky mohou smrdět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemůžu chodit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buším to zahorka do počítače. Číst to po sobě nebudu, na chyby a překlepy vám
kašlu. Dobrou noc.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-military-death-march-2014-1"&gt;Cestou za tebou, Marien, &lt;span class="caps"&gt;CD&lt;/span&gt; Folk žije! 2013. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-military-death-march-2014-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Obsah mé KPZ</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/kpz.html" rel="alternate"></link><updated>2014-02-24T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2014-02-24:kpz.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Nevěřili byste, kolikrát už mi má krabička poslední záchrany pomohla. A
kolikrát naštvala, když v ní nebylo to, co by tam být mělo. Nejčastěji proto,
že jsem to na některé z posledních výprav použil, ztratil nebo zničil. A tak si
tu zakládám seznam, abych si snáze vzpomněl, co mi tam&amp;nbsp;schází.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2014-02-24-kpz/kpz.jpg" /&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;složený list bílé&amp;nbsp;A4&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;z obou stran ořezaná&amp;nbsp;tužka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;krabička&amp;nbsp;sirek&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čajová&amp;nbsp;svíčka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50, 20, 10, 5, 2, 1&amp;nbsp;Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vata&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bílá a černá&amp;nbsp;niť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jehla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;špendlík&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;spínací&amp;nbsp;špendlík&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 kancelářské&amp;nbsp;sponky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2&amp;nbsp;knoflíky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;½ metru&amp;nbsp;provázku&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</summary><category term="vybavení"></category></entry><entry><title>Poznámky ze země sluncem spálené</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-10-02:poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Po roce znovu na Slovensko. A to by bylo tak všechno, co se s loňskem shodovalo.
Tehdy jsme jeli v autíčku Kočerů, letos sami vlakem. Změnilo se i složení -
kromě ostřílených pardálů Kuby, Kláry a Ondry vyrazila na Campfest ještě Bětka
S., Markéta&amp;nbsp;V., Jéňa&amp;nbsp;P. a Kája&amp;nbsp;K.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/00a-ukulele.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Walk off the Earth&amp;nbsp;Ukulele&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cesta začala být zajímavá hned kus za Berounem. Vlak zde kohosi srazil a my
čekali, až to páni policisté vyřeší a vlaky znovu začnou jezdit. Čekali jsme a
čekali. I ukulele jsme vytáhli, abychom se moc nenudili, a přemýšleli, jak
to uděláme s navazujícími&amp;nbsp;spoji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začalo se totiž ukazovat, že je nestíháme. Ze slibovaných dvaceti minut se stala
půlhodinka, z půlhodinky hodinka a nakonec bylo zpoždění rovných sto minut. Od
průvodčího jsme dostali potvrzení o zpoždění a truchlili nad svými koupenými&amp;nbsp;místenkami.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/00b-nadrazi.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Cesta byla&amp;nbsp;dlouhá&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Co se dalo dělat, nastoupili jsme do dalšího vlaku, našli pár volných míst a se
svými krosnami se do vagónu vtěsnali. Průvodčí na nás koukali překvapeně, ale
byli rozumní a rychle pochopili, že to opravdu není naše vina - to že jedeme
špatným&amp;nbsp;vlakem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dále už cesta probíhala poklidně až do Žiliny, kde jsme z vlaku vyskočili,
abychom učinili jeden z posledních přestupů - a můj úplně poslední. Opouštěl
jsem zbytek výpravy o něco dřív, v Ružomberoku, abych se vydal přímo do kopců
Velké Fatry. Campfest mne letos dostatečně nenalákal a tak jsme si řekl, že
radši projdu další kus světa, ve kterém jsem ještě&amp;nbsp;nebyl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak vám ani nemohu vyprávět, jak se letošní Campfest povedl. Prý tam bylo zase
o něco víc lidí a nahluchlí zvukaři to z reprobeden pouštěli zase o něco víc&amp;nbsp;nahlas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="velka-fatra"&gt;
&lt;h2&gt;Velká&amp;nbsp;Fatra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já hodil civilizaci za hlavu a svižně stoupal po červené pryč z města. Moc
jsem nekoukal na mapu a říkal si, že červená je vždycky nejlepší. Když jsem za
chvíli hekal do opravdu prudkého stoupáku, začal jsem si říkat, jestli by se mi
po té modré, co vede o trochu níž pěkně po vrstevnici, nešlo&amp;nbsp;lépe.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/01-fatra.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Velká Fatra&amp;nbsp;poprvé&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vylezl jsem na kopec Velká skála a po krátkém zvažování jsem se rozhodl, že to v
příštím sedle zkusím. Dostat se z hřebenu dolů pod kopec prudkým srázem bylo
trošku o ústa, ale z výsledku jsem byl potěšen - modrá byla krásná lesní
pěšinka, vedoucí velmi zvolna do kopce. Šlo se krásně. Žádné hekání jako&amp;nbsp;předtím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z Hrabovského potoka jsem doplnil vodu a za chvíli už stoupal pod vlekem na horu
Malinné (1.209). Zrovna zapadalo slunce a vůbec bylo pěkně. Pak ale začal les a
v něm šero a já přemýšlel nad tím, kam hlavu&amp;nbsp;složit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaneprázdněn uvažováním jsem přestal dávat pozor na cestu a zakrátko už bloudil
po lesích. Podařilo se mi to totiž záhadným způsobem sejít z modré a  kdyby to
dolů k Čutkovskému potoku nebyl takový krpál, asi bych slezl až&amp;nbsp;tam.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/01b-fatra.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;&amp;#8230;a&amp;nbsp;podruhé&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Když jsem se zase našel, neměl jsem moc chuť pokračovat dlouho dál a tak jsem u
laviček v sedle pod Vtáčnikom rozbil tábor. Trochu mne překvapilo, že zanedlouho
po cestě, která sedlem vedla, projelo auto. Houby&amp;nbsp;divočina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další den jsem vyrazil poměrně brzy, což se později ukázalo jako dobré
rozhodnutí. Byl jsem na suchu a pramen pod Vtáčníkom se mi nalézt nepodařilo. I
po ránu bylo docela teplo, ale cesta vedla povětšinou lesy a tak voda ani tolik&amp;nbsp;nescházela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nabral jsem ji až v potoku před Smrekovicou. Po druhé snídani jsem pokračoval
dále po zelené směrem k Rakytovu (1.567).  Výšlap nahoru mi dal docela zabrat,
ale stál za to. A pak zas dál až ke Grúňu, kde se mi podařilo z pěkného pramene
doplnit&amp;nbsp;vodu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šlo se dobře. Lidí jsem potkával málo, zvláště ve srovnání s Tatrami, kde jich
byly mraky. Dokonce tak málo, že jsem v salaši Mandolína spal sám. Trochu
zvláštní&amp;nbsp;pocit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zase jsem byl bez vody. Pramen jsem nenašel, vracet se mi nechtělo a tak jsem
snídani zapil posledními doušky vody a vydal se po červené dál. Od Ostredoku
(1.592) začalo lidí přibývat a kolem Križné (1.574) už to byla hotová&amp;nbsp;dálnice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já se vydal směrem ke Králově studni, kde jsem doufal, že nějakou vodu najdu.
Byla tam. Sice ubohý čůrek, který ani náhodou velká plechová koryta zaplnit
nedokázal, ale alespoň&amp;nbsp;něco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naplnil jsem, co jsem mohl a pustil se zpátky. V tom horku, které panovalo, se
voda opravdu hodila. Připadal jsem si trochu jako továrna na sůl. Plánoval jsem,
že přespím pod Repišťom, ale z údajné chaty zbyla jenom střecha a tak jsem
pokračoval&amp;nbsp;dál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cesta už zase vedla většinou lesy a tak se horko dalo vydržet. To byl ale asi
jediný pozitivní bod, protože jinak bylo putování utrpením. Cesta vedla nahoru dolu a
znovu a zas a když už jsem šplhal asi na pátý kopec, abych z něj zase slezl, měl
jsem toho docela dost. Navíc se mi v hlavě bez ustání honil Ježíšek od&amp;nbsp;Nohavici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Motyčské hole (1.292) jsem se utábořil, uvařil polévku a kochal se&amp;nbsp;hvězdami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další den byl zase horký, ale naštěstí už mne nečekala žádná velká štreka.
Potřeboval jsem jenom dojít do Donoval, kam odpoledne měl přijet zbytek bandy a
odkud jsme měli vyrazit do&amp;nbsp;Tater.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seběhl jsem ze Zvolenu (1.403) a u potoka, který tekl přes cestu se umyl. Bylo
úžasné ze sebe smýt všechnu tu sůl a prach. V Donovalech jsem se usídlil před
kostelem, kde jsem poslouchal katolické chorály a kontroloval Facebook na zdejší
veřejné wifi. Do kostela se seběhly snad celé Donovaly. Stálo se i venku. Pro
Čecha trochu neobvyklý&amp;nbsp;jev.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nizke-tatry"&gt;
&lt;h2&gt;Nízké&amp;nbsp;Tatry&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/02-vyrazime.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Připraveni vyrazit,&amp;nbsp;Donovaly&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Odpoledne zbytek skutečně dorazil. Kuba s úpalem. Po občerstvení zmrzlinou jsem
vyrazili směr Nízké Tatry. Největší horka už naštěstí byla pryč a cesta zase
vedla chvíli lesem. V dobré náladě jsme vyběhli na Kozí chrbát a zase z něj
sběhli, abychom se utábořili v Hiadelském sedle. Kuba sice na Kozí chrbát
vzpomíná nerad, ale to bylo dáno spíš jeho současným stavem než čímkoli&amp;nbsp;jiným.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/03-kozi-chrbat.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Výhled na Kozí&amp;nbsp;Chrbát&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;V útulně v sedle bylo lidí tak akorát. Spalo se nahoře i dole. V prostřed noci
přišla pěkná bouřka a průtrž mračen a ti, co spali dole, strávili noc
zabalení v pláštěnkách. U nás nahoře tu a tam kapalo, ale jinak se vyspat&amp;nbsp;dalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno bylo příjemně. Vlahý vzduch po dešti se krásně vdechoval a tak i stoupání
na Prašivou (1.652), Malou (1.720) a Velkou Chochuli (1.753) bylo snesitelné.
Kuba už se z úpalu oklepal a do kopců běhal jako první, my ostatní supěli za&amp;nbsp;ním.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/04-vyhled-chochula.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Kocháme se pohledem na krajinu před Velkou&amp;nbsp;Chochulou&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vzduch se ale ohříval víc a víc a za pár hodin už bylo utrpení jít pod žhavým
srpnovým sluncem. Užívali jsme si každý stín, na který jsme narazili. A že jich
moc&amp;nbsp;nebylo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/05-kuba-ve-stinu.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Kuba vychutnává odpočinek ve&amp;nbsp;stínu&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na útulňu pod Chabencom jsme dorazili v rozumném čase. Umyli se, uvařili večeři,
zahráli pár kol kenta a anonyma a chystali se jít spát. Ne však chatár, který s
pár hosty popíjel a pouštěl si muziku na plný pecky. Já, poučen z cesty do
Skotska, jsem nasadil špunty a za chvíli už&amp;nbsp;spal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se v tu noc dělo, znám jenom z vyprávění. Holkám neudělalo dobře ostré horké
sluníčko a skončily s podobným úpalem, jako Kuba před nimi. A tak střídavě
vybíhaly z chaty, úpěly a zbavovaly se večeře. A do toho chatár se svojí&amp;nbsp;muzikou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když už toho na Bětku bylo moc, vzbudila ho, protože mezitím usnul na stole a
poprosila, jestli by nemohl ten kravál vypnout. On na to, že jestli se jí to
nelíbí, ať se sbalí a vypadne. To se jí pochopitelně nechtělo a tak radši
zalezla do spacáku a snažila se noc nějak&amp;nbsp;přežít.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/06-hory.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Kdesi v&amp;nbsp;Tatrách&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ráno vypadaly obě holky dost zbědovaně. Chatár už vystřízlivěl a opřekot se
omlouval a dával rady, co máme dělat. Nakonec nám vrátil i část peněz a
kdybychom chtěli, asi by nám vrátil i mnohem&amp;nbsp;víc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle plánu jsme měli před sebou pořádnou štreku. Chtěli jsme totiž dojít až na
Ramžu - platit za ubytování na Chopoku nebo na Štefáničce se nám nechtělo. Teď
byly naše představy ohroženy a my připraveni k sestupu do údolí, pokud by to dál&amp;nbsp;nešlo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/07-kamzici.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Ochočení kamzíci kus za&amp;nbsp;Chabencom&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vyrazili jsme. Ne úplně brzo, ale také ne úplně pozdě. Horko už docela
bylo a při výstupu na Chabenec (1.955) jsme se pořádně zapotili. S vidinou
lanovky na Chopoku v dáli jsme ukrájeli ze zbývající&amp;nbsp;cesty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za Polanou (1.890), kterou jsme raději obešli zespoda, začala pravá horská
dálnice. Míjeli jsme davy turistů, které sem vyvezla lanovka, aby se nadýchali
čerstvého vzduchu. Možná i proto jsme skoro běželi, abychom to měli rychle za&amp;nbsp;sebou.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/08-vyhled.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Výhled při&amp;nbsp;cestě&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/09-derese.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Výhled na&amp;nbsp;Děreše&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na Chopoku (2.000) jsme dali delší pauzu na odpočinek. Já si odlovil kešku, Kuba
vyběhl na vrchol a holky usnuly. Ďumbier jsme z časových důvodů oželeli, i když
nám to bylo trochu líto. Na druhou stranu jsme mohli o to déle posedět před
Štefáničkou u sklenice kofoly, kterou jsme koupili za vrácené peníze z&amp;nbsp;Ďurkové.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/10-zmozena-betka.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Vyčerpaná Bětka odpočívá u&amp;nbsp;Štefáničky&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Holky už se trochu oklepaly a tak se pokračovalo ve veselé náladě. I přes to
horko. Polovinu těl už jsme měli dokonale spálenou. Do Čertovici jsme dorazili k
večeru a řekli jsme, že už to na tu Ramžu přece jenom dojdeme. Do osmi tam&amp;nbsp;budem!&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/11-vyhled-za-stefanickou.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Krajina před sestupem do&amp;nbsp;Čertovici&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Do osmi jsme tam nebyli. Ale opravdu jsme tam dorazili. S krásnými třiceti
kilometry horským terénem v nohách. Další přespávající v útulně jen kroutili&amp;nbsp;hlavami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Ramže bylo plno. Na holky zbyly poslední dvě volná místa a my s Kubou spolu s
půltuctem dalších horalů spali venku. Noc byla poklidná a ráno jsme nikam
nechvátali - slíbili jsme si zasloužený odpočinek. Holky se z útulni vybelhaly,
teprve když poslední skupina&amp;nbsp;odešla.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/12-ramza.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Snídaně na&amp;nbsp;Ramže&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;V klidu jsme posnídali a před polednem se vydali za dalším dobrodružstvím. Bylo
vedro. Vzduch se ani nehnul a my se prodírali přes prales popadaných stromů a
větví, abychom vylezli na&amp;nbsp;Homolku.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/13-horko.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Pot z nás tekl&amp;nbsp;proudem&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pekelně nás pálily spálené půlky těla a když jsme se museli prodírat ostrými
větvemi kleče, jeden by bolestí brečel. Seběhli jsme do sedla Priehyba, kde jsme
dohonili skupinu, která z Ramži vycházela před&amp;nbsp;námi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obsadili jsme břehy potoka, který v oněch místech teče. I tekoucí voda se nám
zdála býti dost teplá, ale i tak bylo příjemné zase smýt pot, prach a sůl z těl.
Osvěženi jsme vyběhli na Velkou Vápenicu v rekordním čase a za zpěvu &amp;quot;Oh,
Freedom&amp;quot; jsme dorazili až k útulně&amp;nbsp;Andrejcová.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/14-zapad-slunce.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Západ slunce u&amp;nbsp;Andrejcové&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ani nás nepřekvapilo, že bylo zase plno. Naštěstí to nevypadalo, že se něco
přižene a i kdyby, dovnitř bychom se taky nějak vešli. Uvařili jsme si polévku,
pojedli kaši a s plnými břichy a hvězdnou oblohou nad hlavou šli&amp;nbsp;spát.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/17-lezeni.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Dovnitř jsme se se&amp;nbsp;nevešli&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme zase nikam nechvátali a zase vyráželi jako poslední. Horko bylo pořád,
ale už ne takové, jako dny před tím. Výstup na Královu Holu jsme si užívali.
Netrvalo dlouho a už jsme sbíhali dolů směrem na Pusté Pole. U chalupy Pod
Košariskom jsme se brzy odpoledne utábořili, máchali se v potoce a dojídali
zásoby. Taky jsme odháněli medvědy naším brnkáním na&amp;nbsp;ukulele.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/15-kralova-hola.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Zasloužený odpočinek na Králově&amp;nbsp;Hole&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Následující den jsme se s menšími obtížemi dostali do Popradu. Autobusová
zastávka v Pustých Polích je dosti svérázná, ale i tak se nám autobus zastavit&amp;nbsp;podařilo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-10-02-poznamky-ze-zeme-sluncem-spalene/16-koupani.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Slasti přírodní&amp;nbsp;koupele&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jak bývá naším zvykem, naše cesty ve městě směřovaly nejdříve do obchodu. Na
plánovaný průzkum Popradu nedošlo, protože se přihnala bouřka s lijákem, který
vydržel celé&amp;nbsp;odpoledne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak hurá domů. Trochu nás překvapilo, že musíme ve studentovi platit za
zavazadla. Cesta byla poklidná a v ranních hodinách jsme rozlámaní vylézali na&amp;nbsp;Florenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nestačilo? Tak koukněte na &lt;a class="reference external" href="http://vimeo.com/72304002"&gt;video&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Slovensko"></category></entry><entry><title>Černobílý orienťák</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/cernobily-orientak.html" rel="alternate"></link><updated>2012-10-29T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-10-29:cernobily-orientak.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Doksy, 25.&amp;nbsp;ročník.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-10-29-cernobily-orientak/1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-10-29-cernobily-orientak/2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-10-29-cernobily-orientak/3.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-10-29-cernobily-orientak/4.jpg" /&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="orienťák"></category></entry><entry><title>Na cesty s jistotou - SPOT Satellite Messenger</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/globalstar-spot-satellite-messenger.html" rel="alternate"></link><updated>2012-07-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-07-03:globalstar-spot-satellite-messenger.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Mnozí již postřehli, že jsem v půlce června zmizel s dalšími pěti
&lt;a class="reference external" href="http://www.tchorici.cz/"&gt;Tchoříky&lt;/a&gt; a
vydali jsme se na cestu do neprozkoumaných polárních oblastí - dvě stě
kilometrů na severní polární kruh do švédského pohoří
&lt;a class="reference external" href="http://www.tchorici.cz/akce/1-np-sarek-svedsko-2012.html"&gt;Sarek&lt;/a&gt;. Na to, jak přesně
cesta probíhala a co jsme všechno zažili si ještě počkáte. Už teď ale můžu
prozradit, že toho nebylo málo. Těšte&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se začínalo chýlit k odjezdu, začali být naši rodiče trochu nervózní -
hlavně matky. Kam že se to chystáme?! A co když se vám tam něco stane? Nesmí,
odpovídali jsme. Příliš je tato odpověď neuspokojila a vzhledem k tomu, že po
většině Sareku není dostupný telefonní signál, začali si říkat, kam že nás to
vlastně&amp;nbsp;pustili.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="kterou-chytrou-krabicku"&gt;
&lt;h2&gt;Kterou chytrou&amp;nbsp;krabičku?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hledali proto, co by nám mohli dát, abychom mohli - v případě katastrofy -
zavolat o pomoc. První možností byl satelitní telefon. Jenže zakoupení není v
možnostech obyčejných smrtelníků a i při zapůjčení se platí poměrně velké
zálohy a ani půjčení není nejlevnější. Nehledě na to, že jsou to docela velké
krávy a my počítáme každý&amp;nbsp;gram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhou možností byla krabička s názvem &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;SPOT&lt;/span&gt; Satellite &lt;span class="caps"&gt;GPS&lt;/span&gt; Messenger&lt;/em&gt;. A na
základě systému &lt;span class="caps"&gt;GPS&lt;/span&gt; umí odesílat aktuální polohu, při čemž je možné rozlišovat
několik předdefinovaných&amp;nbsp;zpráv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pořízení je stále poměrně drahé, lépe už ale vychází zapůjčení. My přístroj
měli zapůjčený od pana Vladimíra Štádlera (&lt;a class="reference external" href="http://www.stadler-shop.cz"&gt;http://www.stadler-shop.cz&lt;/a&gt;) -
zapůjčit si ho je možné za &lt;a class="reference external" href="http://www.stadler-shop.cz/pujcovna/"&gt;70 Kč na den&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="spot-satellite-mesenger-co-to-umi"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;span class="caps"&gt;SPOT&lt;/span&gt; Satellite Mesenger - co to&amp;nbsp;umí?&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-07-03-globalstar-spot-satellite-messenger/spot.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Základní princip fungování je velmi jednoduchý - odešle aktuální pozici
vyjádřenou v souřadnicích a příslušnou nadefinovanou&amp;nbsp;zprávu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="moznosti-zprav"&gt;
&lt;h3&gt;Možnosti&amp;nbsp;zpráv:&lt;/h3&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;vše v pořádku&lt;/em&gt; - informace o tom, že vše jde podle&amp;nbsp;plánu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;předdefinovaná zpráva&lt;/em&gt; - obsahuje libovolný text, který lze nastavit v online&amp;nbsp;administraci.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;sledování pohybu&lt;/em&gt; - při aktivovaném režimu odesílá informaci o poloze v pravidelných&amp;nbsp;intervalech.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;stav nouze&lt;/em&gt; - posílá zprávu o stavu nouze, problémech a podobných věcech. Opět lze&amp;nbsp;nadefinovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;S.O.&lt;/span&gt;S&lt;/em&gt; - spouští záchranou&amp;nbsp;operaci.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="posilame-zpravy"&gt;
&lt;h2&gt;Posíláme&amp;nbsp;zprávy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Samotné poslání zprávy není úplně triviální a je dobré si ho předem vyzkoušet.
Postup je&amp;nbsp;následující:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Stiskneme tlačítko pro zapínání a držíme ho dokud nezačne zeleně blikat. Odhadem je ho potřeba držet stisknuté 3 až 5&amp;nbsp;sekund.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stiskneme požadované tlačítko se zprávou a opět držíme, dokud nezačne blikat&amp;nbsp;zeleně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud lze navázat spojení s družicí, bliká indikátor signálu zeleně. Pokud nelze, bliká&amp;nbsp;červeně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rozbliká se indikátor zprávy. To znamená, že zpráva je&amp;nbsp;odesílána.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podle typu zprávy se liší počet pokusů o odeslání. Např. tlačítko &lt;em&gt;vše v pořádku&lt;/em&gt; odesílá zprávu třikrát během dvaceti&amp;nbsp;minut.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jakmile přestane tlačítko pro odeslání zprávy blikat, je možné přístroj&amp;nbsp;vypnout.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Odeslání zprávy trvá poměrně dlouho - závisí to na viditelnosti družic, počasí
a dalších faktorech. Nejlepší zkušenost máme při odesílání za bezmračné oblohy.
V budovách naopak nejde zprávy posílat&amp;nbsp;vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jak-dlouho-vydrzi"&gt;
&lt;h2&gt;Jak dlouho&amp;nbsp;vydrží?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Přístroj funguje na třech &lt;span class="caps"&gt;AAA&lt;/span&gt; bateriích - je nutné využít lithiové baterie. Ty
nejsou nejlevnější, ale zajišťují výdrž udávanou výrobcem. Neměli jsme
příležitost vybít baterie úplně, takže nemám přímou zkušenost, nakolik se
udávané hodnoty shodují s&amp;nbsp;praxí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle těch by měl přístroj vydržet zapnutý tři měsíce. Odesílání závisí na
obloze - při jasné obloze může přístroj vysílat &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;S.O.S.&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;stav nouze&lt;/em&gt; šest
dní. Zprávu &lt;em&gt;vše v pořádku&lt;/em&gt; je možné odeslat 700-krát. Při zatažené obloze
(50%) se hodnoty snižují na&amp;nbsp;polovinu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="dalsi-informace"&gt;
&lt;h2&gt;Další&amp;nbsp;informace&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/open?id=0BwlwCxlM5bwJYzlReUZtMllJMk0"&gt;Manuál produktu&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(anglicky)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/open?id=0BwlwCxlM5bwJUmFkdU5TeFVUc1k"&gt;Rychlá&amp;nbsp;karta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.stadler-shop.cz/globalstar/"&gt;Detail produktu na stránkách&amp;nbsp;půjčovny&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Švédsko"></category><category term="vybavení"></category></entry><entry><title>Do Trsic nechoďte!</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/do-trsic-nechodte.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-05T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-05:do-trsic-nechodte.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2012-05-05-do-trsic-nechodte/trsice.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Do Trsic nechoďte, tam jsou magoři! Já už jsem tam dvaadvacet let a mám jich
plný kecky,&amp;quot; prohlásil a vykopl nohou nahoru, abychom si ty kecky mohli pořádně&amp;nbsp;prohlédnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zrovna jsme se zvedali z našeho ležení na louce nedaleko od Trsic, když tu
vidíme, jak si to do kopce kdosi svižně vykračuje. Už z dálky nás zdravil -
nevzpomínám si, jak přesně, ale i ten pozdrav byl dost&amp;nbsp;svérázný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kousek od nás se zastavil a prohlásil, ať do Trsic nechodíme, že jsou tam
magoři. Nakonec ještě dodal, že psa nechal doma, že mu, chudák, nestačí. Pak si
to odkvapil dále do kopce a šel opravdu&amp;nbsp;svižně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My se vydali za ním - do Trsic jsme nechtěli. Šel před námi celou cestu až do
Volšov. Tam se nám ztratil a pak jsme ho viděli znovu až v Sušici, kde jsem měl
příležitost ho i&amp;nbsp;vyfotit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To jen tak abyste věděli, jací zajímaví lidé se dají potkat, pokud se touláte po&amp;nbsp;Šumavě.&lt;/p&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Z Jizery</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/fotky-z-jizery.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-01:fotky-z-jizery.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Další várka fotek z velikonoční návštěvy Jizerských hor. Tentokráte jsou všechny
fotky foceny z Jizery. Samozřejmě jsou i ve větším rozlišení, ale kapacity mého
hostingu jsou omezeny a tak pokud nějakou fotku chcete ve větším, musíte si o
ni&amp;nbsp;říct.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="rano-na-jizere"&gt;
&lt;h2&gt;Ráno na&amp;nbsp;Jizeře&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-05-01-fotky-z-jizery/1.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="u-vrcholu"&gt;
&lt;h2&gt;U&amp;nbsp;vrcholu&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-05-01-fotky-z-jizery/2.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="krkonose-v-dali"&gt;
&lt;h2&gt;Krkonoše v&amp;nbsp;dáli&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-05-01-fotky-z-jizery/3.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Jizerky"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>V Jizerkách na sněžnicích</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/v-jizerkach-na-sneznicich.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-04-02:v-jizerkach-na-sneznicich.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Za zapůjčení sněžnic děkujeme &lt;a class="reference external" href="http://lyzovani.spicak.cz/"&gt;půjčovně Špičák&lt;/a&gt; a
mnoha&amp;nbsp;dalším.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stejně jako loni i letos o Velikonocích se nám nechtělo zůstávat sedět doma a dumali
jsme, kam vyrazit. Nabízela se opětovná návštěva Jizerských hor, kde jsme před
půlrokem řezali dřevo na&amp;nbsp;topení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drobný zádrhel nastal v tom, že v Jizerkách bylo ještě v půlce března mnoho
sněhu a nezdálo se, že by to do prázdnin mohlo zmizet. A protože se nám táhnout
běžky nechtělo, vymýšleli jsme alternativní&amp;nbsp;řešení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A řešení bylo nasnadě - sněžnice. Málokdo z nás si je už někdy vyzkoušel, nikdo
k nim nechoval averzi tak jako k běžkám, nikdo je neměl spojené s úpornou
dřinou a mazáním&amp;nbsp;vosků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu problém nastal s jejich sháněním. Je pravda, že sněžnice nejsou zrovna
výbavou každé rodiny. Naštěstí v rozhozených sítích sněžnic uvázlo&amp;nbsp;dost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento článek budiž záznamem do Tchoří kroniky i očitou zkušeností, jaké to
vlastně na těch sněžnicích&amp;nbsp;je.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="vlak-v-klatovech-neceka"&gt;
&lt;h2&gt;Vlak v Klatovech&amp;nbsp;nečeká&amp;#8230;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/1.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme se vzhledem k místům, ve kterých žijeme, rozdělili do dvou
cestovních skupin. Naše půlka vyrážela z Klatov brzy ráno, protože jsme chtěli
být na severu Čech co&amp;nbsp;nejdříve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na nádraží se nás sešlo letos neobvykle mnoho. Já přijel z Nýrska, klan
Novotných už v Klatovech přespával, k nim se na nádraží připojil ještě Kuba
Vašta a Karolína Šotů. Jen Jenda Prosner nikde a&amp;nbsp;nikde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Těsně před odjezdem jsme začali být trochu nervózní. Výpravčí zapískal, vlak se
rozjel a nám stále jeden člověk&amp;nbsp;scházel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U Prosnerů už ale vybíhali z domu a naskakovali do auta, aby vlak ještě
dohnali. Ve Švihově jsme před nimi měli ještě kousek náskok, ale v Borovech už
vlak závod s automobilem prohrál a naše sestava tak byla&amp;nbsp;kompletní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V kupíčku bylo trochu plno. Každý měl svou krosnu a sněžnice, pár jsme jich
navíc vezli ještě pro druhou&amp;nbsp;půlku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co ještě dodat k cestě? Možná to, že kdybyste náhodou někdy s Ondrou hráli
kontakt nebo podobnou hru, můžete zkusit slovo &lt;a class="reference external" href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=Folliculaphilia"&gt;folikulofílie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="sibirani-v-praze"&gt;
&lt;h2&gt;Sibiřani v&amp;nbsp;Praze&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V Praze na nás koukali trochu jak na zjevení. Stali jsme se subjektem mnoha
učených tatínků, kteří svým ratolestím museli dávat výklad, co si to s sebou
vlastně táhneme. Jedna holčička na autobusovém nádraží se dokonce odvážila na
jednu sněžnici sáhnout.&amp;nbsp;Nekousala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další zajímavou zkušeností bylo mít objednaná místa v autobuse Student Agency.
Zatím jsme vždycky jezdili trochu vabank a když místo nezbylo, museli jsme jet&amp;nbsp;dalším.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sice jsme byli rychlejší, než jsme čekali a bývali bychom stihli i předchozí
autobus, ve kterém mimochodem seděla půlka jedoucí z Horažďovic. Počkat na
Studenta se ale vyplatilo. Cestou jsme sledovali Toma a Jerryho a popíjeli&amp;nbsp;čokoládu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Máme takovou zajímavou tradici. Vždycky když z Liberce jedeme vlakem, ujede nám
těsně před nosem. Vloni v srpnu doslova, tentokrát jsme ho odjíždět neviděli.
Opět jsme totiž byli rychlejší, než jsem čekal a nevěděl jsem, že kdybychom
trochu chvátali, mohli jsme být v Josefově Dole o něco&amp;nbsp;dříve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsme ale nečekali. Ve vlaku jsme pak zahráli pár inteligentních her (třeba Hu!),
ve Smržovce přestoupili a pak už jenom koukali ven a čekali, kdy se konečně
objeví onen slibovaný&amp;nbsp;sníh.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nazouvame-sneznice"&gt;
&lt;h2&gt;Nazouváme&amp;nbsp;sněžnice&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A sníh se ne a ne objevit. Okolo trati byly občas malé ostrůvky, ale jinak nic.
Ani v Josefově Dole u nádraží skoro nic nebylo. U babičky jsme se sešli s druhou
skupinou a zvesela vyrazili do&amp;nbsp;hor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U začátku stopy se objevil konečně i sníh. Celí nedočkaví jsme se nazuli do sněžnic,
abychom si je konečně&amp;nbsp;vyzkoušeli.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="jake-to-na-sneznicich-je"&gt;
&lt;h3&gt;Jaké to na sněžnicích&amp;nbsp;je?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Asi nejhodnotnější část článku shrnu už zde - poznatky, jaké to vlastně
na sněžnicích je, k čemu jsou dobré a jestli se vyplatí nad nimi uvažovat.
Sněžnice jsou fajn,&amp;nbsp;ale..&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;v terénu a do kopců výborné. Proti běžkám&amp;nbsp;lahoda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;z kopce dolů to jde oproti běžkám pomalu. Není se čemu divit, ale divoké sjezdy si&amp;nbsp;neužijete.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hůlky jsou fajn. Já je neměl a chvílemi to byla makačka. Hlavně když se šlo po vrstevnici a noha vám ujížděla do&amp;nbsp;strany&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;po tvrdém upraveném povrchu (např. stopa) se jde špatně. Navíc vás budou běžkaři přímo&amp;nbsp;milovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;návleky jsou velice užitečné. Zvláště pokud je čerstvý sníh, budete si ho házet přímo do&amp;nbsp;bot.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sněžnice nejsou nezničitelné. Nám se podařilo zničit dvoje. Pro odborníka by patrně nebyl problém je spravit (s náhradními díly), my ale sebou na opravu nic neměli, ani vybavení, ani&amp;nbsp;zkušenosti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dá se na nich jít celkem svižně, ale člověk se rychle unaví. Zvláště pokud na to není zvyklý, na stehnech svůj výkon pocítí. Pro delší vzdálenosti by to chtělo asi trochu&amp;nbsp;tréninku.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/3.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pomalu jsme se došoupali až k naší milé chatičce a jak to tak bývá,
začali jsme se zabydlovat. Chystat si postýlky, zatápět v kamnech, dojít
pro vodu do studánky, uvařit čaj a začít připravovat večeři. Dokonce i kytaru
jsme&amp;nbsp;našli.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="okolo-jizery"&gt;
&lt;h2&gt;Okolo&amp;nbsp;Jizery&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Protože spousta účastníků byla na Jizeře poprvé, první výprava byla
průzkumná - rozděleni na dvě skupiny, vydali jsme se po vrstevnici
okolo kopce. Každá skupina na jinou stranu a schválně, jestli se&amp;nbsp;najdeme.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/4.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Málem jsme se nenašli. Naštěstí naše skupina byla zkušená a dělala
dostatečný kravál, takže nebyl problém nás zaslechnout a&amp;nbsp;dohonit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po šťastném shledání jsme zamířili na vrchol. Pokochali se výhledem do
kraje, slezli na plácek pod skálou a zahráli si pár her - na kočku a myš,
kung-fu a různé honičky á la&amp;nbsp;kámen-nůžky-papír.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsme se dost vyběhali, vrátili jsme se do tepla srubu a cosi snědli
k&amp;nbsp;obědu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="trochu-akcni-odpoledne"&gt;
&lt;h2&gt;Trochu akční&amp;nbsp;odpoledne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Odpoledne mělo být ještě o něco akčnější. Naplánován byl seběh z Jizery.
To se člověk obleče, co to jde, ucpe všechny díry, pečlivě zaváže boty,
utáhne návleky. Pak se v hromadném startu všichni rozeběhnou dolů z kopce
a kdo je u Kůrovce první,&amp;nbsp;vyhrává.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud je správný sníh, je sběh opravdu zábavný. Člověk se snadno propadne
po pás a než se vyhrabe, je zbytek závodníků daleko pod kopcem. Z toho plyne
jasná výhoda mladších a&amp;nbsp;lehčích.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/5.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Dole na plácku u Kůrovce se opět hrály hry. Nejdříve nějaké honičky, přesně nevím,
zrovna jsem nebyl přítomen, pak se přeskakovaly provázky, stavěly sochy
a nakonec přišel zlatý hřeb odpoledne -&amp;nbsp;rugby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi už jsem naše rugby popisoval, hráli jsme ho loni na Zlaté Studně. Abych to
příliš nerozepisoval znovu, podívejte se na &lt;a class="reference external" href="http://goo.gl/Ii3Qn"&gt;australský fotbal&lt;/a&gt;,
pak si představte něco podobného sněhu, na menším prostoru a zhruba pětkrát&amp;nbsp;drsnější.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po pár hrách jsme byli dostatečně zničení a už jsme se chystali vrátit se
na chatu. V poslední hře, vylezl Vojta z jedné valné hromady a prohlásil,
že už hrát nebude, že ho bolí ruka a že se vrátí&amp;nbsp;nahoru.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/6.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Trochu nás znepokojilo to, že s rukou nemohl vůbec hýbat a že ho to očividně
dost bolelo. Sice neomdléval, ale chvílemi to vypadalo, že k tomu nemá&amp;nbsp;daleko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak začala velká operace. Ondra s Kubou vyběhli nahoru do chatičky, kde
zrovna hlídala Jáňa, aby vytáhla mobil a zavolala horskou. Ondra ve výběhu do
kopce patrně pokořil všechny existující rekordy, bohužel mu nikdo čas neměřil.
Vrátil se po pár minutách i s kartičkou&amp;nbsp;pojišťovny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sváťa s Jendou zatím doběhli na Štolpišskou (o které jsem se domníval, že je Kasárenská,
ale to už je drobnost) a stopovali projíždějící běžkaře, jestli by je nenechali
si zavolat. My jsme totiž pochopitelně zrovna nikdo mobil u sebe&amp;nbsp;neměl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První, koho se jim podařilo zastavit, byl nějaký Němec, milý pán s velkým Samsungem.
Když jsme se s Vojtou k silnici blížili, už Sváťa mluvila s dispečinkem
na 112. Moc si s nimi asi nerozuměla, protože jakmile jsem se přiblížil, se mobilu&amp;nbsp;zbavila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já si s pánem v centrále nerozuměl o moc víc, protože ať jsem se snažil sebevíc,
nemohl najít, kde asi jsme. Nakonec jsme se nějak domluvili a on slíbil,
že to předá horské a že se nám ještě&amp;nbsp;ozvou.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/7.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;My se zatím pomalu s Vojtou, celou tlupou i panem Němcem vydali pomalu směrem
ke Smědavě. Pan Němec byl vůbec super. Já si z němčiny nepamatuji nic normálně,
natož v takovéto situaci. On pro změnu neuměl moc anglicky, tak jsme se
domlouvali tak&amp;nbsp;všelijak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve Smědavě jsme zalezli do hospody a čekali na příjezd horské. Opravdu po pár
minutách přijel chlapík na skútru. Sympaťák. A navíc my máme u tamější horské
už docela jméno. Když před pár lety sváželi Jendu z chaty, byla to jejich akce
roku a docela rádi na ni&amp;nbsp;vzpomínají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme všichni společně čekali na příjezd záchranky. Mezitím se rozběhlo
organizování co dál. Vojtu měli převézt do Frýdlantu. Trochu jsme se báli,
co tam s ním provedou a sháněli jsme někoho, kdo by se o něj mohl&amp;nbsp;postarat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak to přesně probíhalo mám jen hrubou představu. Každopádně se rozdrnčely
telefony po půlce republiky. Nakonec to dopadlo dobře. Vojtu v nemocnici
prohlédli a nic mu nezjistili (mimochodem teď už má ruku v sádře, ve Frýdlantu
to prohlédli špatně), Vojta přespal u Bajzíků v Liberci a ráno ho horská
odvezla až pod kopec na skútru.&amp;nbsp;Díky!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="odpocinek-pro-vedouci"&gt;
&lt;h2&gt;Odpočinek pro&amp;nbsp;vedoucí&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/8.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;My se zatím pomalu vrátili na chatu (taky jsme se svezli na skútru, heč). Večeře,
sezení u stolu, pití čaje, hraní na kytaru, povídání o našich školách a učitelích.
Klasický&amp;nbsp;večer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další den jsme Tchoře vyslali na výpravu na Černý vrch. Potřebovali jsme si promyslet
program na odpoledne a na večer, museli jsme vyzvednout Vojtu a tak jsme si
potřebovali od našich náročných zodpovědných postavení trochu&amp;nbsp;odpočinout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odpoledne se neslo v duchu her a odpočinku všech. Hrál se kufr, na kterém jsme si
s Jáňou dali záležet a některá slova stála opravdu za to. Hrála se zelená karta,
hrálo se cosi s biblickými postavami (já si ten název nejsem schopný zapamatovat),
hrál se gauč a kdoví, co všechno se ještě&amp;nbsp;hrálo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/9.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Odpoledne nám tak rychle uteklo a přiblížil se večer. Ten byl pečlivě naplánován.
Jen co padla tma jsme nazuli sněžnice a vydali se směrem k Zelenému vrchu. Každé
družstvo dostalo nejdříve za úkol vykopat záhrab, ve kterém by dokázali přežít
noc. Trochu jsme jim to usnadnili a nenechali je kopat záhraby holýma rukama - dostali
po jednom&amp;nbsp;hrnci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když byly záhraby vyhrabány, přišla náročnější část. Uvařit si čaj. S krabičkou
ve které byly pouze tři sirky, s jedním pytlíkem čaje, trochou papíru a spoustou sněhu okolo.
A musí se uznat, že si všichni vedli velice dobře. Chvíli oheň hořel všem,
Sváťa s Jendou dokonce dokázali přivést vodu téměř k varu a kdyby se nám už nechtělo
domů, určitě by se jim vařit začala. Je pravda, že čaj byl cítit vším možným, jen
tím čajem ne, ale to už je&amp;nbsp;podružnost.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-chce-to-poradny-rusky-bunkr"&gt;
&lt;h2&gt;A chce to pořádný ruský&amp;nbsp;bunkr&amp;#8230;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/10.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Protože se nám kopání záhrabů zalíbilo, další den jsme věnovali podobné
činnosti. Rozděleni do dvou skupin jsme si dali za úkol postavit pořádné
pevnosti. Byl jakýsi mlhavý plán, že by se je dalo využít pro nějakou hru,
nakonec ale pro dokonalost bunkrů z toho sešlo. Některá zabezpečení pevností
se svou nebezpečností mohly směle rovnat s ostnatým drátem pod&amp;nbsp;proudem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsme se dost vyřádili, trochu uklidili jizerský prales a pochutnali
si na polévce, vydali jsme se na procházku po okolí. Po Kasárenské jsme
zamířili směrem ke Knajpě. Cestou jsme hledali tatínky a překvapivě je
i&amp;nbsp;nalezli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U Knajpy jsme pro změnu pobavili pár běžkařů, když jsme si i se sněžnicemi
sedali do kolečka (více pochopíte z fotky). Po Pavlově cestě jsme se vrátili
zpátky k úpatí Jizery a začali podruhé stoupat na&amp;nbsp;vrchol.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/11.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Do chatičky jsme se dostali akorát ve správný čas, abychom začali chystat
večeři. Pak jsme zase seděli, jedli sušenky, popíjeli&amp;nbsp;čaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože to byla naše poslední noc v Jizerkách, s pár nadšenci jsme vyrazili
na Jizeru ještě potřetí. Půlnoční vycházka, spousta světýlek.&amp;nbsp;Krása.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/12.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jedeme-domu"&gt;
&lt;h2&gt;Jedeme&amp;nbsp;domů&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A jak to tak bývá, po pár dnech nastal čas návratu. S tím spojené uklízení
chatky, zametání, zahrabávání záchodů, zavírání studánky&amp;#8230; Práce nám šla od
ruky a tak jsme již po osmé milou chaloupku&amp;nbsp;opouštěli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak zase po Kasárenské ke Knajpě, z Knajpy dolů na Čihadla a hurá až do Josefáče.
Tam jsme se posilnili menším obědem, objednali místa ve Studentovi a za chvíli
už jsme sebíhali dolů na&amp;nbsp;nádraží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nic nám neujelo, všechno klaplo. Snad až na to, že ve Studentovi pouštěli opět
Toma a Jerryho a poslední díl jsme opět nestačili dokoukat. V metru se naše
cesty rozdělily. Horažďovická parta pokračovala na Anděla, my na&amp;nbsp;Hlavák.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak už vlakem až domů, sbohem a šáteček. A zase někdy&amp;nbsp;příště.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-04-02-v-jizerkach-na-sneznicich/13.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Jizerky"></category></entry><entry><title>Pohledy z hor Jizerských</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pohledy-z-jizerek.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-04-01:pohledy-z-jizerek.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;První dva pohledy z velikonoční návštěvy Jizerských hor. Jak vidíte, sněhu bylo
opravu&amp;nbsp;dost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doporučuji se podívat na plné rozlišení, je tam toho vidět o něco&amp;nbsp;více.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="jizera"&gt;
&lt;h2&gt;Jizera&lt;/h2&gt;
&lt;script src="http://zoom.it/wTpN.js?width=auto&amp;height=400px"&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="panorama-jizerskych-hor"&gt;
&lt;h2&gt;Panoráma Jizerských&amp;nbsp;hor&lt;/h2&gt;
&lt;script src="http://zoom.it/uCKB.js?width=auto&amp;height=400px"&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="Jizerky"></category></entry><entry><title>Nocležiště</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/nocleziste.html" rel="alternate"></link><updated>2012-02-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-02-02:nocleziste.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Fotky u &lt;a class="reference external" href="http://goo.gl/KHK43"&gt;článku o bezdomovcích na idnes.cz&lt;/a&gt; mi připomněly
fotky z našeho letního čundru po&amp;nbsp;Šumavě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;První den&lt;/strong&gt; to opravdu vypadalo všelijak. Musím ale poznamenat, že po odchodu
po nás nezůstalo ani smítko - příští rok budu muset fotit i stav po sbalení,
abych měl čím to&amp;nbsp;dokázat.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-02-nocleziste/1.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Druhý den&lt;/strong&gt; už to vypadalo vzorněji. Ale možná to je jenom tím, že toho na
fotce není tolik vidět&amp;#8230; (&amp;copy;&amp;nbsp;Vašek)&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-02-nocleziste/2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Fotku ze &lt;strong&gt;třetího dne&lt;/strong&gt; nemám, protože večer jsme zalehli pozdě, v noci začalo
pršet, my nebyli úplně připravení a ráno jsme měli dost svých&amp;nbsp;starostí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Čtvrtý den&lt;/strong&gt; jsme raději už nic nepodcenili a raději si nachystali základní
konstrukci pro&amp;nbsp;spaní.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-02-nocleziste/3.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pátý den&lt;/strong&gt; to vypadalo ještě hůře, tak jsme se raději pod plachty schovali.
Ale&amp;nbsp;nepršelo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-02-nocleziste/4.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šestý den&lt;/strong&gt; byla dokonce v okolí bouřka, na nás ale ani tak nic nekáplo.
Možná to bylo větvemi smrků nad&amp;nbsp;námi.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-02-nocleziste/5.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sedmý den&lt;/strong&gt; už se konečně plachty vyplatily, i když jenom tak&amp;nbsp;kapalo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-02-nocleziste/6.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Poslední přespání &lt;strong&gt;sedmý den&lt;/strong&gt; na zahradě u Vaňkátů, ale to už jsem spal v
teple domova&amp;#8230; (&amp;copy;&amp;nbsp;Vašek)&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-02-nocleziste/7.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;To že naše nouzové nocležiště vypadají všelijak je dáno i tím, že jsme měli
zajímavý styl pochodu - přes poledne odpočívat, večer jít klidně až do půlnoci
a ráno vstávat o něco déle. Takže na to, že všechno bylo stavěno za tmy, to
není ještě tak&amp;nbsp;strašné&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Na Ukrajinu? Prý jsme blázni.</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/na-ukrajinu-pry-jsme-blazni.html" rel="alternate"></link><updated>2008-08-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-08-30:na-ukrajinu-pry-jsme-blazni.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Tak jsem se vrátil z Zakarpatské Ukrajiny, překvapivě brzy (jako vždy),
překvapivě snadno a překvapivě úplně v pořádku. Jaké to bylo a co se dělo?
Čtete&amp;nbsp;dál.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/jenda.jpg" /&gt;
&lt;div class="section" id="z-prahy-az-do-kosic"&gt;
&lt;h2&gt;Z Prahy až do&amp;nbsp;Košic&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Celá příprava na Ukrajinu byla dost narychlo, Jenda dal přesné informace vědět až dost
dlouho - o prázdninách a to je pak nestíhačka sehnat všechny potřebné věci, zvláště z toho důvodu,
že všichni jsou pryč po dovolených, babičkách a&amp;nbsp;strýčcích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec se ale podařilo vše sehnat - kotlík se koupil, vařič byl už z našeho jarního výletu,
stan také byl. Se stanem to bylo obzvláště veselé. Johana tvrdila, že má stan, do kterého se
v pohodě vejde šest lidí. Nakonec se ukázalo, že by se tam šest lidí opravdu vyspalo, ale protože
byla Johana na tenisovém soustředění i se stanem a já ho nemohl okouknout, vzali jsme radši každá
futrpatra stan&amp;nbsp;svůj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bylo úterý a sraz byl v sedm hodin večer v Praze na Hlavním nádraží. Z Nýrska jsme vyráželi
tři - já, Johana a Klára. Do Klatov jsme byli dovezeni autem, z Klatov do Prahy jsme bez
problému dojeli vlakem, pohodička leháro, dokonce i přesun ze Smíchova na Hlavák jsme
zvládli bez problémů - zvláště díky Kláře, protože Johana, nás trochu mystifikovala v udávání
správné trasy metrem. Prý si chtěla trochu více&amp;nbsp;zajezdit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jen co jsme vylezli z metra potkali jsme Marušku, která už také čekala. Bylo ještě hodně brzo
před srazem (zbývalo asi půl druhé hodiny), a tak jsme si sedli před nádražím na lavičku
a sledovali pochybná&amp;nbsp;individua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za necelou hodinu na nás natrefil Kryštof, kterého do Prahy dovezli rodiče a dle jeho slov ho
vyhodili z auta na první zastávce metra. Seděli jsme tam tedy ještě chvilku a pak jsme se
vydali dovnitř, že tam třeba už někoho potkáme. A taky že jo. Hned ve vstupních dveřích jsme
se srazili s Jendou a Sváťou. První co nás bacilo do očí, byly Honzovy boty. Všichni jsme byli
obutí už v botách do hor - těžké pohorky, prostě pořádné boty. A Honza si přijde s botami, které
u nás na gymplu dostaly přezdívku gumáky, navíc ve vysoce svítivé oranžové. Až je na fotkách uvidíte,
určitě je poznáte - svítí opravdu&amp;nbsp;krásně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nahoře už seděli ostatní a tak byla naše parta zkompletována. A tady je letošní složení tchoříků:
Jenda, Maruška, Lenka, Jáňa, Johana, Kryštof, Pavel, Klára, Sváťa a samozřejmě také&amp;nbsp;já.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/jdeme.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pomalu jsme se přesunuli do vlaku, ale bylo v něm šílené vedro a tak jsme se radši zase
přesunuli ven na perón. Po rozjezdu vlaku se uskutečnila válečná porada, Jenda nás seznámil
s plánovanou trasou, místním jazykem a zvyklostmi (třeba to, že když nad čajem od domorodce
prohlásíme, že je horký, patrně se urazí. Bude si myslet, že říkáme&amp;nbsp;hořký).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Měli jsme zakoupená lehátka a po poradě jsme zkoušeli spát. Moc se nedařilo, ve vlaku se člověk
moc nevyspí. K ránu jsme přijeli na konečnou, do slovenských Košic. Mám takové tušení, že mohlo
být něco okolo sedmé hodiny, ale úplně jist si tím nejsem. Dojedli jsme svačinky z domova
a nasedli jsme na místní kodrcák jedoucí do Čierné nad&amp;nbsp;Tisou.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jsme-celebrity"&gt;
&lt;h2&gt;Jsme&amp;nbsp;celebrity&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Situace v Čierné se pro nás výrazně zhoršila - zjistili jsme, že přes hranice jezdí
jen dva vlaky denně - jeden šíleně brzo ráno a druhý někdy kolem páté odpoledne (opět si
nejsem tímto časem moc jist). A co my tady když je ještě dopoledne? Nejdřív jsme se zkoušeli
dostat někam, kde bychom se mohli vykoupat. To se ukázalo být velkým problémem a nakonec
z toho sešlo - stali jsme se však tak populárními mezi místními domorodci, že jsme raději
zalezli zpátky na nádraží, kde jsme měli svůj&amp;nbsp;klid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejdřív jsme se totiž ptali místních na cestu ke koupališti - z těch jsme toho moc nevypáčili.
Pak si nás ale (doslova) našel pán, který si potřeboval postěžovat na život a ten nám prozradil,
že Tisa je asi osm kilometrů daleko (a na koupání, že je&amp;nbsp;skvělá).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tam se nám moc nechtělo, osm kilometrů tam, osm zpátky, to se radši koupat nebudeme. Za chvíli
nás ale zastavil další domorodec, který se dozvěděl, že se chceme koupat a taky měl s námi
touhu si popovídat. Radši rychle na&amp;nbsp;nádraží!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/nastupiste.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Museli jsme čekat asi šest hodin - na řadu přišel poker, a když i ten začal nudit, hry značka šílené.
Nejdřív jsme si dupali po nohou (to poznáte na fotkách, vypadají akčně), pak jsme zas na sebe řvali &lt;em&gt;&amp;quot;&lt;span class="caps"&gt;HU&lt;/span&gt;&amp;quot;&lt;/em&gt;
a dávali si ruce k hlavám (taky je tam jedna fotka) a nakonec jsme začali kokodákovat a kikirikovat.
Prostě bylo&amp;nbsp;veselo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak konečně nastala chvíle, kdy měl jet vlak na Ukrajinu. Na ten s námi čekalo dost domorodců a ještě
jedna parta z Čech, která přijela posledním vlakem. Přes hranice jsme se dostali bez problémů, dokonce
i s noži - na Ukrajinu totiž nesmíte převážet nože s čepelí delší než šest centimetrů, což
z nás měli skoro všichni skoro nikdo (a Jenda navíc do batohu přibalenou solidní&amp;nbsp;mačetu).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="az-do-dilove"&gt;
&lt;h2&gt;Až do&amp;nbsp;Dilove&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A byli jsme na Ukrajině. Přesně řečeno v Čopu (Чоп) na nádraží. Jenda bleskurychle dojednal
odvoz do Mukačeva (Мукачеве) - jeli jsme třemi auty a kdybych nebyl zvyklý jezdit v autobuse
s Ukrajincem, asi bych se strachoval podobně jako ostatní - přes vesnice jel prý devadesátkou,
na nejvyšší dosaženou rychlost se nikdo radši nedíval. Jak při slalomu se proplétal stádem
krav, které šlo zrovna po silnici. A navíc měl puštěné disco na plné perdy, což našemu psychickému
stavu moc&amp;nbsp;nepřidalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Mukačevu nás vysadili na autobusovém nádraží a kdyby mělo pořádný asfalt a ne jenom štěrk, dost by připomínalo
autobusák v Klatovech. Běhala tam smečka deseti psů, ty na fotkách taky uvidíte a dokud Jenda jednoho
nenakopl byli dosti&amp;nbsp;otravní.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/mukacevoii.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Byl už večer. Pro nás o trochu dříve, protože Ukrajina je v jiném časovém pásmu a tak jsme si šoupali hodinky
o jednu hodinu dopředu. Nasedli jsme na autobus směrem na Dilove - vesničku kam jsme měli namířeno. Asi v půl
jedné ráno jsme tam konečně dorazili - místní autobus nebyl nejnovější, navíc nám nahatec v zadu pozavíral
okýnka - jemu bylo příjemně, nám šílené vedro a svlékat jsme se&amp;nbsp;nechtěli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel si celou cestu povídal s chlápkem, co kdysi pracoval deset let v Česku. Přes nás a naše plány se
dostali až k Premier League, Škodovkám v Mladé Boleslavi a díky němu jsme v Dilove i vystoupili - autobusák nám
nějak zapomněl&amp;nbsp;zastavit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Dilove jsme potkali místní opilce, od kterých jsme raději svižně odešli - s láhví vodky
v ruce nevypadali nejlépe. Kousek za vesnicí jsme se na loučce utábořili, spalo se pod&amp;nbsp;širákem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno nastalo naše první vaření. Vařili jsme po skupinách, já s Pavlem a Johanou, Kryštof s
Lenkou a Jáňou, Jenda s Maruškou, Klárou a Sváťou. Naše skupina začínala raději opatrněji,
dali jsme si jen čaj s chlebem, sýrem a salámem a výborně jsme se&amp;nbsp;najedli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honza musel jít vyřídit povolení - chtěli jsme totiž jít po horách, kterými vede hranice Ukrajiny
s Rumunskem a tam se bez povolení nesmí (ani z jedné strany) - a tak jsme si my ostatní dali leháro
na sluníčku (taky uvidíte na&amp;nbsp;fotkách).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Povolení jsme dostali a tak jsme konečně vyrazili do hor. Musím říct, že po dvou dnech ve vlacích
a na nádražích jsem byl upřímně&amp;nbsp;rád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čekal nás nemalý úkol - dostat se nahoru do hor. Převýšení bylo něco kolem 1.700 metrů, což není
žádná sranda, zvlášť pokud máte na zádech těžkou krosnu s proviantem na celý&amp;nbsp;týden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec jsme to rádi zalomili u srubu pod naší první horou (název už jsem zapomněl). Chtěli jsme
sice dojít až k Pop Ivanovi, to se ale ukázalo jako nereálné. Postavili jsme stany, dali večeři
a poseděli u ohně. Honza nás seznámil s Nikolou Šuhajem, dalším z těch co bohatým brali a chudým taky tak.
Zapěli jsme &lt;em&gt;Havrany na plotu&lt;/em&gt; a šli&amp;nbsp;spát.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/putovani.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Noc nebyla úplně podle našich představ - spal jsme ve stanu s Kryštofem a Pavlem, náš stan někde na fotce
taky bude - hlavní bylo to, že je kulatý - natáhnout nohy může jen ten uprostřed. Zkuste spát někdy
celou noc se skrčenýma nohama. Proto jsme se snažili z krajů dostat co nejvíc doprostřed a Pavel, který
spal uprostřed, říkal, že jsme ho celou noc mlátili a utlačovali. Možná na tom bude něco&amp;nbsp;pravdy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno bylo krásné a tak jsme s chutí vyrazili po náročném dni dál. Hned ze začátku jsme trochu
sešli z cesty a museli to vzít azimutem, abychom se dostali zpět na naši&amp;nbsp;cestu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="bu-bu-bu-pojdte-k-nam"&gt;
&lt;h2&gt;Bu bu bu, pojďte k&amp;nbsp;nám&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tady nás Honza strašil rumunskými pohraničníky - koho chytnou za hranicí, má po výletě a poputuje někam
do rumunska na policii. Naštěstí nás nikdo nechytil i když jsme v Rumunsku občas&amp;nbsp;byli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Popu Ivanovi jsme potkali další českou výpravu a místní domorodce, kteří si užívali výhled do kraje.
Na fotkách je poznáte, jeden ukazuje do kraje a je trochu spoře&amp;nbsp;oblečen.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/nahati-domorodci.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Jen jsme slezli z Ivana potkali jsme další Čechy a nakonec se ukázalo, že jednoho z nich Honza zná.
Také jsme tam dali oběd, naše skupina měla navařeno už od snídaně, výborné vločky s kakaem. Naštěstí jsme je
dojedli a nemuseli je jíst i k&amp;nbsp;večeři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šlo se dál, cesta pěkná, krajina a počasí též, to ostatně uvidíte na fotkách. Celou naší výpravu nás provázela
nouze o vodu - asi před měsícem byly v Podkarpatské Rusi povodně, teď bylo zase naopak&amp;nbsp;sucho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přenocovali jsme na pěkném tábořišti, jen k vodě to bylo asi 300 metrů dolů z kopce - hodně prudkého.
To nebylo ideální, nicméně jsme to museli vydržet. Také to byla spíš taková bažinka, něž tekoucí voda,
ale my už pili i z&amp;nbsp;horšího.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-margotku"&gt;
&lt;h2&gt;A&amp;nbsp;margotku?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další den bylo opět pěkně, dokonce tak pěkně, že jsme měli všichni spálenou jednu půlku těla,
celou dobu jsme šli se sluncem na pravé straně a nějak jsme se zapomněli&amp;nbsp;namazat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přes den se toho moc zajímavého nedělo, nebudu to tu rozebírat, krajiny uvidíte na fotkách a
názvy hor si stejně&amp;nbsp;nepamatuji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé bylo jen to, že jsme potkali čtyři auta, tam v horách, vevnitř holohlaví chlápci s černými
brýlemi - kdekoho by napadlo, že jsou to mafiáni a jedou zakopat mrtvoly nebo pašovat drogy do Rumunska.
Mafiáni to pravděpodobně byli, ale co tam dělali, to si opravdu můžeme už jen domýšlet. Asi nic&amp;nbsp;pěkného.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večer jsme se usadili na tábořišti nedaleko od koňského napajedla, kam jsme chodili pro vodu a také jsme
se tam lehce&amp;nbsp;umyli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zrovna když byly holky u vody, přišla k nám návštěva. Já ji na fotkách nemám, trochu z respektu. Až se ke
mně dostanou fotky od Jáni budete si ji moci prohlédnout alespoň zezadu. Přišel k nám voják. Zkontroloval
pasy a naznačil, že by rád cigarety. Ty jsme sebou neměli, ale Honza mu taktně nabídl margotku, což voják
sice tolik neocenil, ale řekl, že ji musí porovnat s těma jejich a tak si ji také&amp;nbsp;vzal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/vojak.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Večer jsme se usadili u ohně, ne všichni - stařec a děti už šli spát. My za malou chvíli také a velmi rychle,
začal totiž pořádný slejvák a bouřka. Noc byla pro nás ještě horší než ta minulá. Nejen že jsme byli
skrčení - slzy nám tekly proudem, protože skomírající oheň strašlivě čadil a přímo nám na stan, pršelo a my
zjistili, že podlážka netěsní. Teď na tom byl pro změnu nejhůře Pavel - ležel v jakémsi údolíčku a všechna
voda stékala k němu.&amp;nbsp;Lázeň.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naštěstí ráno nepršelo a my tak mohli alespoň něco&amp;nbsp;usušit.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="u-ivana"&gt;
&lt;h2&gt;U&amp;nbsp;Ivana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme zase vyrazili dál. Snad jen to, že jsme dali řeč s bačou, který si užíval vyhlídky do kraje, se nic
zajímavého nestalo. Asi jsme se stali atrakcí, mladý bača si nás fotil mobilem. Ano, i sem už technika&amp;nbsp;dorazila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odpoledne jsme dorazili k chaloupce. Na fotkách ji samozřejmě také najdete. Ona to vlastně žádná chaloupka
nebyla - pořádný srub ze dřeva. Uvnitř bydlela baba se kterou Honza vyjednal možnost přespání ve vedlejším srubu a její manžel -&amp;nbsp;Ivan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krásně jsme se tam zabydleli, bábuška nám přinesla mléko a tak jsme si udělali spoustu pudingu.
S předáváním mléka souvisí jedna úsměvná situace: Baba nejdříve mléko nabízela nám, klukům. My však byli zrovna
myšlenkami na míle daleko a tak jsme na ní asi půl minuty tupě zírali a vůbec nám nedocházelo, co říká. Pak ho nabídla
holkám a to už nám konečně došlo, co po nás chtěla. Nu což, stane&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večer po výborné večeři jsme začali vařit čaje a připravovat se na dlouhý večer. Takovýto večer - v suchu,
v závětří - se musí pořádně užít a tak i strážci cukru upustili od svého předsevzetí a osladili nám čaj. Cukru bylo
totiž velmi málo a tak Kryštofova skupina od cukru v čaji&amp;nbsp;abstinovala.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/ivan.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;O chvilku později si k nám přišel přisednout Ivan. Na dvou fotkách homáte cvaklého. Nabídli jsme mu čaj, hrníček
obětoval Kyšák, a povídali si o počasí, medvědech a tak všelijak okolo - česky, ukrajinsky, rukama,&amp;nbsp;nohama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snažím se medvěda potkat už druhý rok, v Tatrách nic, na Ukrajině taky nic, naději mi udržovalo jen Ivanovo
tvrzení: &amp;quot;Medvědi? Všude,&amp;nbsp;hodně!&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ptali jsme se ho taky jestli bude zítra pršet a tak jsme se dozvěděli, že střecha určitě nepustí
ani kapku (ehm), ale zjistit jaké počasí bude zítra dalo dost práce. Nakonec jsme mu asi stejně
neporozuměli, protože jsme si bláhově mysleli, že zítra pršet nebude.&amp;nbsp;Pršelo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="dalsi-ivan-ted-pop-a-marmarozsky"&gt;
&lt;h2&gt;Další Ivan - teď Pop a&amp;nbsp;Marmarožský&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ráno pršelo. Bylo ještě horší počasí než včera a Ivan nás strašil, že nahoře umrzneme,
začneme dělat &amp;quot;chrk, ekš&amp;quot; (prostě se nachladíme) a nerad nás ven&amp;nbsp;pouštěl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenda byl ale neústupný a tak jsme vyrazili. Všichni v pláštěnkách a igelitech - konečně se
uplatnila naše zkušenost z Tater, tam bylo takovéto počasí&amp;nbsp;pořád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nahoru jsme se museli prodírat klečí, cestička tam žádná nevedla, až nahoře jsme na
ní narazili. Tak jsme se dostali na další horu - Popa Ivana Marmarožského (úplně si nejsem
jist jestli to píšu správně, snad alespoň&amp;nbsp;přibližně).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/mlha.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Na vrcholu hory stojí bývalá meteorologická stanice, dnes už nepoužívaná, ale pořád statná,
stavěná z kamene. Foukalo, byla zima, uvnitř spousta odpadků a nikomu se tam pobývat
dlouho nechtělo. Tak jsme raději šli dál. Počasí nebylo pořád nic moc a tak jsme si náladu
zlepšovali siónskými popěvky od A do Z. Prostě jsme zazpívali co se&amp;nbsp;dalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odpoledne jsme došli k pěknému jezeru, sice tam byla spousta odpadků, ostatně jako na
Ukrajině v horách všude, místa pro stanování tam bylo naštěstí spousta a tak jsme se&amp;nbsp;usadili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Měli jsme štěstí, že jsme přišli včas. Po nás přišli ještě skupiny Slováků, Rusů a všech možných
dalších národností. Jenda rozdělal po velkém snažení oheň a vydal se na návštěvu k sousedům - po
návratu se pochlubil, že máme rozhodně nejhezčí&amp;nbsp;oheň.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli jsme seděli u ohně, Jenda převyprávěl pár příhod z knížek podobných V horách Sajanských - byly
rozhodně zajímavé, ale vyprávět se mi je tu&amp;nbsp;nechce.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="no-to-jsou-nam-fofry"&gt;
&lt;h2&gt;No to jsou nám&amp;nbsp;fofry&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme se v pořádku vyspali až do našeho posledního dne na horách. Čekala nás už jenom
nejvyšší hora Ukrajiny - Hoverla a pak sestup dolů do&amp;nbsp;civilizace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při výstupu na náš vrchol jsme vymysleli s Kryštofem takovou menší zradu - všichni už si
zvykli, že fotím já a dávali si pozor - půjčil jsem foťák Kyšákovi a rázem jsou
zajímavé fotky - upocené obličeje a vyčerpané&amp;nbsp;výrazy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jediný kdo na těchto posledních fotkách chybí je Pavel, který posilněn Pikaem vyběhl
na Hoverlu, že jsme ani nemrkli a jeden Čech, co zrovna sestupoval dolů, se podivil,
co to máme vepředu za blázna - prý kolem něho jen&amp;nbsp;proletěl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na vrcholu nic moc zajímavého nebylo - snad jen ukrajinská vlajka a kovový paskvil
ve tvaru kříže. Rozhodně jsem už viděl&amp;nbsp;hezčí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nahoře byla jako obvykle zima a tak jsme raději seběhli dolů. Tam se ukázalo, že Pavla
vyčerpal výstup víc než se zdálo - cestou dolů se musel Lenky pársetkrát zeptat, jak to,
že jí dali řidičák a ani když se už přestal ptát, nezdálo se, že by v tom měl zcela&amp;nbsp;jasno.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/domu.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Dole na nás čekal připravený Boží odvoz. Zdá se, že jsme strhli všechny rekordy v cestě
Hoverla - Čop. Tuto zajímavou část našeho putování se budu snažit popsat co&amp;nbsp;nejpřesněji:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Scházíme dolů z hor. Cesta hrozná, příkrá, kamenitá, vymletá. Konečně jsme dole ve
vesnici a vidíme první zříceninu. Za zpola strhnutým mostem vidíme stát autobus
(bednu na čtyřech kolech) a přichází k nám pár&amp;nbsp;domorodců.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Plány jsou zatím asi takové, že se vykoupeme, pomalu si najdeme místo na přespání,
ráno dojdeme do další vesnice, odkud by mělo snad něco jet do&amp;nbsp;civilizace.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jenda se dává do řeči s paní, která vypadá dost veselá - utvrzuje nás to v teorii,
že vodka je zde dobrá jak ráno, tak i na oběd a&amp;nbsp;večer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mimo jiné nám paní sděluje, že během pěti chvil pojede motor (během pěti minut
pojede nějaké auto, pro snazší pochopení překládám) do vesnice kam máme namířeno.
Z koupání tedy nakonec není nic a my čekáme na motor, o kterém si myslíme, že
to bude něco ve smyslu&amp;nbsp;autobusu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Čekáme půlhodiny, nic nás nepřekvapuje, jsme zvyklí a když už je čekání přece jen
dost dlouhé, ptá se Honza znovu, kdy to asi pojede. Prý že za chvíli, ještě někdo někde
musí něco&amp;nbsp;dodělat.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;A tu náhle, po prašné cestě se k nám řítí něco na kolech. Uvidíte přesně na fotkách.
Dostavil se nějaký náklaďák a my s domorodci, kteří sbírali v lesích borůvky naskakujeme
na korbu. Je tam trochu přeplněno, ale veselo. Ukrajinky mluví šíleně vysokými hlasy,
cesta je bahnitá, tak jak si ji ani nedovede představit a zlaté zuby se domorodcům
jen&amp;nbsp;blyští.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/navrat.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nakonec přijíždíme do vesničky. Řidič z nás sedře 170 hřiven, ač to svezení mělo stát asi
jen 80. Pro srovnání - hřivna je asi pět korun. Těch pár kilometrů se nám dost prodražilo
a Jenda z toho vypadal trochu&amp;nbsp;vykolejený.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zkoušíme se vrátit k původnímu plánu a najít řeku, kde bychom se mohli vykoupat. Řeku nacházíme,
ale v takovém stavu, že i po týdnu v horách můžeme s čistým svědomím říct, že
bychom se v ní&amp;nbsp;ušpinili.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Opět z koupání není nic a tak se snažíme alespoň doptat na vlak, o kterém nám
veselá paní tvrdila, že by měl jet. Zjišťujeme pravý opak, jede ale autobus a to
asi za půl&amp;nbsp;hodiny.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zásoby už nám pomalu došly, Jenda proto vleze do nejbližšího krámu a kupuje královské
potraviny - ukrajinskou zmrzlinu, ukrajinské pivo v pet lahvi a sedm banánů - víc
jich&amp;nbsp;neměli.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Přesunujeme se na zastávku a během pár sekund přijíždí dodávka, která má být
autobusem. Po jízdě na korbě náklaďáku je to skutečný luxus, celkem neoježděný
Mercedes, skutečné sedačky -&amp;nbsp;paráda.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Takhle jedeme asi do Rachova a tam se řidič ptá, kam chceme dovézt. Nakonec
nás zaveze až do Čopu na nádraží. Jen za 200 Eur. V Čopu jsme kolem půl jedné
v noci - vlak na Slovensko jede někdy kolem půl čtvrté, na perónu musíme být už
ve tři, ale stejně všichni zalehneme a trochu se&amp;nbsp;vyspíme.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mně se zrovna nějak spát nechce, sedím a pozoruji lidi co pobíhají po nádraží - jací
šílenci to můžou být, když jsou tu v tuhle nelidskou hodinu. Někdy kolem druhé k nám
přijde člověk, s taškou a karimatkou a zmateně na mne gestikuluje prstem. Moje vnímání je
ale natolik zpomalené, že tam na něj asi tak půl minuty koukám a tvářím se tupě. Naštěstí
se pak probudí Jenda a dopadá to tak, že si neznámý u nás na chvíli nechává svoje věci
a pak se pro ně zase&amp;nbsp;vrací.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pak už je čas vstávat a projít celní kontrolou. Lehce se nám prohrabávají v baťozích,
naštěstí se jim ale asi moc nechce takhle po ránu něco řešit a tak projdeme opět v&amp;nbsp;pořádku.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pak už se jede vlakem až do Čierné nad Tisou. Na našem oblíbeném nádraží moc nepobudeme, jen zeptáme
odkud jede vlak do Košic a pak už běžíme na druhý konec nádraží. Vlak nám naštěstí nestihl&amp;nbsp;ujet.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Během dvou hodin, které samozřejmě všichni prospíme, jsme se dostáváme až do&amp;nbsp;Košic.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak cesta, která nám měla trvat dva i více dní, byla za náma během dne. Nevadí, Bůh měl asi nějaký důvod pro toto rychlé&amp;nbsp;vyhoštění.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="kosice-pry-prilezitost-se-skvele-ztrapnit"&gt;
&lt;h2&gt;Košice? Prý příležitost se skvěle&amp;nbsp;ztrapnit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme byli v Košicích. Sice nevyspalí, ale jak už jsme tu
několikrát psal - člověk může žít beze spánku, ale ne bez&amp;nbsp;povzbuzení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navštívili jsme místní bazén, celkem příjemné, ale kdyby byl člověk vyspalý
asi si to užije víc. Protrpěli jsme tam své dvě hodinky, vyhřívali se na za sklem sluníčku
a nadávali na plavčice, které naše dovádění ve vodě nechtěli nechat jen tak plavat.
Věkový průměr návštěvníků v bazénu mohl být tak na padesáti. Polovinu jsme tvořili my pod
dvacet, zbytek&amp;nbsp;důchodci.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-08-30-na-ukrajinu-pry-jsme-blazni/kosice.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Když jsme konečně vylezli z bazénu a navlékli na sebe zpět to hnusné špinavé zapocené
oblečení, vrátili jsme se na nádraží, kde jsme v úschovně nechali své batohy a vyrazili
do města. Nejdřív jsme si dali oběd v místní pizzerii a pak se nějak rozutekli po&amp;nbsp;městě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak nastal pořádný průzkum města. Vlak jel až večer, bylo poledne a my měli moře času před sebou.
Co musím vyzdvihnout je krámek v uličce vedle náměstí - prodávají tam včerejší pečivo za pět slovenských
kaček, pečivo jako jsou koblihy. Hlavně ty koblihy. Obyčejné nejsou nic moc, trochu seschlé.  Ty namáčené
v bílé polevě nebo čokoládě jsou ještě lepší než čerstvé. A za pět slovenských korun. No nekup&amp;nbsp;to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den byl teplý, až moc horký a tak se ujal návrh zdolat místní fontánu. Boty byly sundány za chvíli a my se
ráchali ve vodě jak malé děcka. Jednu místní ctihodnou paní jsme velice pobouřili. Prohlásila,
že tu se kúpou len cikáni, tu že neni žádné&amp;nbsp;kúpalisko.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-zpet-do-cech-neradujte-se-vsichni"&gt;
&lt;h2&gt;A zpět do Čech, neradujte se&amp;nbsp;všichni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pak už zase do vlaku. A zpátky do Čech, do Prahy. Chvíli jsme hráli pokera ve volném kupíčku, pak nás vyhnali
a my museli jít spát. Člověku se ve vlaku spí mnohem lépe, když den předtím skoro vůbec&amp;nbsp;nespí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To se vám pak ani nechce kolem čtvrté ráno v Praze vstávat, přesedat na metro a jet dalším vlakem
až do Nýrska. V Praze jsme se rozdělili, opět na delší čas&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-par-myslenek-na-zaver"&gt;
&lt;h2&gt;A pár myšlenek na&amp;nbsp;závěr&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nic zvláštního, co by mohlo pozvednout tento článek, tu napsáno nebude - putování
bylo skvělé a jako vždy krátké a hrozně rychle&amp;nbsp;utíkající.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak trochu podumám. Jedna věc mne ze začátku hodně udivovala a asi ne jenom mě.
Nedokážu pochopit mnoho věcí, jednou z nich je to, jak dokázal mít na sobě Kryštof
dlouhé kalhoty ve dny, kdy bylo největší&amp;nbsp;vedro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem dnes ráno zbíhal z Ostrého dolů přes stateček, kde jsme na jaře s Tchoříky
taky spali, velice se mi po prázdninových časech zastesklo. Až na tyto poslední
týdny nebyly prázdniny úplně podle mých představ, ale co tu dělat jiného než
sedět u počítače a alespoň nějak kreativně tvořit (a získávat finance na sponzorování
takovýchto&amp;nbsp;výletů).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za měsíc jedeme na Jizeru sekat dřevo a tak tu snad zase nestihnu začít&amp;nbsp;plesnivět.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Ukrajina"></category></entry><entry><title>Po Domažlicku</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/po-domazlicku.html" rel="alternate"></link><updated>2008-07-31T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-07-31:po-domazlicku.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1013.jpg" /&gt;
&lt;div class="section" id="den-prvni"&gt;
&lt;h2&gt;Den&amp;nbsp;první&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nakonec jsme přece jen vyrazili, sic s jednodenním požděním, ale přece a tak
po šťastném návratu můžu zas něco napsat - aneb průběh naší túry po&amp;nbsp;Domažlicku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak už jsem psal, vyrazili jsme s bratrancem Markem až o den déle, ve středu.
V úterý bylo hnusně, pršelo a my byli rádi, že jsme nikam nešli. Zato ve středu
se trochu počasí umoudřilo a my někdy kolem desáté hodiny dopoledne vyrazili
směr Hadrava a&amp;nbsp;Orlovice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ze začátku všechno probíhalo hladce, šli jsme po rovince, pak
trochu do kopce, vzadu za námi Nýrsko. Všude okolo to vypadalo všelijak, ale mi
to krásně procházeli v trhlině mezi mraky. Cestou do Orlovic jsme potkali asi
pět skupinek mlaďochů, asi nějaký tábor, reakce na nás byly rozporuplné, jasné
však bylo to, že jsme jim jednoznačně zlepšovali&amp;nbsp;náladu.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1016.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Asi tu napíšu pouze kudy jsme šli, protože nic extra se nestalo, nikdo si nic
nezlomil, a tak, však to znáte. Radši si prohlédněte pořádně&amp;nbsp;fotky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cesta směřovala nejdříve přes Orlovice, Chodskou Lhotu, k Vítovkám a až
do Nové Vsi. Tam si pamatuji, že nás do vystrašil pes, který měl v cestě asi
jen půlmetrový plůtek (to by přeskočil, jen kdyby&amp;nbsp;chtěl).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dále po červené - vede přes Hájek do Brůdku, což je zacházka jak sviňa, řekli
někteří z nás. Trochu nás to tam zmátlo, už už jsme si mysleli, že si nezajdeme
a že si to o hodně zkrátíme. To se nám tak úplně nepovedlo a šli jsme dál podle
plánu. To už zmizela půlka čokolády. Dál cesta vedla pře Mlýneček a do Filipovy
Hory. Tam jsme povečeřeli (nejdřív jsme si museli říct o vodu v jedné z
místních chalup, přičemž nás domorodci pozvali do hospody) - dali jsme si
polívku s masovými knedlíčky a těstovinami. Docela se nám povedla, to se musí&amp;nbsp;nechat.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1036.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme došli kousek do Pelechů, kde jsme chtěli někde na kraji lesa přespat.
To se nám podařilo a zakotvili jsme na pomezí lesa a jetelového pole, bylo sice
trochu brzo, ale ve spacáčku nám bylo fajne. A tak skončil náš
první den, zhruba po třiceti kilometrech tvrdé chůze (během osmi hodin, to jsou
asi čtyři kilometry za hodinu, nic moc). Vyspali až do zítřejšího, trochu
podmračeného&amp;nbsp;rána.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="den-druhy"&gt;
&lt;h2&gt;Den&amp;nbsp;druhý&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vyspali jsme se poměrně dobře, večer byly krásné červánky, které ovšem nevěštily
nic moc dobrého, na Šumavě bývá většinou den po nich počasí pod psa, což také
bylo. Ráno byla obloha slušně zamračená, ale zatím to nevypadalo, že by se
mohlo&amp;nbsp;rozpršet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rána sama o sobě bývají drsná, tohle bylo ještě o trochu horší než obvykle,
protože jsme neměli nic k jídlu ani k pití a snídani jsme si chystali dát až v
příští&amp;nbsp;vesnici.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1044.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Marek ráno vyspával a já mezitím trochu změnil dnešní trasu,
i když jsem tušil, že Marek by tím nadšen nebude. Původně jsem
totiž mysleli, že si uvaříme snídani v Pelechách (asi tři sta metrů od našeho
ležení), přičemž si tam někde řekneme o vodu - mě se ale už zpátky vracet moc
nechtělo a taky jsem si nebyl jistý, jestli takhle dopoledne bude vůbec doma
někdo, kdo by nám vodu dal. A tak jsme šli hned po ránu dál, do další&amp;nbsp;vesnice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se na to teď zpět podívám, bylo to docela moudré rozhodnutí, protože
snídaně v Tlumačově stála za to. Nezačali jsme sice plně správně (při vzpomínce
na heslo &amp;quot;za zeptání nic nedáš a huba ti neupadne&amp;quot; jsem se zeptal prvního
domorodce, kde je tu nějaký obchod a on se na mne podíval jak na vola a řekl, že
tamhle - pár metrů za mnou.), ale po nákupu ideální snídaně (čerstvé rohlíčky,
paštička, sušenky a kdo ví co ještě) jsme si začali vesele pobrukovat, jak je
život trampa&amp;nbsp;krásný.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1070.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Po pár minutách jsme vyrazili dál, příští zastávka Domažlice. Na žádnou
zajímavou příhodu si nevzpomínám, jen že tam byly pěkné&amp;nbsp;výhledy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Domažlicích jsme dokoupili zásoby (pití, papírové kapesníčky - ty se hodí na
hodně věcí a spolehlivě nahradí toaleťák) a pak se vydali dál. Byli jsme rádi,
když jsme měli rušnou silnici ve směru na Kdyni za sebou a šli dál po silnicích
vedoucích do malých vesniček. To byla jedna z nejpříjemnějších části našeho
putování - šlo se krásně až jsem si začal pískat a dokonce i Marek řekl, že
nohy už má rozchozený. Idylka však nikdy netrvá věčně - to jsme poznali, když za
vsí s jménem Zahořeny začalo poprvé v dnešním dni&amp;nbsp;pršet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl to vůbec první vážnější déšť za naše putování, zatím spadlo vždy maximálně
pár kapek. Nebyl to sice kdovíjak ukrutný slejvák, nám se ale moc promoknout
nechtělo a tak jsme zkusili taktiku &amp;quot;Batoh pod igelit! My pod igelit!&amp;quot;, která
se osvědčila na výbornou (nebylo to poprvé, v Tatrách to fungovalo ještě lépe,
ale tam jsme to měli už ke konci&amp;nbsp;natrénované).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skoro škoda, že nepršelo déle - sedělo se nám tam celkem fajn až na to, že
komáři kousali o sto&amp;nbsp;šest.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1091.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pak už to taková idylka jako předtím nebyla. Nějak nám zatuhly nohy, navíc
začalo zaset kapat. Tady jsem poprvé odhalil svůj odvážný plán, který ve mně
doutnal od rána - ukončíme puťák už dnes, ale tvrdě, dojdeme až do&amp;nbsp;Nýrska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek ještě nebyl unaven tak, jako o pár hodin později a tak překvapivě souhlasil. A
tak jsme práskli do bot a trochu přidali do&amp;nbsp;kroku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už jsem měnil trasu za běhu, střihl jsem to dolů z kopce do Nového Dvora,
pak přes Kout na Šumavě až do Kdyně. Tady se Markovi už plán přestal líbit
(zrychlili jsme příliš) a tak naplánoval návrat zpátky domů&amp;nbsp;vlakem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdo mne zná, jistě ví, že se mi to vůbec nelíbilo - už z principu, co jsem si
navařil, to si i sním, kam jsem došel, odtud se musím dokázat i vrátit. A navíc
se mne zmocnila ta stará touha jít, stejná, na jakou můžou vzpomínat čtyři
pamětníci z Tater. Tam to bylo stejné, jen cíle byli jiné. Velká Fatra se
proměnila v Nýrsko, kopce se proměnili v&amp;nbsp;rovinu.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1135.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tím jsem ale Marka raději neděsil a radši jsem mu vlak nenápadně rozmlouval. Do
karet mi hrálo to, že bylo z náměstí v Kdyni celkem daleko a Markovi už se
opravdu nechtělo udělat ani krok. Nakonec to skončilo tak, že pro nás měl
přijet Zdeněk z Nýrska autem. My se mu vydali naproti, za chvíli tu byl a
naštěstí se nechal přesvědčit a odjel s Markem beze&amp;nbsp;mne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zpočátku se šlo krásně - čtyři puchýře na každé noze, co to je - a dokonce to
ani nevypadalo na déšť. Kdo mne potkal, musel si říkat co to tu jde za blázna s
krosnou - vzpomínal jsem si na staré táborové popěvky, staré siónské písně,
spirituály, ale jasně to vyhrály divné věci v našem údolí. A tak jsem vyřvával
z plných plic a celkem svižným krokem byl na cestě k&amp;nbsp;domovu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za Pocínovicemi opět idylka vyprchala. Nohy už byly opravdu cítit a nastal typ chůze,
o které by se dalo mluvit jako o dření. Ono dření je na každé výpravě jedna z
nejdůležitějších věcí, právě na to se pak krásně vzpomíná s pocitem: A tohle
jsem&amp;nbsp;dokázal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-07-31-po-domazlicku/IMG_1144.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Při této chůzi jsem koukal pouze na krajnici silnice dva metry před sebou,
občasné zastavení na vyfocení nějaké zajímavosti bylo utrpením, protože mé nohy
vždy nejhlasitěji protestovali právě při&amp;nbsp;rozcházení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak jsem se doplahočil až do Nýrska. Živý a zdráv. Ještě před panelákem jsem
potkal sousedy (samé obvyklé reakce), chudák pan soused musel jít po schodech,
protože jsem zabral místo ve výtahu. Doma už jen hodně mléka a teplá koupel -
hurá, tohle na Ukrajině&amp;nbsp;nebude.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>A tak jsme to přežili</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/a-tak-jsme-to-prezili.html" rel="alternate"></link><updated>2008-03-24T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-03-24:a-tak-jsme-to-prezili.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Je pondělí velikonoční, prázdniny jsou u konce a naše Šumava Tour také, takže je
správný čas napsat co se o prázdninách dělo a na co se&amp;nbsp;nezapomnělo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naše výprava začala z Nýrska dne 20.3.2008, ve čtvrtek, přesně v 12:20 přijetím
vlaku na nádraží. Vlakem přijeli vlastně všichni členové &amp;quot;ultras&amp;quot; výpravy až na
mě. Po měsíčním plánování a organizování se náš počet ustálil na čtyřech. A tak
jsme vyrazili přes Nýrsko až k Hájkům, Jarmila nám měla dělat doprovod první
den. Později na mě tlačila ať o ní sem nepíšu, ale svoboda tisku je svoboda
tisku a novařina nemá tabu, má holt&amp;nbsp;smůlu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme vyrazili. Přes Pajrek na Hraničář, z Hraničáře na Zadní Chalupy a dál
až na Stateček pod Ostrým. Trochu nás zaskočilo počasí. I v Nýrsku, kde celou
zimu nenapadl pořádně sníh, ho bylo dost a čím jsme se dostávali výš a dál sněhu
rychle přibývalo. Ale což, bylo celkem pěkně a šlo se ještě dobře. Později
odpoledne začalo přituhovat a chvílemi i sněžilo. Foukal dost nepříjemný vítr a
my razili cestu sněhem. Docela to znavovalo, a když jsme došli na Stateček,
věděli jsme, že dál už&amp;nbsp;nepůjdeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jarmila s Johanou se chtěly vyspat v teple doma a museli ještě dojít asi šest
kilometrů do Hamrů. Prý jsme Jarmilu totálně zničili, ale&amp;#8230; (co to? Že by to
Jarmila nějakým způsobem odmazala text? Zmizel :D ).
Na Statečku byl (a snad ještě je) pěkná bouda se dvěmi stěnami. Výhled byl
krásný, před námi leželo Hamerské údolí, ale jak to tak bývá, foukalo z údolí a
foukalo dovnitř. Začala nám být zima a tak jsme na nic nečekali a začali jsme
vařit čaj a večeři. K večeři měla být polívka, ale jaksi díky mým zmrzlým rukám
vzniklo další památeční jídlo. Do polívky jsme chtěli přidat trochu těstovin a
tak jsem je tam sypal a najednou byl pytlík prázdný a hrnec plný. Teď se
projevilo naše kuchařské umění&amp;#8230; Možná někoho překvapí, že neslité těstoviny s
pár buřty jsou poživatelným jídlem. Ale&amp;nbsp;jsou!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byla hrozná zima a tak jsme zalezli do spacáků a snažili se usnout. Taková zima,
jako mi byla v tu noc, jsem ještě nezažil. Protože sněžilo a zároveň foukalo, do
přístřešku bylo naváto hodně sněhu a naše spacáky na tohle nejsou stavěné. Ale i
ten sníh by se dal vydržet, horší to bylo s větrem. Vždy když se mi podařilo
zahřát si spacák na přijatelnou teplotu, přišla vždy nová vlna studeného
vzduchu, a ve spacáku byla zase zima. Nevím jak se mi podařilo dočkat rána,
myslím, že jsem mohl spát hodinku maximálně dvě. Ráno jsem se klepal ve snaze
zahřát se, ale nějak to nefungovalo.
Někdy po ránu zavolal Zdeněk. Měl nás doprovázet další den, a tak bylo potřeba
dohodnout podrobnosti. Pak jsme si uvařili čaj, namazali chleba s paštikou a
vyrazili, protože byla hrozná zima a chůze zahřívá. Asi v osm hodin jsme
Stateček opustili a vydali se směrem k Černému jezeru. Sněhu neubylo, ba naopak
přibylo a my se jím brodili dál. Největší smůlu, dá-li se tomu tak říct, měl
Kyšák, protože jako jediný měl skvělý nápad vzít si návleky a tak vyšlapával
cestu. Husím pochodem, ščítajíc kilometr za kilometrem, jsme šli dál, nejdříve k
Černému jezeru a pak na Špičák. Asi kilometr před ním jsme se setkali se
Zdeňkem, který nám na běžkách vyrazil naproti. Na Špičáku jsme k němu zalezli do
auta, domluvili další detaily a vypili dvě termosky s čajem a snědli tofife. Pak
přišla naše slabá chvilka, kdosi totiž navrhl, že by nám Zdeněk mohl odvézt
batohy až na Javornou, kde budeme spát a protože jsme byly vyčerpaní, strpěli
jsme tu potupu a dále to vypadalo spíš jako školní výlet než drsný puťák. To
kdyby viděl Jenda, ten by nám dal. (Edit po dvou letech: nedal, už taky vyměkl)
A zase jsme šli, ze Špičáku na Hofmanky, z Hofmanek změrem na Gerlovu Huť, ale
až tam jsme nedošli, odbočili jsme a šli cestou necestou až na Javornou. Na
Javorný to byl jedním slovem luxus. Když jsme si vytahali věci z batohů a dali
je sušit, bylo teprve kolem čtvrté odpoledne a my znavení seděli v pokoji, jsme
občas něco četli, občas hráli šachy a občas koukali do blba. Později, někdy
kolem sedmé, šly Lenka s Jáňou připravit večeři. Měl to být puding. Nevím jak to
vypadalo během přípravy a asi to vypadalo hrozně, protože když to bylo hotové,
koukali na nás jako by čekali, že proti tomu budeme mít řeči. Ale nakonec to
bylo dobré, až to&amp;nbsp;překvapilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večer a vlastně půlku noci jsme jako staří karbaníci mastili pokera. Hrál s námi
i Zdeněk, ze začátku se vymlouval, že už si nepamatuje jak se to hraje a nakonec
nás téměř obral. Spát jsme šli někdy po půlnoci, spíš až k&amp;nbsp;jedné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno Zdeněk odjížděl časně, musel jet do práce a tak když jsme se v osm hodin
vybatolili z teplých spacáčků byl už hodinu pryč. Ke snídani byly chleby se
sýrem a salámem. Jediná věc, pro kterou by na nás na Javorné nemuseli vzpomínat
v dobrém je naše snaha používat termokonvici. Trochu jsme s tím zacházeli jak
pravěcí lidé s počítačem a pak to teklo všude, jenom je tím správným otvorem.
Zhruba v deset hodin jsme vyrazili směr Velhartice. Ač jsme měli poměrně přesné
informace kudy se vydat povedlo se nám si zajít. Naštěstí to tam Kyšák alespoň
přibližně znal a tak jsme to střihli azimutem. Jak to tak bývá, byl v cestě les
a v něm asi pět potoků. Tak takhle to asi vypadá při prozkoumávání&amp;nbsp;Sibiře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec jsme ale natrefili na správnou cestu a mohli jít dál. No mohli, ale
raději jsme to lehce obešli, před námi byl pes, který vypadal dost agresivně.
Díky Bohu že se do nás nepustil.
Přes hory a doly, přes sedmero řek a lesů jsme se dostali do Velhartic. Spát
jsme měli u Kryštofa doma, tedy na hradě. Bylo ale jen něco po poledni a tak
jsme ještě vyrazili zdolat Borek. Pod argumentem, že je to půlhodinka tam,
půlhodinka zpátky s námi šli i Jáňa s Lenkou. Trochu se to protáhlo, a to kvůli
nápadu zahrát si na stopovanou. Nakonec ze stopované byla tak trochu shledávaná,
protože přesto že les byl celkem velký, nebyl problém narazit na druhého
člověka.
Dnes jsme večeři měli na starosti s já s Kryštofem, během rekordního času se nám
podařilo vytvořit oběd o dvou chozích, nejdříve francouzká polévka, pak
bramborová kaše se salámem a cibulkou. Dokonce se to dalo i jíst. V jediné co
jsme doufali, že nám to vaření nepřišijí na pořád, ale to asi&amp;nbsp;nehrozí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O zábavu se do večeře postarala hra Česko, spousta otázek o České republice, ale
byli jsme rádi, že známe odpověď na každou pátou. Víte třeba jak se liší postup
ve výrobě červeného a bílého vína? V hroznech to není. Pokud nevíte, zkuste se
zeptat třeba strejdy Gůgla. Zadejte třeba &amp;quot;rozdíl mezi výrobou červeného a
bílého&amp;nbsp;vína&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K večeři jsme nám milá hostitelka namazala rohlíky s dobrou pomazánkou, a ikdyž
jsme byli ještě syti z pozdního oběda, zmizelo toho docela hodně. Celou dobu
jsme byli zamlí, Kyšák správně poznamenal, že to tam chvílema bylo jak na
hřbitově. Asi nám chyběli rozkecávači jako Markéta nebo&amp;nbsp;Bětka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Během večeře jsem tradičně zabavoval hádankami. Jsou už starší a poměrně známé,
ale pro ty kteří je ještě&amp;nbsp;neslyšeli:&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="sasek-a-kral"&gt;
&lt;h2&gt;Šašek a&amp;nbsp;král&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
V jednom království žije král a šašek. Král nenávidí šaška, šašek nenávidí
krále. Až se jednoho dne rozhodnou, že se otráví. Nemůžou ale kupovat jedy ve
vesnici, protože by se to mezi lidmi hned rozneslo a na zámku je jen dvanáct
jedů. Jsou označeny podle síly, od jedničky až po dvanáctku, nejsilnější jed je
dvanáctka. Jedy jsou ale speciální, pokud vypijete jed a hned poté jed s vyšším
číslem, např. pětku a potom desítku, jedy se neutralizují.
Král vezme tedy všechny sudé jedy (2, 4, 6, 8, 10, 12) a šašek všechny liché.
Pak se pozvou na sklenici vína. Nejdřív král naleje šaškovi, pak šašek králi a
nakonec nalejí každý sobě aby mohli jedy zneutralizovat. Šašek přežil, král
zemřel. Jak to šašek provedl?&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Další hádanka se mi líbí méně, nejspíš proto, že jsem na ní sám nedokázal přijít
a musel jsem se nechat&amp;nbsp;poddat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="poprava-a-kulicky"&gt;
&lt;h2&gt;Poprava a&amp;nbsp;kuličky&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
Král má ve vězení těžkého zločince a jednoho dne má být popraven. Král ale rád
pobaví lid a tak dá vězni šanci, bude si moct tahat z pytlíku, pokud vytáhne
bílou kuličku bude omilostněn, pokud černou zemře. Vězeň se ale od kata, kterému
se ho zeželí, že král ho podvede a do pytlíku dá pouze dvě černé kuličky. Vězeň
však nemá šanci sehnat si bílou kuličku včas a tak ho odvedou na popraviště a on
si tahá. Co musí provést aby mohl přežít?&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poté co byly hádanky rozluštěny nastal opět známý problém, co dál? Tak trochu
jsem s tím počítal a rozhodl jsem se vyzkoušet tzv. psychologickou hru o Abigail
a Gregorym. Nějak jsem si ale nemohl vzpomenout na jména a tak se postavy
jmenovali Jessica, Jerry apod. Hra probíhá tak, že se ze začátku vypráví příběh.
Poté se každý člověk ztotožní s libovolnou jemu sympatickou postavou z příběhu a
před ostatními se snaží obhájit svoje chování, samozřejmě tak aby odpovídalo
příběhu. Ostatní mu můžou pokládat otázky. Obhajování pokračuje, každý další
však nesmí popřít to co řekl ten před ním. Nakonec si to postavy mezi sebou
můžou vyříkat, většinou se do toho lidi vžijou tak, že to býva docela zajímavé.
Zde si můžete přečíst&amp;nbsp;příběh:&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="krokodyli-reka"&gt;
&lt;h2&gt;Krokodýlí&amp;nbsp;řeka&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;V malém království žili ve městě dva milenci, Abigail a Gregory. Prostředkem
města tekla velká řeka, žili v ní krokodýli a přes řeku se dalo dostat jen
jedním mostem. Nebo lodí. Gregory žil na jedné straně, Abigail na druhé, denně k
sobě přes most&amp;nbsp;chodili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednoho dne však přišla velká voda. A co hůř, Gregory byl na smrt nemocný a
neměl nikoho kdo by byl s ním. Ani Abigail se k němu nemohla přes rozbouřenou
vodu dostat, protože voda strhla i most. Jediný kdo by se mohl s lodí dostat na
druhou stranu byl starý námořník&amp;nbsp;Slag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten už padesát let čekal na velkou vodu a deno-denně vytahoval svojí pramici
vysoko na břeh aby mu ji velká voda neodnesla, jako jiným. A tak se Abigail
vypravila za ním a požádala ho, aby ji převezl na druhou stranu. Slag souhlasil,
avšak s jednou podmínkou, že se s ním Abigail stráví noc. Abigail nesouhlasila,
utekla k matce a žádala ji o&amp;nbsp;pomoc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matka však na ni neměla právě čas, a tak ji skoro ani nevyslechla a řekla jí,
nechávám rozhodnutí na tobě, věřím že se rozhodneš správně. Abigail probrečela
celý den i noc, ale protože se k ní dostaly zprávy, že se Gregorymu přitížilo,
nakonec souhlasila se Slagovou podmínkou. Ten se s ní vyspal a příštího rána ji
odvezl na druhý&amp;nbsp;břeh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abigail se konečně dostane k Gregorymu. Stará se o něj tak dlouho, dokud se
neuzdraví. Trápí jí však kvůli její nevěře svědomí a Gregorymu řekne co se
musela učinit, aby se k němu dostala. Gregory pro ni však nenajde pochopení,
rozzuří se a Abigail&amp;nbsp;vyžene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta jde s pláčem ke svému starému příteli Sindibadovi, všechno mu řekne. Ten, i
když ho Abigail prosí, ať to nechá plavat, jde za Gregorym a surově ho&amp;nbsp;zmlátí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hra nemá předurčený výsledek, může se stát, že lidé hru nepochopí, nebo naopak
jí začnou moc prožívat, nám se ale povedla celkem pěkně. Nic ale netrvá věčně a
po hře zase nastala situace co dál. Pak přišel šílený nápad na hru, ve které by
se vlastně vymíšlela detektivka hráči by museli přijít na to kdo je vrah. Nápad
zajímavý, ale tak jsme příběh překomplikovali, že už jsme opravdu nevěděli jak
dál. Většina hry probíhala tak, že já s Kyšem jsme na chodbě přemýšleli jak
příběh posunout dál, vypadalo to asi tak, že jsme proti sobě chodili a občas se
někdo chytl za hlavu, pak jsme zase chodili a nakonec jsme se museli vrátit na
začátek příběhu. Ale nápady jsme měli zajímavé, to se musí nechat, možná podle
toho jednou sepíšu detektivku, kdo&amp;nbsp;ví?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další hra byla podobná, ale úplně otočená. Nakonec skončila tak, že jsme se
všichni jenom smáli a vraha, či spíše vrahy se určit nepodařilo. Ono taky
zjistit kdo z příbuzenstva zabil tetičku v Himalájích, když všechny stopy shoří
a jediný policista je také podezřelý, protože je její synovec, není snadné. Bylo
už pozdě, ještě chvilku jsme pak hráli stolní fotbálek a šli zase někdy po
půlnoci spát. Když to tak počítám, v průměru jsme se naspali méně než pět hodin
za noc. Taky jsme toho moc nevypili, ale přežili jsme&amp;nbsp;to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme vstávali někdy po osmé, snídani jsme opět měli připravenou, prostě
luxus, mazanec s bochánky, co můžeme chtít víc. Byla neděle a vlastně i poslední
den, i když to ze začátku bylo plánováno i na pondělí. Je ale dobře, že jsme
skončili už v neděli, všechno bylo jednoduší. Poslední naše trasa byla krátká z
Velhartic do Kolince, kde jsme se měli rozdělit. Kryštof s Jáňou ale odbočili
moc brzo a tak se jim ještě poslední den podařilo zajít si. Měli jít na beránka
do Mlázov. Večer byli ale už doma, takže jejich zacházka asi moc dlouhá nebyla.
Lence odjížděl vlak z Kolince v dvanáct, mě zhruba o dvě hodiny později a bylo
teprvé něco po jedenácti, takže byl čas dát si trochu cukru. Byla i nápad udělat
si karamel, ale to jsme zavrhli, protože by nás z čekárny asi hnali, kdyby
viděli jak si vaříme bílý prášek na vařiči. Nejsem si jistý jestli by nám
veřili, že je to jenom cukr. A tak jsme zůstali u&amp;nbsp;cukru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak už jenom vlakem bekhoum, vybalit zasmrádlé oblečení z batohů a hurá do
vlastních postýlek. No hurá, mám chuť sem napsat něco jako v článku o Golden
Well, ale nechci se opakovat a tak napíši radši takové krátké shrnutí mých
pocitů z celé&amp;nbsp;akce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celý to bylo dost na rychlo, plánovat se to začalo měsíc před Velikonoci, s
Božím požehnáním se nám podařilo všechno sehnat a zařídít. Když jsem čekal na
nádraží až výprava přijede nějak jsem tomu pořád nemohl uvěřit, že se to
povedlo. Když pak přijeli, nemohl jsem tomu uvěřit ještě víc. Jak šel čas trochu
mi začalo vadit, že věci nevycházejí tak jak jsem si je představoval. Když se
teď na to podívám zpět, vidím, že kdyby to proběhlo tak jak jsem to já měl
naplánováno, patrně by jsme někde umrzli v závějích, takže chvála Pánu i za to.
Takže jednoduché ponaučení zní: Čím více lpíš na vlastních plánech, tím déle
bude trvat, než pochopíš že to Bůh s tebou myslí dobře i když ti nevycházi
všechno podle tvých&amp;nbsp;představ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Golden Well 2008</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/golden-well-2008.html" rel="alternate"></link><updated>2008-02-22T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-02-22:golden-well-2008.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Protože se mi skoro po týdnu nervy dostatečně zklidnily z přechodu z
přírody do školy, což je šok opravdu veliký, rozhodl jsem se neodkládat dál
napsání tohoto článku. A tak sem píšu mé vzpomínky na letošní&amp;nbsp;lyžák.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Naše útočiště." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/01-chata.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ten týden hrozně rychle utekl a nějak jsem si vůbec nestihl zapamatovat některé
trasy a mám to v hlavě trochu pomotané, takže kdyby tento článek četl někdo
s lepší pamětí než já, ať se nebojí napsat pořádně kritický komentář, ve
kterém mě zprdne, že takhle to přece vůbec nebylo. Píšu tak jak vzpomínám
a občas něco trochu&amp;nbsp;přibarvím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vůbec celý tenhle lyžák byl hodně na rychlo. Nevím, čím to bylo, asi tím že
prázdniny byly letos dost brzy. Prostě jsem ještě týden před odjezdovou
sobotou neměl boty na běžky a spacák. Naštěstí Hájkovi měli boty správné
velikosti, mně padnoucí a tak jsem měl první starost odbytou. Sehnat spacák
nebylo vlastně ani tak těžké, ba dokonce to nebylo ani potřeba, protože
jsem z informací od Jendy věděl, že jsou na chatě erární spacáky. Ale spát
v erárním spacáku se mi nechtělo, kdo ví, kdo v něm spal přede mnou a tak
jsem si spacák&amp;nbsp;půjčil.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Přelézáme přes potok." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/02-pres-potok.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;V pátek večer jsem si zabalil a přichystal se na zítřejší odjezd. Jel jsem
jako obyčejně s Johanou. Den začal poměrně jako obyčejně. Vstal jsem v šest
hodin, nasnídal se a vytáhl běžky ze sklepa. Pak jsem naposledy před
odjezdem zapnul počítač. V tu chvíli se mi vůbec nikam jet nechtělo, raději
bych sedět celý týden u počítače a nudil se, ale bylo dobře, že už nešlo&amp;nbsp;couvnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsem nahodil batoh na záda, maminka mi udělala křížek, jak
se zpívá v písničce Českýho chleba, a vylezl jsem před panelák. Bylo asi za
dvě minuty sedm, přijet pro mě měli přesně v sedm. A tak jsem čekal. Čekám
pět minut - nikdo nikde. Čekám dalších pět minut, máti vykoukne z balkónu
jestli už jsem odjel a když vidí že ne, volá Hájkům, kde&amp;nbsp;jsou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ti už byli na cestě, tradičně se zpožděním, letos vlastně úmyslným. Cestou
jsme měli vyzvednout ještě Kryštofa ve Velharticích, ale byl trochu marod a
tak se rozhodl přijet na lyžák až o pár dní později. Proto bylo zbytečné
jet tak brzy, ale mně se to jaksi nestihlo říct a tak jsem tam venku čekal
čtvrt hodinky v zimě. No co, já jsem zvyklý (a jestli ne, tak si alespoň
zvyknu, budu to&amp;nbsp;potřebovat).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Sváťa a šumavský potok." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/03-potok-svata.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pak konečně přijeli, já si dal lyže a batoh do auta, přičemž Johana
poznamenala, že ho mám každý rok menší a jelo&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyjeli jsme tedy směrem na Železnou Rudu, měli jsme tam mezi-zastávku,
nabírali jsme Kláru. I nadále cesta pokračovala v klidu a my mohli
vzpomínat na to, co už jsme všechno s touhle partou zažili. Bylo toho dost,
a tak jsme se mohli zabavit až do chvíle, kdy jsme dojeli na Horskou
Kvildu. Byli jsme tu výjimečně včas, do srazu v devět zbývaly ještě dvě
minuty. Měli jsme se sejít před chatou pana Musila, ale teď která to je?
Tipoval jsem to na tu chatu, ve které jsme také jednou na lyžáku byli. A
tak jsme zastavili na parkovišťátku před&amp;nbsp;ní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proti nám stálo auto s českobudějovickou značkou. V ní seděli dva lidé a tak si nás lehce
prohlíželi, my je samozřejmě také. Minuta po deváté, nikde&amp;nbsp;nikdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A je tohle opravdu chata pana Musila?&amp;quot;, ptá se&amp;nbsp;Zdeněk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My mlčíme, protože si tím nejsme jistí. A tak se rozhodne, že projedeme
Horskou Kvildu až na konec a budeme se dívat po Jendovo autu. Projedeme až
na konec, ale auto nikde. Jsme trochu bezradní a tak dáme na chytrou radu:
&amp;quot;Za zeptání nic nedáš a huba ti&amp;nbsp;neupadne&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Michal s Jendou muzicírují." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/04-vecer.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Vedle auta právě prochází starší pán, Zdeněk říká, že
ten to tu určitě bude znát, stahuje okénko a ptá se na
chatu pana Musila. Chyba lávky, pán to tu podobně jako my moc nezná. Ale
poradí nám, že se máme zeptat v hájovně, která je o pár metrů&amp;nbsp;dále.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Popojedeme a Zdeněk se jde zeptat. Vrátí se lehce zmaten, protože narazil
na dívku ve věku Johany a poznamenává, že její popis byl lehce pubertálně
zmaten a že teda jako nic&amp;nbsp;neví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevadí, vracíme se zpátky a znovu se pozorně díváme po autech. Opět nic a
tak znovu zaparkujeme na stejném místě jako před tím. Proti nám pořád sedí
dva lidé v&amp;nbsp;autě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hale, vždyť to je Lenka&amp;quot;, vykřikne&amp;nbsp;Johana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A skutečně, proti nám sedí dva dobře známí lidé, Vašek s Lenkou. Do teď
nechápu jak jsme je předtím nemohli poznat. Stane&amp;nbsp;se&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za chvíli se věci začnou dávat do pohybu. Po silnici k nám přijíždí auto,
které na tu stranu před chvílí jelo a ouha, zase patří k nám. Za chvíli jsou
tu už všichni i Jenda s Michalem a my můžeme vyrazit na cestu ke Zlaté
studně, je to blízko, asi tři&amp;nbsp;kilometry.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Velký Roklan." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/05-roklan.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme se dostali až na chatu. Musím poznamenat, že mě hodně nepříjemně
překvapila. Honza sice říkal, že je to na nás až moc luxusní, ale takhle
moc jsem to přece jen nečekal. Byla to téměř chalupa, pořádný starý&amp;nbsp;barák.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatímco ji Jenda a Michal prozkoumávali, my se vydali k potoku, který tekl
asi půl kilometru dolů ze stráně. Měli jsme v něm slíbené ranní koupele, z čehož
jsme všichni trnuli hrůzou. Od potoka jsme se raději vrátili zpátky do
chaty, kde jsme se rozházeli do pokojů a ubytovali. Ne úplně doslova,
jak správně řekl Pavel: &amp;quot;Budeme tu jen týden, tak proč si&amp;nbsp;vybalovat&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večerní vycházka byla na Zhůří. Krásný západ slunce, škoda že nemám
fotky. Když jsme se dost pokochali a také nám začala být zima, jeli jsme
zpátky na Horskou Kvildu, odkud jsme ráno vyjeli. Vůbec se nám tam popravdě
nechtělo, ale museli jsme vrátit boby, na kterých jsme táhli na chatu&amp;nbsp;proviant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cesta byla dobrá, z kopečka, někde až příliš, sněhu moc nebylo,
pády byly tvrdé. Z Horské Kvildy zase na Zlatou studnu a hurá do chaty na
večeři. Zde je první temná díra v mé paměti, co bylo k večeři si nemůžu&amp;nbsp;vybavit.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Lovíme mince v pramenu Vltavy." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/07-prameny-vltavy.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Další temná díra v mé paměti je celý další den. První den mám ještě docela
jasný, ale co bylo druhý? To si nějak nevzpomínám. Počkejte, možná se
rozednívá. Nejspíš jsem měl službu. Doufám, že se nepletu, a že to bylo
opravdu v neděli. Službu v kuchyni jsme měli vždy na den po dvojici. Já měl
tu smůlu, že ke mě Jenda přiřadil zrovna Johanu. Té se totiž udělalo už v
sobotu večer špatně a já tak měl službu sám, protože Johana se dostávala z&amp;nbsp;nemoci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebylo to vlastně úplně nejhorší. Všichni se nade mnou jaksi
slitovali a já tak měl málo práce. Vlastně jsem jenom topil.
Dopoledne jsme měli takové polní shromáždění, z toho si taky moc
nepamatuji. S mou pamětí je to asi hodně špatné. Další dny si vybavuji jen
hodně mlhavě a tak napíšu jen to co bylo nejzajímavější a v paměti mi to&amp;nbsp;uvízlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První taková událost je následujícího dne. Den jako každý jiný. Až do
večeře. Službu měla Markéta s Aničkou, ale ty za to, co se stalo vlastně
nemohly. Překvapivě za to mohl Jenda. K večeři měla být pochoutka, spousta
pudingu. Vše probíhalo dobře, dokud ho nechtěli osladit. Jenda si vzpomněl,
že v jídelně na stole nějaký zbytek cukru, a tak aby nemusel načínat nový,
pytlík ležící na stole do pudingu vysypal. To neměl&amp;nbsp;dělat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na pytlíku byl totiž nápis &amp;quot;Sůl&amp;quot;, ale to Jenda nějak přehlédl a proto
bylo v pudingu půl kila soli. Nedokážete si představit, co je to za humus.
Ještě že jsme všichni otrlí. Byli jsme taky hodně unavení, večeře měla
být odměnou za uraženou vzdálenost. Ten den jsme na běžkách uběhli
našich rekordních 41&amp;nbsp;kilometrů.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Šumavská magistrála." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/06-zima.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;V úterý jsme měli kratší výlet, protože jsme byli po včerejšku hodně
unavení. Vyjeli jsme krásnou vycházkovou rychlostí na Přilbu a odtud
okruhem zase zpátky do chaty. Odpoledne se hrál fotbal. No fotbal, spíš
ragby, všichni jsme z toho byli dost pomlácení. Hrát fotbal na sněhu, ve
kterém se nedá pořádně běhat s malým gumovým míčkem je dost záhul. A co
bylo horší, hrálo se o&amp;nbsp;službu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resp. tým který prohrál, si mezi sebou
střihal a kdo zůstal nakonec měl ve čtvrtek službu. I přes velkou snahu a
celkové převaze nad soupeřem nás shodou okolností jsme nakonec prohráli&amp;nbsp;6:10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve středu jsme si měli připravit program pro malé děti, které byli na již
zmiňované chatě pana Musila. Když jsme tam přišli, zírali na nás, jako
kdybychom snad ani nebyli lidé. To jsme po těch pár dnech v přírodě vypadali tak
strašně? Cítili jsme se asi, tak jako zvířata v zoologické. Ale na co jsme
se všichni těšili, byla pořádná večeře. A ta taky byla. Jiřinka nás
nezklamala a její guláš, či co to bylo, byl&amp;nbsp;vynikající.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nový hit lyžáku byl poker. Poker se naučili skoro všichni a tak když šli
malí spát, my ještě chvíli seděli v jídelně a hráli poker o sirky. Bohužel
jsme nedohráli, čekala nás ještě cesta zpět do chaty. Ještě
předtím než jsme se odtamtud odebrali nastalo kámennůžkopapírování o
čtvrteční službu. A tak jsem jaksi chytil službu ještě na jeden den. Pak
jsme se po tmě vydali zpátky na&amp;nbsp;chatu.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Poledník." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/08-polednik.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ve čtvrtek mi začal opět den o hodinu dřív. Tenhle den si pamatuji docela
přesně a tak vás budu chvíli nudit dlouhými detaily. K snídani jsme měli
chleba se sýrem nebo s nugetou, k pití jako obyčejně čaj. Po snídani jsme
se vydali zase známou trasou k Horské Kvildě. Tam jsme nasedli do Michalova
auta a jeli na Modravu. Trasa byla naplánována k Poledníku. Na Poledník
jsme skutečně dojeli a přálo nám i počasí, výhled dobrý, byl vidět i Velký
Javor. Potom zase zpátky, jako obvykle oklikou&amp;nbsp;zpět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednu událost si pamatuji docela přesně. Stala se totiž docela nečekaná
věc, vedoucí si z nás vystřelili. Na jednom rozcestí se hodně dlouho
rozmýšleli kam jet, jestli do kopce nebo z kopce. My si samozřejmě přáli
jet z kopce, ale když se vedoucí jednou rozhodnou tak s nimi nikdo nehne.
Ale překvapivě se jelo z kopce. Dole bylo další rozcestí, kde se opět
dlouho čekalo a nakonec vedoucí přišli s nemilou zprávou. Jeli jsme&amp;nbsp;špatně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vzali jsme to vážně, nepamatuji případ, kdy by si z nás vedoucí takhle
vystřelili. Už jsme chtěli začít stoupat, ale to už se Honza s Michalem
zasmáli dost a my mohli pokračovat dál. Samozřejmě jsme byli na správné&amp;nbsp;trase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veselý byl poslední sjezd, už ani nevím proč, ale byl dost prudký a nám se
jaksi podařilo skoro všem lehnout na zem. A komu se to nepovedlo tam,
lehnul si o kus&amp;nbsp;dál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celý tábor se konala jedna velká bitva a to vroubkařů proti mazáčům. Bitva,
kdy ani jedna strana nebere žádné argumenty, které jí nevyhovují.
Samozřejmě, lepší jsou vroubky (co myslíte že mám :), ale zkuste o tom přesvědčit někoho
se zarytými&amp;nbsp;představami.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Lenky hvězda." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/09-lenka.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ani nám nechtěli uvěřit, že i Bauer má vroubky, jen to tají
aby nebyl za amatéra. Nevěřili a tak se dál dřeli s pracným mazání, kterému
začali odborně říkat strukturované, a pak je z toho boleli ruce, měli
puchýře či podobné&amp;nbsp;věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V pátek se konala taková speciální hra, jmenovala se lov na jelena a
spočívala v tom, že jsme byli rozděleni na dvě družstva, po pěti a po šesti
lidech. Každá skupina měla jednoho postřeleného jelena (my Michala) a toho
jsme jako nelítostní lovci museli&amp;nbsp;pronásledovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pozor jsme si museli ovšem
dát na znepřátelené eskymáky (rozuměj strážce národního parku). Jelena se
nám ulovit podařilo a tak jsme to oslavili polívkou v restauraci a pekárně
Kvilda. Návštěvu můžu doporučit, mají tam skvělé&amp;nbsp;koblihy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak, plně nasycení a v dobré náladě, jsme se vydali cestou po magistrále do
Horské Kvildy. Tam jsme se opět měli spojit s malými a pak závodit v
biatlonu. Ještě před rokem, na Jizeře, jsem se při podobném závodu hnal
jako blázen, skončil třetí a pak mi bylo celý den na nic, tak jsem letos
raději zvolil mírnější&amp;nbsp;tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večer byl hodně zajímavý, ale tohle téma nechám na jindy, je to na dlouhý&amp;nbsp;povídání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ráno se pak už jenom balilo, uklízelo, zametalo, mylo a tak podobně. Pak
zase na Horskou Kvildu a domů. Civilizace, voda, topení, elektřina, kdo si
myslí že má všechno, nechť ví že nemá skoro nic, protože i bez toho co má,
to může být&amp;nbsp;lepší.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Západ slunce u Zlaté studny." src="images/2008-02-22-golden-well-2008/10-konec.jpg" /&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Byl jsem v Tatrách, zapomenout se nedá…</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/byl-jsem-v-tatrach.html" rel="alternate"></link><updated>2007-08-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2007-08-14:byl-jsem-v-tatrach.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Živý a zdravý jsem se vrátil z Nízkých Tater a jak jsem slíbil, napíšu sem něco
o našem putování. Nízké Tatry jsou opravdu nádherné, je těžké je popsat.
Krajina se může změnit během pár kilometrů tak, že si budete myslet, že jste se
ocitli v krajině hobitů, nebo naopak, že jste se dostali do nekončícího
divokého hvozdu. No prostě&amp;nbsp;nádhera.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="cesta-do-tater-je-divoka"&gt;
&lt;h2&gt;Cesta do Tater je&amp;nbsp;divoká&amp;#8230;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Z Nýrska jsem s Johanou a jejím otcem vyrážel autem okolo čtvrté hodiny. Johana
lehce nestíhala, musela ještě nakoupit energetické&amp;nbsp;zásoby.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Pohled z hor do údolí zahaleného mraky." src="images/2007-08-14-byl-jsem-v-tatrach/zahaleno.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Až jsme konečně vyrazili, směr Horažďovice, odkud jsme měli všichni společně
odjet autobusem do Prahy. Výjimečně jsme dorazili na autobusák jako první.
Dlouho jsme ale čekat nemuseli, za chvilku dorazil Jenda s Jáňou, se špatnou
zprávou, že Pavel s Markétou nepojedou, umřel jim děda. Nojo, holt život. Protože
Pavel jet nemohl, byl jsem ve výpravě, kromě našeho vedoucího, jediný&amp;nbsp;kluk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V těsném sledu dorazila i Lenka a s ní i stan, který jsem sice celou dobu
vláčel na zádech, ale ani jednou jsme ho&amp;nbsp;nepoužili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už měl pomalu přijet autobus a s ním i Bětka, když Honzovi zazvonil
telefon a my se dozvěděli, že Bětka nechala doma něco z jídla. Ó&amp;nbsp;hrůzo&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přijela sice autobusem, ale její táta nás musel stíhat až do Strakonic, aby
nám jídlo předal. Prý vypadal pěkně nasupeně. Ani se mu moc nedivím.
Ale to už jsme seděli pěkně v teple autobusu a ujížděli do&amp;nbsp;Prahy.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nejvetsi-divocina-v-cechach-praha"&gt;
&lt;h2&gt;Největší divočina v Čechách -&amp;nbsp;Praha&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme se dostali až do největší divočiny v Čechách, do Prahy. Po příjezdu
jsme vlezli do metra ve stanici Anděl a hned jsme vykoupili krámek se sušeným
ovocem. Času jsme měli dost, protože jako obvykle bylo shánění jízdenek&amp;nbsp;problém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec jsme ale vyrazili a užili si trasu B, A, i C. Z Anděla jsme vjeli do
stanice Karlovo náměstí, pak na Národní třídu a jako poslední stanice na
trase B na Můstek. Zde jsme přestoupili na trasu A a náležitě si při tom užili
jezdících schodů. Urazili jsme cestu do další přestupní stanice - do Muzea.
Zase jsme si užili eskalátorů a jeli do poslední stanice na naší trase metrem,
na Hlavák. Vylezli jsme a našli posledního člena naší výpravy, Marušku. Nic už
nám nebránilo sednout na noční rychlík, směr&amp;nbsp;Poprad.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prijizdime-na-slovac"&gt;
&lt;h2&gt;Přijíždíme na&amp;nbsp;Slovač&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tak začala dlouhá cesta až na Slovensko. Z cesty si moc nepamatuji, prospat
se sice nedala, ale prodřímat ano. Možná si nic nepamatuji z toho důvodu, že
nic k pamatování snad ani&amp;nbsp;nebylo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hned po ránu, okolo páté hodiny ranní jsme se mohli pokochat prvním pohledem na
Tatry. Z Nízkých moc vidět nebylo, ale Vysoké, to je pastva pro oči. Kochali
jsme se asi do šesti, kdy jsme konečně dorazili do naší konečné, do Popradu.
Zde jsme vyskákali z vlaku a jali se hledat autobusové nádraží. Po zeptání jsme
ho našli rychle a po pěti minutách jsme seděli v autobusu a jeli přes horské
serpentiny do Vernáru, odkud jsme měli vyrazit konečně na&amp;nbsp;pochod.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="konecne-v-tatrach"&gt;
&lt;h2&gt;Konečně v&amp;nbsp;Tatrách&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme šli. Sic nevyspalí a malátní, ale pořád se spoustou optimismu.
Cestou jsme zabočili k potoku, kde jsme se opláchli po cestě a s chutí vyrazili
zdolávat nejvyšší horu východní části Nízkých Tater - Kralovu hoľu. Pokud jste nikdy
nebyli v pořádných horách nedovede si představit co to je zdolávat převýšení
zhruba kilometru. Je to opravdu štreka, zvláště když si na zádech nesete
proviant na týden a všechno, co člověk potřebuje v horách. Cestou jsme dojídali
svačiny z&amp;nbsp;domova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cestou přes Martalůzku jsme se do plahočili až do na Kralovu hoľu. Ve výšce
1 946 metrů máte krásný výhled na celé východní Tatry, my z toho ale nic neměli,
protože sotva jsme dorazili já a Jenda nahoru, strhla se první průtrž&amp;nbsp;mračen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holky byly o kus vzadu a promokly na kost. A do toho začaly kroupy. Pravá
ukázka počasí na horách, před půl hodinkou svítilo sluníčko a my se potili do&amp;nbsp;kopce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale co. Kralovu hoľu jsme zdolali. Už pod střechou jsme si udělali čaj na
benzínovém vařiči, a málem vyletěli do vzduchu, protože ve vařiči shořelo
těsnění a ten se změnil v časovanou bombu. Naštěstí se nám ho podařilo včas
zhasit a my si vychutnávali první horský&amp;nbsp;čaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byla asi jedna hodina a my jsme tu nechtěli zkejsnout, takže jsme jednotně
odhlasovali, že chceme jít&amp;nbsp;dál.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jak-se-jde-v-desti"&gt;
&lt;h2&gt;Jak se jde v&amp;nbsp;dešti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Protože už přestalo pršet a rogalistům, kteří nestihli odletět před deštěm, se
najednou létat nějak nechtělo vyrazili jsme dál. Opět svítilo sluníčko a my se
začali zase potit. Horákovi (od hor, ne od přitroublého seriálu) je prý vždy
buď zima, nebo ukrutné horko. My si to mohli vyzkoušet na vlastní&amp;nbsp;kůži.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Pohled na horskou krajinu Nízkých Tater." src="images/2007-08-14-byl-jsem-v-tatrach/krajina.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Už jsme šli po hřebenu, po kterém jsme měli jít až do konce. Bez problémů jsme
se dostali na Strednou hoľu. S chutí vyrazili dál, šlo se chvíli opravdu
pěkně. Problémy začaly těsně před horou Orlová. Ještě předtím jsme se ale
dlouho mohli kochat pohledem; na vysokém nezalesněném hřebenu jsme viděli
daleko a ta krása se nedá&amp;nbsp;popsat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Těsně před Orlovou začala znovu průtrž mračen, tentokrát jsme se ale nemohli
nikam schovat a navíc se do toho začalo nebe bouřit - blesky šlehaly jedna
dvě. Teď došlo na naše pracně připravované pláštěnky a igelity, pod které jsme
se schovali. Moc nám to ale nepomohlo a všichni, ještě v triku a kraťasech,
začali klepat kosu. Bouřka přestala, a tak jsme se odvážili jít dál. Pršelo
sice pořád, ale jít bylo lepší, než stát a čekat. O tom jsme se mohli přesvědčit,
protože pršelo až do rána. A my šli a&amp;nbsp;šli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cestu mám mlhavou, pamatuji si akorát, že pořád pršelo, takže musím sáhnout po
mapě a podívat se kudy jsme to vlastně&amp;nbsp;šli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z Orlové jsme se dostali na menší horu Bartková (1 790 m.n.m.) a pak začali
scházet do Ždiarského sedla. Zde byla první útulňa, která však vypadala tak, že
dole byla hlína a spousta odpadků a nahoře obsazená&amp;nbsp;půda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nám nezbylo nic, než jít dál. Museli jsme vystoupat na horu Andrejcová. Pořád v
dešti, ale už o hodně menším, jsme se dostali k další útulně. A dobře jsme
udělali, protože tady byla i kamínka a my si mohli usušit svoje mokré&amp;nbsp;věci.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prvni-noc"&gt;
&lt;h2&gt;První&amp;nbsp;noc&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme zakončili první den v Tatrách pořádnou večeří. Protože zde byla
kamna, uvařili jsme si královsky. Jako první hod byly ovesné vločky, a o chvíli
později spousta pudinku. Všechno jsme to zapili spoustou čaje s ještě větší
spoustou&amp;nbsp;cukru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tady jsme vlastně potkali další turisty. Byli to ale nějací měkkotové, protože
tu byli již druhou noc. Sice se snažili odejít, ale chytli je stejné deště jako
nás a tak se&amp;nbsp;vrátili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po večeři jsme si vylezli nahoru na půdičku a vyspali se do dalšího&amp;nbsp;dne.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="odpocivame"&gt;
&lt;h2&gt;Odpočíváme&amp;#8230;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Protože Jenda usoudil, že jsme zvládli na první den moc velkou vzdálenost,
nedošli jsme druhý den výpravy moc daleko. Když jsme se ráno probudili, sousedé
pod námi se už balili a během pár minut jsme měli útulňu pro sebe. Jenda s
Maruškou už byli chvíli vzhůru, takže jsme se ze spacáčků dobatolili rovnou k&amp;nbsp;snídani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po snídani jsme u pramenů načepovali vodu na další etapu našeho pochodu a po
sbalení vyrazili. Nejsem si jistý, ale myslím že Bětka už měla puchýř. Slunce
krásně svítilo, takže jsme se brzo zapotili. Lezli jsme na horu s názvem Velká
Vápenica. Když se tak dívám na mapu a porovnávám, co jsme ušli první den a co
dny potom, docela se divím, i když vím, že Honza říkal, jak jsme ušli málo.
Na některé úseky cesty si vzpomínám hodně těžko, ale myslím že na Heľpianském
vrchu se zrodila naše hymna &amp;quot;Jeníkovi&amp;nbsp;tchoříci&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na témže vrchu jsme potkali dva Čechy, dva muže okolo 60 let, kteří nám
tvrdili, že na další úsek nezapomeneme do konce života. No v jejich věku je
pochopitelné, že si to mysleli, nicméně my jsme sestup do sedla Priehybka
zvládli v pohodě. Následný výstup na Veľkou Vápanici také, i když někteří na to
určitě nezapomenou. V hustých polomech se dokonce jeden člověk málem&amp;nbsp;ztratil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sestup a výstup nás ale asi zdolal víc, než si myslím, protože i tvrďák jako
Jenda nás nenutil jít dál, ale usídlili jsme se na lovecké chatce pod
Kolesárovou. O její existenci nám řekli ti dva Češi, kteří nás tak&amp;nbsp;strašili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sami bychom ji ale asi nenašli, musel nám poradit strážce národního parku. Pro
některé dozorce. Asi hlídal dál protože v chatce, kde se šlo dostat jenom na
půdičku, se nakonec ubytovalo čtrnáct&amp;nbsp;lidí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naše skupina, já, Lenka a Bětka si mohla konečně uvařit sama na svém &amp;quot;skvělém&amp;quot;
benzínovém vařiči. Těsnění bylo vyměněno, benzín dolit a my se mohli najíst. Už
ani nevím co jsme jedli, ale určitě to bylo&amp;nbsp;dobré.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="kam-dojdeme"&gt;
&lt;h2&gt;Kam&amp;nbsp;dojdeme?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šli jsme spát brzo, protože Jenda chtěl zase jednou ujít větší kus. Vyspali
jsme se celkem dobře. A ráno bylo památeční. Vařič sice ne a ne pořádně hořet,
ale všechno toto jsme dohnali naším kuchařským uměním. Náš bujón se stal
památným. A všechno to začalo docela&amp;nbsp;nevině.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="pribeh-jednoho-bujonu"&gt;
&lt;h3&gt;Příběh jednoho&amp;nbsp;bujónu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jenda s Maruškou jsou prostě ranní ptáčata, proto když se probudila naše
vařičparta, jim se voda skoro už vařila a my jenom sondovali, co si dneska dají k&amp;nbsp;snídani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vysondovali jsme. Vařili něco na způsob rýže s ovesnými vločkami a
spoustou kakaa. No a teď co my. Voda než se začne vařit, to bude trvat dlouho,
soudili jsme, a pak se rýže musí vařit nejméně dvacet&amp;nbsp;minut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nastal čas pro improvizaci, a dodržení zásadních postupů. Naše heslo by mohlo
znít asi: &amp;quot;Neriskuj&amp;nbsp;zbytečně&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Dálnice směrem na Chopok." src="images/2007-08-14-byl-jsem-v-tatrach/krajinaII.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme si udělali polívku z masoxu a spoustu nudliček do toho. Nevím, proč
se to stalo památným, ale nejspíše proto, že v tom byl dostatek soli. Pravda, ze
začátku to bylo dost silné, ta sůl vyžrala z krku úplně všechno, ale pak už
jsme to lačně&amp;nbsp;polykali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak nakonec je z toho jasné, alespoň jedno, improvizace s dodržením zásadních
postupů je hlavní, pak vzniká něco, co může být téměř&amp;nbsp;nesmrtelné.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="on-the-road-again"&gt;
&lt;h3&gt;On the road&amp;nbsp;again&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ale teď už zpátky k naší cestě. Někdy okolo osmé jsme vyrazili zpět nahoru na
Kolesárovou a pak dál po hřebeni. Po severní straně je krásný výhled na Velký
bok. Nastal další pochod, ze kterého si pamatuji jen málo a znovu musím koukat
do&amp;nbsp;mapy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomalu jsme vystoupali na Homoľku a pak začala dlouhá cesta lesem po
vrstevnici. Byla tam spousta polomů a šlo se opravdu&amp;nbsp;těžko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šli jsme a šli až jsme se dostali do pozemského ráje. Celou dobu jsme šli
pomalu možná proto, že všude bylo spousta borůvek, malin a brusinek a my se
tímto dosycovali. Co na tom že se to v &lt;span class="caps"&gt;NP&lt;/span&gt;&amp;nbsp;nesmí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď ale teprve začal ten pravý&amp;nbsp;ráj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šlo se úzkou pěšinkou a na každé straně nebylo nic jiného než maliny. Šli jsme
rychlostí asi dva metry za minutu. Pomalu jsme se dopracovali až k další útulně, kde
jsme spát neměli, ale Honza toho prý z mapy vyčetl víc než my, proto jsme tam
raději&amp;nbsp;zakotvili.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jak-se-pudi-introverti"&gt;
&lt;h2&gt;Jak se pudí&amp;nbsp;introverti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme přišli do útulni Ramža. Rozložený tam byl na jedné z paland nějaký
Čech. My, samí mladí, jsme asi dělali dost velký kravál, takže sotva jsme
přišli, začal se ten muž tvářit zkroušeně a když jsme naházeli bágly do chatky
vzal do ruky mapu, chvíli se do ní díval a pak si sbalil saky paky a odešel.
Introvert na dovolené jak&amp;nbsp;vyšitý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chatka vypadala vevnitř trochu jako chlívek, a taky to tam tak bylo cítit,
proto jsme tam trochu poklidili a pak se začala pomalu chystat&amp;nbsp;večeře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holky šly na maliny a borůvky, my pro dřevo. Nakonec vznikly bramboráky s
malino-borůvkovou omáčkou a oheň v kamnech. Prostě&amp;nbsp;idylka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nějak jsme začali debatovat o tom, kdo ještě do chatky přijde, nebo zda nikdo
nepřijde. Nakonec sázku vyhrála Lenka s Johanou, které byly s tipem (3 Slováci)
nejblíže pravdě (4 Slováci, jedna&amp;nbsp;Slovenka).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přišli zrovna, když jsme hráli myšlený slovní fotbal a ohromně jsme se u toho
bavili. Oni si mezitím vybalili a sedli si k nám, ale naše myšlenkové pochody
nestíhali. Neměli šanci, protože jsme chvílemi nevěděli ani my o čem&amp;nbsp;debatujeme.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="a-my-se-proste-nemyjem"&gt;
&lt;h3&gt;A my se prostě&amp;nbsp;nemyjem!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Večer jsme strávili společně se Slováky, kteří si museli pomáhat nějakým
místním patokem v zelené lahvi, aby s námi udrželi krok. Postupně jsme zalehli,
ale Slováci byli teď tak nabuzení svým pitím, že by s námi pořád debatovali.
Johana je ale všechny rychle odradila další památnou větou: &amp;quot;My se nemyjem&amp;quot;.
Prý si o nás pak mysleli, že jsou to jenom čudné baby, jak to označil&amp;nbsp;Jenda.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="kapustova-polevka-aneb-trable-holek-se-slovenstinou"&gt;
&lt;h2&gt;Kapustová polévka, aneb trable holek se&amp;nbsp;slovenštinou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme se ještě se Slováky vyfotili a najedli se další až moc výživné
potravy. Holt jsme jí nevařili my, ale Jenda na kamnech. A pak znovu a zas na
cestu. Batohy se nám již zdály lehčí, byli jsme ale nevyspalí, protože jsme
spali na maličké půdičce, kam jsme se stěží vešli, a navíc každé pohnutí bylo
doprovázeno hlasitým vrzání prken. Ke všemu tam bylo hrozné horko, protože Slováci
se báli medvědů a nechtěli nechat dveře&amp;nbsp;otevřené.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Museli jsme dnes dojít až na Štefáničku, aneb chatu generála Milana
Rastislava Štefánika. Nejdřív jsme museli projít civilizací, v sedle
Čertovica je pár horských chat a hotelů. Odtud bylo posláno pár&amp;nbsp;pohledů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na oběd jsme šli do jedné restaurace, kde jsme měli na výběr mezi kapustovou a
držkovou polévkou. Nakonec bylo odhlasováno pro kapustovou, v poměru asi&amp;nbsp;4:3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže ale těm, kteří hlasovali pro kapustovou polévku, nedošlo, že jsme na
Slovensku a kapusta není nic jiného než prachobyčejné zelí. A tak jsem nakonec
s Honzou polévky za ostatní&amp;nbsp;dojídal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak už jsme byli narvaní k prasknutí a obsadili místní záchodky. Postupně jsme
se vyprázdnili a mohli vyrazit&amp;nbsp;dále.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="kakao-a-karamel"&gt;
&lt;h3&gt;Kakao a&amp;nbsp;karamel&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sotva jsme ušli pár kroků z Čertovice, začala další z průtrží mračen. Museli
jsme vyndat velký Maruščin igelit a všichni se pod něj na půl hodinky schovat
než přešly nejhorší deště. Pak jsme opět stoupali dále a výše, stejně jako v&amp;nbsp;Narnii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na konci únavného stoupání jsme byli tak žízniví a touha po kakau byla tak
silná, že jsme byli ochotní vypít potok rozbahněné vody po dešti, stékající z
kopce. Už se těším až si dnes večer konečně vychutnám půl litru poctivého&amp;nbsp;kakaa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak už se šlo celkem dobře a my mohli povídat o všem možném. A tak jsme se přes
moje bratrance, pak spolužáky, balení na tábor dostali až k nejuniverzálnějšímu
tématu na světě, k jídlu. Téma jídlo, je dokonalé. Můžete o něm mluvit jak
dlouho chcete a pořád to má&amp;nbsp;šmrnc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O tomto tématu jsme se bavili až do té doby, než se nám naskytl krásný
pohled na nejvyšší horu Nízkých Tater Ďumbier (2 043 m.n.m.). Ještě
dvě stě metrů z kopečka a už jsme byli u Štefáničky. Začali jsme vášnivě
diskutovat o tom zda je lepší postavit stan, nebo se dostat na mizinu
ubytováním za 270 slovenských kaček. Jenda se v nás prý nemohl vyznat,
nevěděl jestli jsme tvrďáci, co chtějí stan, nebo teplou vodu v chatě,
každý chtěl&amp;nbsp;obojí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec to musel rozhodnout za nás a šoupnul nás do chaty. Myslím, že
nikdo pak nelitoval. Sušička na boty se hodila a dokonce i já si poprvé
vyčistil&amp;nbsp;zuby.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="vlajka-vlaje-dal"&gt;
&lt;h3&gt;Vlajka vlaje&amp;nbsp;dál&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Večeři jsme si uvařili dole v chatě dohromady, vlastně neuvařili,
nakrájeli a nařezali. Byly zbytky, salám se sýrem a chlebem. A
samozřejmě dobře oslazený čaj. A protože jsme cukru měli opravdu moc,
dali jsme si ho nasucho do hrnečků a jedli lžícemi. Opravdu dobrá&amp;nbsp;vzpruha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jsme byli tak nabytí energií, začali jsme vtipkovat. Pro potrápení hlav
Tchoříků jsem vytáhl tento&amp;nbsp;hlavolam:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Hádanka." src="images/2007-08-14-byl-jsem-v-tatrach/100je510.png" /&gt;
&lt;p&gt;Co musím uznat, je vytrvalost, se kterou to někteří řešili do dalšího&amp;nbsp;dne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večeři jsme snědli a odebrali se vykonat hygienu. Teda, jenom
někteří. Vyprali jsme si prádlo a Jendovi nezbylo nic jiného než
vyvěsit naší vlajku. Trenky na ramínku vlály vesele v okně a
rozveselovaly bratry&amp;nbsp;Slováky.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nejvyse"&gt;
&lt;h2&gt;Nejvýše&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dnes nás čekal památný den. Dostaneme se na Ďumbier. U většiny z nás to
byla největší hora na jakou kdy&amp;nbsp;vylezli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak hurá z Ďumbíku na Chopek, kde jsme si v kamenné chatě dali svačinu.
Pak nastala zase dlouhá cesta, tentokrát navíc ještě v mlze. Jen občas
se rozjasnilo. V sedle Poľany jsme viděli dost z blízka kamzíky a další
stádo o kus dál. Pak jsme zase šli v mracích na Chabenec. Pak už to bylo
krátké, měli jsme spát v chatě za 70&amp;nbsp;korun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale to bychom nebyli my, kdyby šlo všechno rychle.
Na svazích dolů k chatě byly borůvkové lány. Žádné
stromy, nic, jenom spousta borůvek na zemi. Ihned jsme zalehli a hnuli
se dál až po dlouhém&amp;nbsp;naléhání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme se dostali do nejzvláštnější stanice na naší cestě. Spali
jsme v alupokoji, půda, se stěnami z alobalu byla opravdu &amp;quot;skvělá&amp;quot;,
moderní umění v&amp;nbsp;horách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chatu vedl starý notorik, proto se z chaty pro nás stala Chata u
Notora. Co ale bylo fajn, že tam byly šachy. Po dlouhých dnech
nedostatku přemýšlení jsem konečně uspokojil své mozkové závity. Šachy
nás uchvátily, proto jsme si vyrobili i cestovní, které jsme později
ještě&amp;nbsp;zdokonalili.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="az-to-se-mnou-definitivne-sekne"&gt;
&lt;h3&gt;&amp;quot;Až to se mnou definitivně&amp;nbsp;sekne&amp;quot;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Večer byl i s muzikou v podání slovenského lidového zpěváka zpívajícího
české písničky od českých populárních autorů např. od Nohavici.
Slovenskou píseň si nepamatuji ani&amp;nbsp;jednu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noc byla prý ještě veselá. Na chatě zrovna vybírali v tu dobu latrínu,
takže tam byli i makači, kteří byli prostě&amp;nbsp;lidoví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno ale zase pršelo. Pršelo vlastně celou noc, ale jak bych to mohl
vědět, když jsem spal. Dali jsme si vločky v kakau a znovu energetickou
bombu v podobě smíchaného cukru, kakaa a šumáku s vitamínem C. Vše jsme
nasypali do hrnečku a jedli lžícemi. Fakt&amp;nbsp;dobrý&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Prudké horské svahy." src="images/2007-08-14-byl-jsem-v-tatrach/krajinaIII.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Postupně pršelo čím dál tím méně a my zase vyrazili v mlze. Teď už jsme
měli vlastně to nejtěžší za sebou, už jsme skoro jenom klesali.
Překvapivě bylo nejtěžší stoupání na Malou Chochuli, protože se mezitím
stačilo sejít o hodně níž, takže stoupání bylo dost&amp;nbsp;velké.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme slezli do Hľadelského sedla, kde se opět spustil pořádný
liják, ale naštěstí už jsme měli dobře nacvičenou taktiku, proto jsme
zůstali relativně v&amp;nbsp;suchu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="az-do-donovan"&gt;
&lt;h2&gt;Až do&amp;nbsp;Donovan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nevím jestli jsem se úplně těšil, byl to takový zvláštní dobrý pocit -
vědět, že už za chvíli budeš v civilizaci. Museli jsme ale ještě
vystoupat na Kozí chrbát, na který se opravdu lezlo jak na kozu. Pak už
přes malé kopečky dolů až do&amp;nbsp;Donovan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Těsně před Donovany mne chytla zvláštní nálada, a myslím že jsem v ní
nebyl sám, že domů ještě nechci a že všechno co jsem předtím měl
rozdělané je méně důležité než se pořádně vychodit. Bylo to jako
kdybyste jedli něco hodně dusivého, ale na konci zjistili, že to bylo
hrozně dobré a že to za tu dusivost&amp;nbsp;stálo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Civilizace byla na dohled, ale na dohled byla i Malá Fatra a s tímto
pohledem i touha vylézt nahoru a dřít to. Bohužel nikdo nemůže mít
všechno, Jenda musel vydělávat a rodiče by byli asi trochu vyjukaní,
kdybychom na Slovensku zůstali ještě&amp;nbsp;týden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donovany mají krásnou autobusovou zastávku, v Čechách byste takovou
našli asi jen těžko, ale autobusy u ní&amp;nbsp;nestavějí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čekali jsme od sedmi, zkoušeli jsme i stopovat, ale kdo by chtěl
zastavit čtyřem lidem s batohy. Měli jet ještě dva autobusy do
Ružomberoka, ale ani jeden z nich&amp;nbsp;nezastavil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co nám zbývalo, vlezli jsme do restaurace a pořádně se zasytili. Byli
jsme tam až do zavíračky. Pršelo, jen se lilo a my museli někde přespat.
Donovany asi prosperují, staveb k vybrání byla spousta a my ulehli do
jedné z nich a prospali&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="back-home"&gt;
&lt;h2&gt;Back&amp;nbsp;home&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ráno nám už autobus zastavil a svezl nás až do Ružomberoka. Vlak do
Prahy sice jel až v 22:10, ale my měli chuť&amp;nbsp;improvizovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tržišti jsme si každý koupil snídaní a svačinu na cestu. Naše
skupina také dva melouny. Prostě to bylo fajn. Pak jsme jeli nejdříve
do Púchova, kde jsme vytáhli a zdokonalili naše šachy. Čekat na vlak do
Prahy jsme museli asi dvě&amp;nbsp;hodinky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme nasedli a jeli, jeli, a jeli zase zpátky domů.Většina pocitů
se popisuje těžko a ani tyto pocity nebyly výjimka. Cestu jsme si ale
náležitě užili (hlavně s kakaem&amp;nbsp;:).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Praze začalo loučení. Bez Marušky jsme pak pokračovali opět metrem na
autobus. Do Horažďovic už žádný nejel, jel jen do Strakonic a ten jel
až za dlouho, takže jsme udělali naší oblíbenou činnost, skejsli v
hospodě. Johana se potkala s sestřenicí a my si mohli v klidu dát
zmrzlinu. Zmrzlina byla tedy&amp;nbsp;bída.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak zase cestovat. Nasednout do autobusu a nechat se vézt. Až do
Strakonic. Tam nastalo další loučení, Lenka s námi už dál nejela.
Poslední mohykáni si to pak valili autem až do Týnce, kde na nás už
čekali naši&amp;nbsp;odvozci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý příběh má svůj konec a my nemůžeme být jenom výjimeční. Možná jsem
pouštěl své pocity moc volně, nicméně dost jsem zatajil, takže si o nás
nedělejte obrázek. Píšu to další den a zdi mě při tom svírají a
já se těším opět do divočiny. Co bude příště? Kdo ví, možná zase Tatry,
nebo jiné Karpaty, nebo třeba Kanada či Island. Není to jen jít a jít.
Není důležité, jak daleko dojdeme. Je důležité přijít s&amp;nbsp;ně(č)(k)ím.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Slovensko"></category></entry></feed>