<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Zápisník</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/" rel="alternate"></link><link href="http://zapisnik.glor.cz/feeds/clanek.atom.xml" rel="self"></link><id>http://zapisnik.glor.cz/</id><updated>2013-06-27T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Focuswriter: Old School Typewriter Theme</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/focuswriter-old-school-typewriter.html" rel="alternate"></link><updated>2013-06-27T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-06-27:focuswriter-old-school-typewriter.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A theme for &lt;a class="reference external" href="http://gottcode.org/focuswriter/"&gt;Focuswriter&lt;/a&gt; simulating old
typewriter. Use recommended font for support of Czech&amp;nbsp;encoding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://dl.dropboxusercontent.com/s/810m1yv4qrnqpv2/Old%20School%20Typewriter.fwtz?dl=1&amp;amp;token_hash=AAFkVV8WkSquPkhKoAsmsyWxw3IOJS3ml5QqvKvPc7vgew"&gt;Click here to download theme&lt;/a&gt; (from&amp;nbsp;Dropbox)&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;font:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="http://www.ceskefonty.cz/ceske-fonty/bohemian-typewriter"&gt;Bohemian&amp;nbsp;Typewriter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;background:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="http://www.photos-public-domain.com/2012/05/24/ivory-off-white-paper-texture/"&gt;Ivory Off White Paper&amp;nbsp;Texture&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-27-focuswriter-old-school-typewriter/old-school-typewriter.jpg" /&gt;
</summary><category term="návod"></category></entry><entry><title>Jak jsem zkoušel Nikona 1</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1.html" rel="alternate"></link><updated>2013-06-05T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-06-05:jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Jak jistě &lt;a class="reference external" href="http://www.tchorici.cz/akce/1-np-sarek-svedsko-2012.html"&gt;víte&lt;/a&gt;,
téměř přesně před rokem se mi podařilo v jedné severské řece
řádně vykoupat svou zrcadlovku. Kupodivu se z dvoutýdenního kómatu probrala a
dále spolehlivě sloužila. Drobnou vadou byl flek na snímači a čistit snímač, to
není jen tak. A tak jsem se rozhoupal k tomu, že svého drahouška prodám a
pořídím si něco&amp;nbsp;jiného.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-05-jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1/utopeno.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nikon D7000 mi poměrně vyhovoval. Nebyl to úplně nejlevnější nákup, ale
vyplatil se. Přesto by se na něm nalezlo pár nedostatků - většina z nich není
chybou, pouze&amp;nbsp;vlastností:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;pořádný foťák něco váží&lt;/strong&gt;. Ale co, alespoň jsem posiloval ruce. Přesto tahat se s ním po horách nebylo&amp;nbsp;nejpohodlnější.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přemýšlel jsem o tom, že bych ve velkém začal fotit &lt;a class="reference external" href="http://vimeo.com/14352658"&gt;časosběrná videa&lt;/a&gt;. Ale na druhou stranu mi bylo líto &lt;strong&gt;ničit si na nich závěrku&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poměrně rychle &lt;strong&gt;ztrácel na ceně&lt;/strong&gt;. Jak kdosi prohlásil, tělo zrcadlovky je jenom spotřební zboží. Než pořizovat &amp;quot;dělo&amp;quot; je možná lepší pořídit postačující typ a častěji inovovat&amp;nbsp;výbavu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="section" id="co-poridit"&gt;
&lt;h2&gt;Co&amp;nbsp;pořídit?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;S přihlédnutím k výše uvedeným nedostatkům jsem přemýšlel nad tím, co
pořídit.&amp;nbsp;Chtěl jsem zůstat u Nikonu - přece jen mi zůstal poměrně slušný
objektiv a na fungování této společnosti jsem za ony dva roky nenašel vážnější
chyby - servis funguje dobře, ovládání přístrojů mi vyhovuje, ceny objektivů i
těl jsou rozumné. Snad jen ceny doplňků - pořizovat originální mikrofon nebo
&lt;span class="caps"&gt;GPS&lt;/span&gt; modul je slušné plácnutí přes kapsu. Naštěstí jsou i jiné&amp;nbsp;varianty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Více a více jsem přemýšlel nad bezzrcadlovkou Nikonem 1, konkrétně nad modelem
V1. Sliboval jsem si od toho slušný kompromis mezi velkou a těžkou zrcadlovkou a kompaktem s omezenými
možnostmi. Výhodami bylo slušné video, výměnné objektivy, kvalita snímače i cena, která se po pár letech od
vydání dostala na přijatelnou hladinu. A tak jsem objednal. Bílou variantu.
Protože byla levnější (šlo o vystavovaný&amp;nbsp;kus).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prvni-dojmy"&gt;
&lt;h2&gt;První&amp;nbsp;dojmy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rozbalování krabice je vždycky nejlepší. Zvlášť když jsou velké. Ale tahle moc
velká nebyla - jen spousta papírů, kabelů a pak taky ten&amp;nbsp;foťák.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-05-jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1/DSC_0179.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Samotný přístroj mne &lt;strong&gt;překvapil svou hmotností&lt;/strong&gt;. Je sice o dost lehčí než zrcadlovka, ale
také o dost těžší než kompakt. A protože postrádá ergonomii zrcadlovky, nedrží
se nic moc - nemůžete s ním mávat v jedné ruce a být si jistí, že ho
nezahodíte. Také vás budou pěkně bolet prsty, pokud se ho budete snažit ovládat
jednou&amp;nbsp;rukou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se týče kvality fotek, je pravda to, co se dočtete kdekoli - je to takový
slušnější kompakt. A protože se tomu &amp;quot;jak to fotí&amp;quot; věnují všude, zaměřím se
trochu víc na to, jak se to&amp;nbsp;ovládá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A abych pravdu řekl, byl jsem zhýčkaný svou &lt;em&gt;sedmitisícovkou&lt;/em&gt;. Přeci jen když
máte kolečka na nastavování času i clony a vůbec všeho hned po ruce, je to příjemnější, než
když musíte v nastavení hledat přepnutí na poloautomatiku a pak točit kruhovým
voličem, který je šíleně citlivý. Časem by mne to asi dovedlo k převážnému
používání automatiky, která funguje poměrně&amp;nbsp;dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přístroj nabízí &lt;strong&gt;dva typy závěrek&lt;/strong&gt; - mechanickou a elektronickou. Nejsem si úplně
jistý, jak mechanická funguje - cosi vevnitř cvakne. Význam&amp;nbsp;neznám.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-05-jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1/DSC_0159.JPG" /&gt;
&lt;p&gt;Pak se najdou drobnější nedostatky - třeba &lt;strong&gt;krytka na blesk, která snadno vypadává&lt;/strong&gt; a hrozí, že ji jednou nenajdete. Sáňky na blesk jsou atypické a
přístroj &lt;strong&gt;zabudovaný blesk nemá&lt;/strong&gt;. To je vlastnost, se kterou je třeba&amp;nbsp;počítat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším nedostatkem je, že &lt;strong&gt;intervalové snímání funguje až od pěti vteřin výše&lt;/strong&gt;.
Což je dost dlouhý interval. Skoro těžko uvěřit, co všechno se za těch dlouhých
pět vteřin změní. Záleží, co přesně chcete časosběrným videem natočit. Ale i na
mraky je to příliš&amp;nbsp;pomalé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Velkým zklamáním je kvalita mikrofonu&lt;/strong&gt;. Množství šumu je obrovské a zvuk je
hodně plechový. Ve srovnání s D7000 to je nebe a dudy, spíš by se to dalo
přirovnat k průměrnému&amp;nbsp;mobilu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přístroj má elektronický hledáček - rozdíl mezi ním a skutečným hledáčkem
poznáte na první pohled, nicméně je celkem využitelný, zvláště z přímého
slunce. Výhodou je, že si v něm můžete prohlížet to, co jste nafotili a vůbec
funguje jako kopie&amp;nbsp;displeje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hledáček se sám zapíná a vypíná pomocí detektoru vzdálenosti, který je podle
mne nastaven zbytečně na velkou vzdálenost - do hledáčku se přístroj z displeje
&lt;strong&gt;přepne už od vzdálenosti šesti centimetrů&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při usilovnějším používání se přístroj relativně dost zahřívá. Alespoň není
zima na&amp;nbsp;ruce.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="dalsi-vychytavky"&gt;
&lt;h3&gt;Další&amp;nbsp;vychytávky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fotoaparát nabízí kromě klasických videí ještě speciální režim s natáčením
videa s 400 snímky za sekundu a pak ještě tuším s 1200. Problém je, že se
podstatně sníží rozlišení a tak si nedovedu představit vážnější využití. Ale
vypadá to&amp;nbsp;efektně.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/PSLkEyFtshk" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt; .&lt;&gt;&lt;p&gt;Úplně nepochopitelnou funkcí je režim &lt;em&gt;živých momentek&lt;/em&gt;. V podstatě jde o
krátká zpomalená videa, ke kterým vám foťák přidá lacinou muziku. Z tohoto
videa to umí vybrat ten nejlepší snímek, ale i tak&amp;nbsp;nevím&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="zaverecne-hodnoceni"&gt;
&lt;h3&gt;Závěrečné&amp;nbsp;hodnocení?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Přístroj má i řadu kladů. Fotí pěkně. Skvěle funguje zaostřování, zvláště pokud
natáčíte video. Není ani slyšet. Je rychlý, ve srovnání s běžnými kompakty
velmi rychlý. Baterie zdá se vydrží poměrně dlouho. Umí fotit do RAWu. Jenže
zrcadlovka to není a je chyba to&amp;nbsp;čekat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud tedy potřebujete foťák na rodinné momentky a nemáte příliš požadavků,
snad jen kvalitní výsledek, asi budete spokojení. Ale pokud jste už přičichli
světu zrcadlovek, jako úplná náhrada za pořádný přístroj vám to stačit&amp;nbsp;nebude.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="vybavení"></category></entry><entry><title>PF2013</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pf2013.html" rel="alternate"></link><updated>2012-12-30T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-12-30:pf2013.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2012-12-30-pf2013/pf2013_mensi.jpg" /&gt;
</summary><category term="pf"></category></entry><entry><title>Tak jsem chtěl dát fotku na Facebook</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/fotka-na-facebook.html" rel="alternate"></link><updated>2012-11-30T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-11-30:fotka-na-facebook.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Znáte to. Vyfotíte něco, chcete se tím pochlubit. Tak to šupnete na Facebook.
Sledujete, jak vám přibývají lajky a pochvalné komentáře&amp;#8230; Vzpruha pro jedince s nižším&amp;nbsp;sebevědomím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsem i já chtěl po dlouhé době dát fotku veřejnosti k mání. Jenže ouha.
Zkouším to už pomalu deset minut a přes veškeré mé umění je systém nedobytný.
Zkouším to všude. Chromák. Lišák ohnivák. Opera. I po &lt;span class="caps"&gt;IE&lt;/span&gt; bych pomalu sáhl. Nic.
Mám to&amp;nbsp;rozbité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsem musel napsat tenhle článek. Vlastně jenom proto, abych mohl někde
zveřejnit tu fotku. Ne že by za tolik stála. Ale já si řekl, že se nedám. Že
mne nějaký fejsbůk nemůže zastavit. Tak ji tu&amp;nbsp;máte.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-11-30-fotka-na-facebook/kocka.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Z&amp;nbsp;Frýdlantu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="pro-technicky-zdatnejsi"&gt;
&lt;h2&gt;Pro technicky&amp;nbsp;zdatnější&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Docela by mně zajímalo, proč mi to nefunguje. Po letmém gůglení se zdá, že jsem
zatím sám. Kliknu na přidat příspěvek a jako by se nic nestalo. Náhled do
chybové konzole odhalí&amp;nbsp;následující:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
OPTIONS&amp;nbsp;https://upload.facebook.com/media/upload/photos/composer/?__user=100001641710848&amp;amp;__a=1&amp;amp;fb_dtsg=AQBPF3m9
404 (Not Found) s-static.ak.fbcdn.net/rsrc.php/v2/yC/r/yyyW98LOODG.js:50
XMLHttpRequest cannot load&amp;nbsp;https://upload.facebook.com/media/upload/photos/composer/?__user=100001641710848&amp;amp;__a=1&amp;amp;fb_dtsg=AQBPF3m9.
Origin https://www.facebook.com is not allowed by Access-Control-Allow-Origin.
Refused to get unsafe header &amp;quot;X-FB-Debug&amp;quot;
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Poznámky k mobilní verzi webu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/poznamky-k-mobilni-verzi-webu.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-04T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-04:poznamky-k-mobilni-verzi-webu.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Přistupování na web přes nějaký chytrý telefon, či podobné zařízení, jehož
rozměry nedosahují rozměrů stolních monitorů, je čím dál tím běžnější. A zdá
se, že tento trend bude&amp;nbsp;pokračovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na západ od nás je situace ještě výraznější. Objevily se
&lt;a class="reference external" href="http://www.zeldman.com/"&gt;první vlaštovky&lt;/a&gt;, které
dokonce nenavrhují vzhled stránek pro počítač, ale rovnou pro&amp;nbsp;mobil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proto není úplně vhodné mobilní verzi zanedbat. Pár tipů, které mohou usnadnit
její&amp;nbsp;odladění.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="detekce-mobilniho-zarizeni"&gt;
&lt;h2&gt;Detekce mobilního&amp;nbsp;zařízení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Obecně lze mobilní zařízení rozpoznat dvěma způsoby. Pomocí skriptu na straně
serveru a speciálním kódem ve&amp;nbsp;stylech.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="rozpoznani-na-strane-skriptu"&gt;
&lt;h3&gt;Rozpoznání na straně&amp;nbsp;skriptu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hotové řešení pro většinu běžných jazyků je k dispozici na webu
&lt;a class="reference external" href="http://detectmobilebrowsers.com/"&gt;detectmobilebrowsers.com&lt;/a&gt;. Tuto podmínku
stačí zakomponovat do vašich stránek a pokud se mobilní zařízení jedná, načíst
např. speciální&amp;nbsp;styl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto řešení používám já. Jediné mi fungovalo&amp;nbsp;spolehlivě.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rozpoznani-v-css"&gt;
&lt;h3&gt;Rozpoznání v &lt;span class="caps"&gt;CSS&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tento způsob funguje na základě načítání různých stylů podle šířky prohlížeče.
Má mnoho výhod - odpadají problémy s cachováním, lze velmi snadno vytvořit
styly pro různá zařízení (jinak široká). Na jediný problém jsem narazil - na
testovacím mobilu mi tento princip&amp;nbsp;nefungoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možné je buď načítat přímo speciální&amp;nbsp;styl:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
&amp;lt;link rel=&amp;quot;stylesheet&amp;quot; media=&amp;quot;screen and (max-device-width: 480px)&amp;quot; href=&amp;quot;../mobile.css&amp;quot; type=&amp;quot;text/css&amp;quot; /&amp;gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Nebo až &lt;span class="caps"&gt;CSS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;souboru:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
&amp;#64;media screen and (max-device-width: 480px) {
    ...
}
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Šířku je samozřejmě třeba nastavit podle&amp;nbsp;zařízení.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rozpoznani-serverem"&gt;
&lt;h3&gt;Rozpoznání&amp;nbsp;serverem&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existuje ještě třetí způsob - rozeznat zařízení pomocí serveru. V podstatě se
jedná o podobný princip, jako v případě rozeznání skriptem. Jen se podmínka
přesouvá do .htaccessu (v případě Apache). Detailní popis je &lt;a class="reference external" href="http://stackoverflow.com/a/1005171"&gt;k dispozici na
stackoverflow.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nastaveni-skalovani-spravna-sirka"&gt;
&lt;h2&gt;Nastavení škálování, správná&amp;nbsp;šířka&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Problém, na který jsem narazil, bylo vykreslování pouze v úzkém pruhu. V
některých prohlížečích (Opera) s tím nešlo nic dělat, v některých se pruh sám
po načtení roztáhl na celou&amp;nbsp;šířku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ke sjednocení a správnému vykreslování je potřeba do hlavičky &lt;span class="caps"&gt;HTML&lt;/span&gt; přidat meta
tag &lt;em&gt;viewport&lt;/em&gt;. Tím je možné nastavit počáteční šířku, minimální i maximální
šířku a možnosti&amp;nbsp;přibližování.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
&amp;lt;meta name=&amp;quot;viewport&amp;quot; content=&amp;quot;width=device-width, initial-scale=1&amp;quot;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Podrobnosti a detailní návod k použití je rozepsán &lt;a class="reference external" href="https://developer.mozilla.org/en/Mobile/Viewport_meta_tag"&gt;na webu
Mozilly&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cachovani-a-rozliseni-verzi"&gt;
&lt;h2&gt;Cachování a rozlišení&amp;nbsp;verzí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud nepoužijete rozlišování css styly, je potřeba jednotlivé verze rozlišit
adresou. Pokud by byla adresa stejná, docházelo by k cachování, které by
způsobilo, že i normálním uživatelům se zobrazuje verze pro mobily a&amp;nbsp;obráceně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsnazší je přidat parametr &lt;span class="caps"&gt;GET&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
http://mojeadresa.cz/stranka.html?mobile
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;a existenci parametru pak ověřovat (např. pomocí &lt;span class="caps"&gt;PHP&lt;/span&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
if (isset($_GET['mobile'])) {
    ...
}
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Druhou možností je pak mít pro mobilní verzi vlastní subdoménu a rozlišovat
pomocí &lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;$_SERVER['HTTP_HOST']&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
if (preg_match('#^m\.#', $_SERVER['HTTP_HOST'])) {
    ...
}
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="testovani"&gt;
&lt;h2&gt;Testovaní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak ověřit, že všechno funguje, jak má? Nejsnazší je vzít do ruky mobil a
adresu vyťukat. Další možností je rozběhnout nějaký emulátor na počítači,
třeba pro &lt;a class="reference external" href="http://developer.android.com/index.html"&gt;Android&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Funguje také doplněk &lt;a class="reference external" href="https://addons.mozilla.org/cs/firefox/addon/user-agent-switcher/"&gt;User Agent
Switcher&lt;/a&gt; pro
Firefox, který se dokáže identifikovat jako libovolný prohlížeč. Vzhled díky
tomu moc neotestujete, tak alespoň to&amp;nbsp;rozpoznávání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všelijaké online emulátory fungují velice&amp;nbsp;pochybně.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="na-co-myslet-pri-navrhovani-vzhledu"&gt;
&lt;h2&gt;Na co myslet při navrhování&amp;nbsp;vzhledu?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A ještě pár praktických rad na závěr: udělejte to tak příjemně ovladatelné, jak
jen to je možné. To znamená, že navigaci musí být tak velká, aby se do ní dalo
trefit. Bez&amp;nbsp;problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stejně tak i velikost písma musí být taková, aby i člověk na čtení nemusel brát
lupu. Musí se počítat s tím, že na malý displej se toho tolik nevleze. Není od
věci celý design zjednodušit a přebytečné prvky odstranit,&amp;nbsp;schovat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="návod"></category></entry><entry><title>Jak dostat velké panoráma na web?</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/panorama-na-webu.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-03:panorama-na-webu.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Na blog často nahrávám panorámata krajinek a z důvodů omezeného místa na disku,
nepřizpůsobivého vzhledu stránek a dalších věcí, jsou obrázky poměrně malé.
Jak na web nahrát velký obrázek tak, aby si ho návštěvníci mohli&amp;nbsp;vychutnat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tomto článku udělám něco nečekaného a doporučím hned tři služby Microsoftu.
Úplně nekritické to ale&amp;nbsp;nebude.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="krok-prvni-skladame-panorama"&gt;
&lt;h2&gt;Krok první: skládáme&amp;nbsp;panoráma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsem používat mocný nástroj Hugin. Nebyl jsem ho ale nikdy schopen úplně
zkrotit a tak jsem sáhl po něčem jednodušším. Po krátkém hledání jsem nalezl
Microsoft &lt;span class="caps"&gt;ICE&lt;/span&gt;, který mi celkem vyhovuje - naházíte do něj pár obrázků, on si je
rozumně pospojuje a výsledek&amp;nbsp;neurazí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="krok-druhy-dostavame-panorama-na-web"&gt;
&lt;h2&gt;Krok druhý: dostáváme panoráma na&amp;nbsp;web&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další důležitou částí je dostat obrázek na web. Takové panorama může mít klidně
pár desítek megabytů a nahrávat ho na vlastní hosting, pokud nemáte nějaký
neomezený,  nebývá to&amp;nbsp;pravé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já sáhl po další službě Microsoftu - SkyDrive. Na zálohování je pro mne tato
služba nevyužitelná, protože klienta pro Linux jen tak mít nebude, tudíž si
fotkami nezaplácám omezený&amp;nbsp;prostor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při registraci mne dokázal Microsoft překvapit. Maximální délka hesla je 16
znaků. Ani jsem nevěděl, že mám&amp;nbsp;delší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na SkyDrivu jde pěkně nastavit sdílení, takže není problém zjistit &lt;span class="caps"&gt;URL&lt;/span&gt; adresu
obrázku. Jen si při nahrávání odškrtněte zmenšení na&amp;nbsp;2048px.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="krok-treti-pripravujeme-pro-pouziti"&gt;
&lt;h2&gt;Krok třetí: připravujeme pro&amp;nbsp;použití&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A třetí a poslední služba Microsoft - &lt;a class="reference external" href="http://zoom.it"&gt;zoom.it&lt;/a&gt;. Jednoduše
zadáte adresu obrázku, skript chvíli chroustá a vyplivne stránku, na které
můžete obrázek posouvat, zvětšovat a zmenšovat dle&amp;nbsp;libosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také ho můžete posílat nebo sdílet na stránkách. Pro ukázku použití jedno z
méně povedených panorámat z Jizerských&amp;nbsp;hor:&lt;/p&gt;
&lt;script src="http://zoom.it/qCd5.js?width=auto&amp;height=400px"&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Drama v Domažlicích</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/drama-v-domazlicich.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-02:drama-v-domazlicich.html</id><summary type="html">&lt;div id="predmluva" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Předmluva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Drama v Domažlicích proběhlo v sobotu 28.4. s celkovým počtem dvanácti účastníků a
dvou organizátorů. Byla to jakási jednodušší šifrovačka spojená s pár akčními
prvky (které se příliš nepovedly).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hra byla založená na následujícím příběhu. Jediné, co k vyřešení úkolu
potřebujete je dobrý nápad a &lt;a class="reference external" href="http://g.co/maps/u2dz6"&gt;mapa Domažlic&lt;/a&gt;. Celá story
je trochu upocená - chtěl jsem z toho udělat veledílo, ale trochu jsem
nestíhal, málo spal a tak vzniklo, co vzniklo…&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="stanoviste" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;1. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Slunce pomalu klesalo k obzoru a svítilo muži přímo do očí. Příliš to nevnímal,
jen bez přemýšlení sáhl po stínítku a pokračoval v rychlé jízdě. Spěchal. Seděl
za volantem celý den a pomalu se blížil k cíli své cesty. Vyrazil jakmile
obdržel zprávu, zastavil jen párkrát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve městě snížil rychlost jen nepatrně, první křižovatkou projel za hlasitého
troubení ostatních aut, které jakoby ani neslyšel. Pak přeci jen trochu
zpomalil, aby se rozhlédl po názvech ulic. Nic mu neříkaly, nebyl ve městě už
pár desítek let. Ulice, které tenkrát znal, se teď patrně jmenovaly docela jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zastavil u chodníku: "Dobrý den," zavolal na pána stojícího na chodníku,
"potřeboval bych poradit, jak se dostat…" Zbytek věty se ztratil v hluku
projíždějícího kamionu. Patrně neslyšel, pomyslel si a chystal se otázku
zopakovat, když tu pán spustil.&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;"V svět jsem vstoupil, doufaje, že dnové&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;moji vzejdou zlatý jako máj;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;jaký mladosti mně slibovali snové,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;takový že najdu v světě ráj.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Než ach brzo, příliš brzo přešli,"&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;odmlčel se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Promiňte, ptal jsem se…", zkusil to znovu muž sedící v autě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Já vím, já vím, vždyť vám to povídám," usmál se člověk se na chodníku, "Teď
pozorně poslouchejte, kudy dál:&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Za trochu lásky šel bych světa kraj,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel s hlavou odkrytou a šel bych bosý,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel v ledu - ale v duši věčný máj,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel vichřicí - však slyšel zpívat kosy,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel pouští - a měl v srdci perly rosy.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Za trochu lásky šel bych světa kraj&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;jak ten, kdo zpívá u dveří a prosí.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na shledanou, " a pokračoval pomalu dál svou cestou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muž v automobilu procedil mezi zuby něco nepříliš slušného, ale protože v
dohledu nebyl nikdo další, koho by se mohl zeptat, seděl a přemýšlel. Pak se
podíval na ceduli s názvem ulice, usmál se, pomalu projel pár ulicemi a na
konci jedné zastavil a zamířil k vrátnici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení je v poznámkách pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-1-back"&gt;&lt;a title=" Asi není překvapením, že řešení spočívá v dvou básních, které slyšel pán v autě jako nápovědu k cestě. První je úryvek z Máchova Máje, to by nemělo být až tak těžké poznat. Druhý básník není až tolik profláklý - nicméně pro gymplány z Klatov by to měla být hračka. Jedná se o Jaroslava Vrchlického, vlastním jménem Emila Frýdu. Pokud se podíváte na mapu Domažlic, nalezneta tam sousedící ulice Máchova a Vrchlického. Pokud půjdete nejdříve Máchovou, pokračovat budete až na konec ulice Vrchlického, dojdete až k penzionu pro důchodce. Tam bylo schováno pokračování. " class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id1" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;2. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Dobsrý den," oslovil muž z automobilu sleečnu za okénkem, "jsem Mareš, Marek
Mareš. Přijel jsem…"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Čtvrté patro, pokoj 234," slečna ani nevzhlédla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek se chvíli pokoušel najít výtah, po chvíli to ale vzdal a raději vyběhl po
schodech. Před pokojem se vzastavil. Zhluboka se nadechl a zaklepal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Tak jsi dorazil," uvítala ho ve dveřích žena, která vypaedala, jako kdyby pár
nocí nespala. Tvář měla strhanou, kruhy pod očirma, vlasy se snažila narychlo
uhladit. Marka překvapila barva její kůže, připomínala mu starý zežloutlý papír.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příliš nezdržoval a pokračoval rovnou do pokoje. Byl průměrně zařízený a
vypadal udržovaně, Marek ale ihned zaznamenal zatuchlý zápach místnosti.
Uprostřed stáhla postel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jak je mu?" zepřtal se ženy, která mu otebvřela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neodpověděla, do očí jí vrhkly slzy a ona schovala obličej do dlaní.
Marek pokročil blíže k posteli, u které seděl muž držící starce za ruku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Neměl jsi jezdit," otočil se muž na Marka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Je to můj otec," odvětil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ty jsi svého otce távno ztratil. Zřekl ses ho. Zřekl jsi se nás všech!"
Marek neodporoval. Tiše stál a díval se na umírajícího muže na posteli. Ten
pomalu otevřel ooči a prázdným pohledem se zahleděl před sebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Už tu je?" zašeptal tiše.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ano, tati, přijel." odpověděl muiž u postele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Marku, já ti odpustil," pokračoval tedy pomalu, "usmiřte se s bratrem. Co bylo
moje, bude vaše. Buďte zajedno a pokračuvte v mém díle. To je mé poslední
přání. A teď běžte, chci být sám."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení opět pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-2-back"&gt;&lt;a title=' Druhá šifra byla patrně nejjednodušší. V textu se nacházelo očividně moc překlepů na to, aby to byla náhoda. Stačilo poskládat za sebe všechna písmenka, která byla špatně, aby byla vidět zpráva: "sever hřbitov". Po pohledu do mapy bylo opět jasno - zhruba na severu Domažlic se nachází židovský hřbitov.' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id2" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;3. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lidé pomalu procházeli brankou, nasedali do aut a odjížděli. Obloha byla šedá,
foukal studený vítr a nikdo proto zbytečně nepostával - i smuteční kondolence
byly dnes nezvykle stručné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jak dlouho tu ještě zůstaneš?" zeptal se Marka bratr. Oba stáli před brankou a
podávali si ruce s odcházejícími.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Pár dnů, možná týden."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jestli chceš, můžeš se z hotelu přesunout k nám domů, místa máme dost," navrhl bratr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Díky, brácho, ale raději ne. Rád se vracívám v nocích pozdě," usmál se Marek,
"všiml jsem si, že Vlastě není úplně nejlépe a tak vám raději nechám váš klid."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Dobře, jak chceš," na chvíli se odmlčel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"S Vlastou se to táhne už déle," odkopl kamínek do křoví, "navíc teď pár nocí
špatně spala, vždyť víš. Říká mi, že to není nic vážného, ale já už jí moc
nevěřím - poslední dobou jezdí čím dál víc do nemocnice. Tak ať mi neříká, že
to nic není. Alespoň že Adam je už starší, už se o sebe postará sám."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To je dobře. Kolik už mu vlastně je?" pokračoval Marek v konverzaci, i když
bylo na první pohled znát, že si oba povídají jen z povinnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Za měsíc mu bude jedenáct."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli postávali mlčky a vyprovázeli poslední odcházející. Jakmile odešel i
poslední, nasedli do auta a vraceli se domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Chceš zavést k hotelu?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jo."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ze schodů ještě Marek zamával na projíždějící auto a pak vkročil dovnitř.
Pomalu vycházel po schodech. Pokoj měl skoro až nahoře a výtah opět nikde nenašel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To je zvláštní," pomyslel si, když se seshora podíval na točité schody, "asi
moderní architektura."&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/schodiste.png" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-3-back"&gt;&lt;a title=' Tentokrát to bylo těžší. Všimnout si bylo potřeba několik věcí - zaprvé jsou některá políčka bílá, jiná kostičkovaná. Dále jsou některá oddělená jednoduchou čárou, jiná dvojitou. Pak také schodiště netvoří spirálu, ale soustředné kružnice. A pak už je to jednoduché - první nápad je vždy vyzkoušet morseovku. A kupodivu je to nápad správný. Bílá políčka jsou tečky, tmavá políčka jsou čárky, dvojitá čára odděluje písmena a v každém mezikruží je právě jedno slovo. Po převedení vychází zpráva "hriste 500 metru".' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id3" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;4. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To, že otcovu poslední vůli nedodrží, bylo Markovi jasné od prvního okamžiku.
Celé jeho podnikání považoval za ztrátu času. Kdysi to chtěl zkusit. Rozjet
obchody podle svých představ. Brzy ale narazil a protože nechtěl ustoupit ani
on ani jeho otec, skončilo to dvacetiletým vyhnanstvím. Dodnes si na ten den vzpomínal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl se svého dědictví co nejdříve zbavit a že se to Lukášovi, jeho bratrovi,
nebude líbit, si byl jistý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vždycky to byl jen tátův poslíček, pomyslel si a nahlas si odfrkl. Ničeho
nedosáhl a s jeho vedením půjde podnik do bankrotu. Dříve nebo později. Tím si
byl jist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stačilo pár telefonátů, aby obvolal několik svých známých, sehnal důležité
kontakty a pustil se do vyjednávání. To míval nejraději. Když se do toho
pustil, dokázal nakupujícího zatlačit tak do kouta, že raději na jeho návrh
přistoupil, i když byl pro něho nevýhodný. Tentokrát však doufal, že bude mít
celou transakci co nejdříve z krku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První zájemce nebydlel daleko. Marek se rozhodl, že nebude vyjíždět s autem z
garáže a raději si udělá po městě kratší procházku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek dorazil na místo ještě dříve očekával. Před domem seděl na silnici
chlapeček a kreslil si cosi křídou po zemi. Markovi se to na první pohled zdálo
jako jakýsi druh skákacího panáka, ale když se na kresbu díval déle, už si tím
tolik jistý nebyl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Zajímavé, hochu, a co to je?" nedalo mu to, aby se nezeptal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To, to, to nic není. Nic!" odpověděl překvapeně chlapeček a rychle zmizel v domu.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/image01.png" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-4-back"&gt;&lt;a title=' Čísla evokují vzpomínky na staré spojování, kdy vždy vyšel nějaký obrázek. Tady to bylo něco na tento způsob, jen o malinko komplikovanější. Nestačilo spojovat čísla. Musely se spojovat středy příslušných kružnic. Potom se z čmáranice vylouplo "BUS 4".' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id4" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;5. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Tak jsme dohodnuti," seriózně oděný pán vstal a podával Markovi ruku, "pokud
chcete, mám již připravenou smlouvu, stačí už jen doplnit drobnosti a můžeme to
podepsat, ať to máme z krku, co říkáte?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Radostí téměř zpíval vše, co řekl. Právě mu padla do klína celá konkurence,
kterou ve městě ještě vůbec měl. Nečekal, že se bude dědic podniku tak rychle
chtít své části zbavit a ještě za takovou nízkou částku. Nezískal sice většinu,
ale i se získanou částí měl v podniku velké slovo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Co kdybychom se na to něčeho napili?" nabízel s úsměvem sklenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Rád, proč ne." nenechal se Marek příliš dlouho přemlouvat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli v tichosti vychutnávali hnědou tekutinu, s rozkoší ji převalovali v
ústech a znalecky přikyvovali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Čím se vůbec vy, pane Mareši, zabýváte?" otázal se pán po chvíli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ale to víte, doba je těžká, musím brát, co je. Chvíli pomáhám tam, chvíli
onde. Naštěstí mám pár přátel, kteří mi rádi pomohou. Nemohou příliš, jenom
občas. Domluvit zakázku, vyjednat kontrakt, uzavřít obchod," odpověděl Marek
trochu úlisným tónem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Chápu, je dobře mít přátele na správných místech," mrkl na něho pán za stolem,
"také bych občas ocenil mít pár známých."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Za menší provizi, proč ne…"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pán se hlasitě zachechtal: "Vy se mi líbíte, pane Mareši. Myslím, že spolu
budeme moci ještě párkrát dobře spolupracovat."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek s úsměvem přikývl a chvíli tiše upíjel ze sklenky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Máte zajímavý kalendář," poznamenal, když jeho zrak utkvěl na předmětu na stěně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A, ano, čísla, to je moje záliba."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Dávají nějaký smysl, nebo je to pouze umělecký výtvor?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jistě, mají smysl. Pro každý měsíc musí být vybrána správná čísla. Jsou čísla
krásná a méně krásná, jsou čísla sudá a čísla lichá. Některá čísla mají svůj
vlastní význam."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ach tak," odtušil a raději se už více neptal.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;139173957139577917395779173957199937193755319373
131322335791359871359173102113193740202401913997
197392493791734869371937007371734243797395391777
119739283739302960337192837113744039373933937393
133939988933001970239364713939902039173391719939
539173554034491539049489335933350423333915359331
139339935424551955144495757153539102202489191999
139173957139577917395779173957199937193755319373

Srpen
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-5-back"&gt;&lt;a title=' Opět něco jednoduššího. Na první pohled je převaha lichých čísel. Sudé musíte chvilku hledat. Když si je zabarvíte, vyleze vám z obrázku kód "WC". Co s tím už není těžké domyslet. Srpen ještě napovídá přibližný směr (jihovýchod).' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id5" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;6. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Nechceš někam hodit?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žena se překvapeně ohlédla, aby zjistila, kdo na ni mluví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To bys byl hodný," odpověděla, jakmile muže v autě poznala, "myslela jsem, že
už jsi odjel."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Chtěl jsem, ale obchodní záležitosti mne trochu zdržely. Musel jsem se zbavit
dědictví, to víš."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žena ustrnula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Tys to prodal?" zeptala se po chvíli tiše.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jo. Nebudu nic předstírat, ale po těch pár dnech si s tvým mužem nerozumím o
nic víc než před dvaceti lety. Brácha dokáže spoustu věcí, jen obchodovat ne. A
tak se nechci dívat, jak jde podnik od desíti k pěti. Radši ať se s tím trápí
někdo jiný."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Bude zuřit, víš to. Nabídl jsi mu vůbec svůj podíl?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek se usmál: "A co bych z toho měl? To bych mu ho mohl rovnou darovat. Kam
vůbec chceš odvézt?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Sem," řekla a podala mu mapku:&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/image03.png" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Náhle jí ruka vystřelila k břichu a z úst se jí vydralo bolestné zaskučení.
"Jsi v pořádku?" otočil se na ni znepokojeně Marek.
"Jsem, jsem. Ale jeď, prosím, jeď rychle…"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-6-back"&gt;&lt;a title=" Opět nic složitého, stačilo se dobře podívat na mapu a ulice Domažlic opravdu na jednom místě podobný tvar tvořily. Jen byl trochu jinak otočený. Cílovým místem pak byla nemocnice." class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id6" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;7. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"On to udělal! On to udělal!" běhal Lukáš, Markův bratr po pokoji, "jak si to
mohl dovolit?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do cesty mu přišla židle, kterou nasupeně odkopl stranou. Hned za ní letěly
všechny papíry, které prudkým pohybem shodil ze stolu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Uklidni se," řekla Vlasta potichu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Uklidni se? Jak se můžu uklidnit? Teď, když mi vlastní bratr vrazil kudlu do
zad? Mizera! Blbec!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Následovala ještě řada horších označení. Lukáš stále pobíhal po pokoji ode zdi
ke zdi. Pak prudce otevřel skleněnou skříňku a nalil si skleničku plnou až po
okraj. Vypil ji až do dna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Debil jeden!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V rychlém sledu následovala ještě druhá a třetí sklenička.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Bude se smažit jako &lt;em&gt;Hus&lt;/em&gt;. Bude se &lt;em&gt;topit&lt;/em&gt; a neřekne ani slova! Já mu dám, já mu
ukážu. Bude se plazit prachem &lt;em&gt;dole&lt;/em&gt; po zemi."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Náhle mu v očích zasvítilo: "Zastřelím ho!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Přestaň," ozvala se Vlasta ještě potišeji, ale Lukáš ji neslyšel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Zastřelím ho!" zařval hlasitěji. Pak se zachechtal a zařval to ještě jednou.
Během toho, co se přehraboval v zásuvkách stolu se stále smál. Vyndal na stůl
černou krabičku, otevřel ji a potěšeně se usmál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To bude divadlo!" řekl a vyběhl za dveří.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vlasta pomalu vstala a došla do kuchyně. Tam si vzala hrst prášků a zapila je
sklenicí vody. Pak si povzdychla a začala vytáčet číslo na telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-7-back"&gt;&lt;a title=' Tentokrát zaujmou slova psaná kurzívou: Hus, topit, dole. Co by mohla znamenat? Opět pomůže pohled do mapy - nedaleko se nachází Husův park. A v něm dva rybníčky, k čemu jinému by mohlo vést "topit"? Poslední slovíčko naznačuje, že se bude jednat o ten jižnější.' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id7" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;8. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dostali jste se až na samý konec dnešního příběhu. Jste překvapeni? Já velice.
Nyní máte možnost zahrát si na Hercula Poirota. Zapojte své šedé buňky mozkové
a označte vraha. Samozřejmě musíte, stejně jako pan Poirot, poskytnout náležité
vysvětlení. Ale to už pro vás bude, po celodenních útrapách a bojováním s
šiframi, legrace.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/noviny.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Řešení, dole.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-8-back"&gt;&lt;a title=" S odhalením vraha začneme pěkně od konce. Kdo je oběť? V příběhu se vyskytují celkem tři živí muži. Marek, Lukáš nebo neznámý kupce podílu. Obchodníka z toho vynecháme - Lukáš by sice měl motiv vraždit, ale není zmínka o tom, že by identitu kupce znal, to, že bratr svůj podíl prodal, mu prozradila manželka. Další na pořadí je sám Lukáš. Proč by to nemohl být on? U oběti nebyla nalezena žádná zbraň, alespoň o tom není zmínka. Pistoli by si někdo musel odnést s sebou. To ještě není nic nemožného. Jenže kdo by měl motiv? Marek? Patrně by ničeho nedosáhl. Pak tu kupec podílu, ten by motiv měl, ale slabý - sice by odstranil druhého vlastníka podniku, ale neměl by žádnou jistotu, že podíl získá. Ten tedy také ne. Poslední možností je manželka. A opět chybí motiv. Poslední možnou obětí je Marek. A je to asi možnost nejpravděpodobnější. Lukáš se dokonce vyjadřuje tak, že to vypadá, jako kdyby ho během pár minut měl zastřelit. Jenže oběť není zastřelena, je zabodnuta nožem. Proč by Lukáš měnil zbraň? Navíc vyběhl z domu v celkem silném afektu, patrně by Marka ani neměl šanci najít, možná by z něho dříve naštvání vyprchalo. Kdo může být vrahem dál? Kupec podílu k tomu také žádnou motivaci nemá. Zbývá manželka Lukáše, Vlasta. Z příběhu víme, že je vážně nemocná - má silné bolesti břicha, zežloutlou kůži. Jezdí často do nemocnice. Vypadá unaveně, pohuble. Těžko dohadovat, co za nemoc má, nejvíce to vypadá na rakovinu slinivky břišní, u které není příliš mnoho šancí na přežití. Vlasta tedy patrně ví, že umírá. Vidí manžela, který je silně odhodlán k vraždě, k vraždě vlastního bratra, který je černou ovcí rodiny už dlouhá léta a Lukáš k němu nic necítí. Bratra neměl v lásce, teď ho vyloženě nenávidí. Co by se stalo, pokud by na Marka náhodou narazil a zastřelil ho? Těžko by mohl vraždu zatajit. Jistých by tak měl pár let natvrdo. S manželkou, která umírá, a synem, kterému bude teprve jedenáct. Vlasta se tedy rychle rozhoduje.  Zavolá Markovi a domluví si s ním schůzku. Možná se ho nejdříve snaží přesvědčit, aby z města odjel. Kdo ví. Je možné, že Marek nebere hrozbu vážně a Vlasta je donucena okolnostmi ke krajnímu řešení. Zachránit synovi alespoň otce. …to je autorské řešení. Samozřejmě k soudu bychom potřebovali důkazů o něco více. Pokud s řešením nesouhlasíte, ocením alternativní pohled ;)" class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-1"&gt;
Asi není překvapením, že řešení spočívá v dvou básních, které slyšel pán v autě
jako nápovědu k cestě. První je úryvek z Máchova Máje, to by nemělo být až tak těžké poznat. Druhý básník není
až tolik profláklý - nicméně pro gymplány z Klatov by to měla být hračka. Jedná se
o Jaroslava Vrchlického, vlastním jménem Emila Frýdu. Pokud se podíváte na mapu Domažlic, nalezneta tam sousedící ulice Máchova a Vrchlického.
Pokud půjdete nejdříve Máchovou, pokračovat budete až na konec ulice Vrchlického, dojdete
až k penzionu pro důchodce. Tam bylo schováno pokračování.  &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-2"&gt;
Druhá šifra byla patrně nejjednodušší. V textu se nacházelo očividně moc
překlepů na to, aby to byla náhoda. Stačilo poskládat za sebe všechna písmenka,
která byla špatně, aby byla vidět zpráva: "sever hřbitov". Po pohledu do mapy bylo
opět jasno - zhruba na severu Domažlic se nachází židovský hřbitov. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-2-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-3"&gt;
Tentokrát to bylo těžší. Všimnout si bylo potřeba několik věcí - zaprvé jsou
některá políčka bílá, jiná kostičkovaná. Dále jsou některá oddělená jednoduchou
čárou, jiná dvojitou. Pak také schodiště netvoří spirálu, ale soustředné kružnice.
A pak už je to jednoduché - první nápad je vždy vyzkoušet morseovku. A kupodivu
je to nápad správný. Bílá políčka jsou tečky, tmavá políčka jsou čárky, dvojitá
čára odděluje písmena a v každém mezikruží je právě jedno slovo.
Po převedení vychází zpráva "hriste 500 metru". &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-3-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-4"&gt;
Čísla evokují vzpomínky na staré spojování, kdy vždy vyšel nějaký obrázek.
Tady to bylo něco na tento způsob, jen o malinko komplikovanější. Nestačilo spojovat
čísla. Musely se spojovat středy příslušných kružnic. Potom se z čmáranice
vylouplo "&lt;span class="caps"&gt;BUS&lt;/span&gt; 4". &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-4-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-5"&gt;
Opět něco jednoduššího. Na první pohled je převaha lichých čísel. Sudé musíte
chvilku hledat. Když si je zabarvíte, vyleze vám z obrázku kód "&lt;span class="caps"&gt;WC&lt;/span&gt;". Co s tím už
není těžké domyslet. Srpen ještě napovídá přibližný směr (jihovýchod). &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-5-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-6"&gt;
Opět nic složitého, stačilo se dobře podívat na mapu a ulice Domažlic opravdu
na jednom místě podobný tvar tvořily. Jen byl trochu jinak otočený. Cílovým místem
pak byla nemocnice. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-6-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-7"&gt;
Tentokrát zaujmou slova psaná kurzívou: Hus, topit, dole. Co by mohla znamenat?
Opět pomůže pohled do mapy - nedaleko se nachází Husův park. A v něm dva rybníčky, k čemu
jinému by mohlo vést "topit"? Poslední slovíčko naznačuje, že se bude jednat o ten jižnější. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-7-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-8"&gt;
S odhalením vraha začneme pěkně od konce. Kdo je oběť?
V příběhu se vyskytují celkem tři živí muži. Marek, Lukáš nebo neznámý kupce podílu.
Obchodníka z toho vynecháme - Lukáš by sice měl motiv vraždit, ale není zmínka o tom,
že by identitu kupce znal, to, že bratr svůj podíl prodal, mu prozradila manželka.
Další na pořadí je sám Lukáš. Proč by to nemohl být on? U oběti nebyla nalezena žádná
zbraň, alespoň o tom není zmínka. Pistoli by si někdo musel odnést s sebou. To ještě není
nic nemožného. Jenže kdo by měl motiv? Marek? Patrně by ničeho nedosáhl. Pak tu kupec podílu,
ten by motiv měl, ale slabý - sice by odstranil druhého vlastníka podniku, ale neměl by žádnou
jistotu, že podíl získá. Ten tedy také ne. Poslední možností je manželka. A opět chybí motiv.
Poslední možnou obětí je Marek. A je to asi možnost nejpravděpodobnější. Lukáš se dokonce
vyjadřuje tak, že to vypadá, jako kdyby ho během pár minut měl zastřelit. Jenže oběť
není zastřelena, je zabodnuta nožem. Proč by Lukáš měnil zbraň? Navíc vyběhl z domu
v celkem silném afektu, patrně by Marka ani neměl šanci najít, možná by z něho dříve
naštvání vyprchalo. Kdo může být vrahem dál? Kupec podílu k tomu také žádnou motivaci nemá.
Zbývá manželka Lukáše, Vlasta. Z příběhu víme, že je vážně nemocná - má silné bolesti
břicha, zežloutlou kůži. Jezdí často do nemocnice. Vypadá unaveně, pohuble. Těžko dohadovat,
co za nemoc má, nejvíce to vypadá na rakovinu slinivky břišní, u které není příliš
mnoho šancí na přežití.
Vlasta tedy patrně ví, že umírá. Vidí manžela, který je silně odhodlán k vraždě,
k vraždě vlastního bratra, který je černou ovcí rodiny už dlouhá léta a Lukáš k němu
nic necítí. Bratra neměl v lásce, teď ho vyloženě nenávidí.
Co by se stalo, pokud by na Marka náhodou narazil a zastřelil ho?
Těžko by mohl vraždu zatajit. Jistých by tak měl pár let natvrdo. S manželkou, která
umírá, a synem, kterému bude teprve jedenáct.
Vlasta se tedy rychle rozhoduje.  Zavolá Markovi a domluví si s ním schůzku. Možná se
ho nejdříve snaží přesvědčit, aby z města odjel. Kdo ví. Je možné, že Marek nebere
hrozbu vážně a Vlasta je donucena okolnostmi ke krajnímu řešení. Zachránit synovi alespoň
otce.
…to je autorské řešení. Samozřejmě k soudu bychom potřebovali důkazů o něco více.
Pokud s řešením nesouhlasíte, ocením alternativní pohled ;) &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-8-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="hry"></category></entry><entry><title>Google ví…</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/google-vi.html" rel="alternate"></link><updated>2012-03-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-03-02:google-vi.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Všichni víme, že Google ví všechno, že? Nebo si alespoň myslí, že ví
&lt;sup id="sf-google-vi-1-back"&gt;&lt;a title="Měli jste na mysli… Ne neměli a neříkej mi, co jsem si myslel!" class="simple-footnote" href="#sf-google-vi-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak proč se ho nezeptat, co vlastně chceme.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/chci.jpg" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/nechci.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Občas úsměvné, převážně smutné. A nejhorší na tom všem je, že on si to z prstu nevycucal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co chceme mít?&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/chci_mit.jpg" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/nechci_mit.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Nechcete mít děti? To je jednoduché, omezte styk s muži (případně s ženami),
jak se radí v &lt;a class="reference external" href="http://www.csfd.cz/film/215339-zitra-nehrajeme/"&gt;Zítra nehrajeme!&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to, že nic nevíme, snad už nikoho nepřekapí.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/vim.jpg" alt=""&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-google-vi-1"&gt;Měli jste na mysli… Ne neměli a neříkej mi, co jsem si myslel! &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-google-vi-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary></entry><entry><title>Jak Praktica k Nikonu přišla</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/objektiv-z-practiky.html" rel="alternate"></link><updated>2012-03-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-03-01:objektiv-z-practiky.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V šuplíku mi ležela postarší Praktica spolu s objektivem a protože éra
klasického filmu je už jen pro fajnšmekry (vždyť i Kodak bankrotuje), hledal
jsem pro objektiv nové&amp;nbsp;využití.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ideální by bylo, kdyby se mi ho podařilo napasovat na tělo od Nikonu. Na první
pohled nechybelo moc, a tak přišel na řadu pilník a dvě hodinky poctivé&amp;nbsp;práce.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6038.thumb.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Výsledek byl trochu zfušovaný, objektiv obroušený ze všech&amp;nbsp;stran.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6039.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6042.thumb.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Důležité ale je, že na tělo pasuje. Ano, z technického hlediska to přiliš pěkné
není, ale funguje to. Nikonu D7000 nedělá problém poradit si i s takovýmto&amp;nbsp;objektivem.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/P1020602.JPG" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/P1020606.JPG" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/P1020608.JPG" /&gt;
&lt;p&gt;A nejdůležitější část - jak to fotí? Protože je čip od objektivu trochu dál,
než by měl být, neostří objektiv do nekonečna a hodí se tak spíše na drobnější
věci, případně&amp;nbsp;portréty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Má skvělou hloubku ostrosti, až je s tím někdy problém přesně zaostřit
(objektiv má pouze manuální&amp;nbsp;ostření).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6036.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6030.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6031.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6032.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6034.thumb.jpg" /&gt;
</summary><category term="vybavení"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>MS Holice 1977</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ms-holice-77.html" rel="alternate"></link><updated>2012-02-03T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-02-03:ms-holice-77.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://goo.gl/kQmT7"&gt;Karel Pučelík&lt;/a&gt;, slovutný to odborník na rally a podobně, mi
podstrčil pár fotek, prý ať je někam šoupnu. Moc o nich nevím, podle názvu
složky se jedná patrně o mistrovství světa v Holicích. Pokud zjistím více
podrobností (třeba čím bylo foceno), určitě to&amp;nbsp;dodám&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/3.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/4.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/5.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/6.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Liberec</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/liberec.html" rel="alternate"></link><updated>2012-02-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-02-01:liberec.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2012-02-01-liberec/liberec.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Neměl jsem dostatek sil rovnat linie, tak tu máte pěkné rybí oko&amp;#8230; Panoráma
složené z devíti snímků, ořezané, ale jinak v celkem syrové&amp;nbsp;podobě.&lt;/p&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Tutoriál: hrajeme si s portréty v Gimpu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/tutorial-gimp-portrety.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-01-02:tutorial-gimp-portrety.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Instruktážní článek pro úpravu fotografií v editoru &lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt;. Na myšlenku postupu
mne přivedl fotograf &lt;a class="reference external" href="https://plus.google.com/102518365620075109973/posts"&gt;Mike Shaw&lt;/a&gt;,
který takto s oblibou portréty&amp;nbsp;upravuje.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/jirka.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsem nemohl vybrat žádnou fotografii, na které bych postup předvedl.
Nakonec padla volba na jednu z letního putování po Šumavě s Vaškem a Jirkou.
Doufám, že mi to Jirka odpustí. Každopádně mu vy odpusťte ten výraz. Je to focené
po třech dnech s batohy na zádech, po ránu, kdy byla docela&amp;nbsp;zima.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="vybirame-fotografii"&gt;
&lt;h2&gt;1. Vybíráme&amp;nbsp;fotografii&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na podobnou úpravu se hodí téměř jakákoliv fotka, kde máte obličej ve slušné
velikosti rozumně zaostřený. Moje vypadala původně&amp;nbsp;takto:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/01.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="orez"&gt;
&lt;h2&gt;2.&amp;nbsp;Ořez&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Osvědčilo se mi hned zpočátku si fotku na hrubo oříznout. Jednak tím získám
lepší představu o tom, jak by měla vypadat ve výsledku, ale hlavně čím menší
fotografie, tím rychlejší jsou pak úpravy. Zvláště pokud už nemáte nejnovější&amp;nbsp;stroj.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/02.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prevod-do-c-b"&gt;
&lt;h2&gt;3. Převod do&amp;nbsp;Č&amp;amp;B&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud chcete mít výsledek černobílý, není proč to&amp;nbsp;oddalovat&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/03.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prekryvame-cernou"&gt;
&lt;h2&gt;4. Překrýváme&amp;nbsp;černou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V dalším kroku vytvoříme novou vrstvu, která nebude obsahovat nic jiného, než
černou&amp;nbsp;barvu.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/04.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maska-k-cerne-vrstve"&gt;
&lt;h2&gt;5. Maska k černé&amp;nbsp;vrstvě&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K nové vrstvě vytvoříme ještě masku, díky které budeme části vrstvy schovávat.
Masku nastavíme na úplné&amp;nbsp;krytí.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/05.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="odkryvame-oblicej"&gt;
&lt;h2&gt;6. Odkrýváme&amp;nbsp;obličej&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nyní začneme do masky černou barvou pomocí štětce kreslit tak, aby se nám
odkrýval obličej a vůbec části, které chceme mít zobrazené. Nemusíte si příliš
dělat hlavu s&amp;nbsp;přesností.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/06.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rozmazavame-masku"&gt;
&lt;h2&gt;7. Rozmazáváme&amp;nbsp;masku&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pomocí Gaussovského rozostření masku rozostříme. Poloměr závisí na rozlišení
fotografie, je třeba si s tím chvíli hrát a&amp;nbsp;laborovat.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/07.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duplikujeme-zaklad"&gt;
&lt;h2&gt;8. Duplikujeme&amp;nbsp;základ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Následně základní vrstvu zduplikujeme a u nové vrstvy nastavíme režim na
&amp;quot;Násobení&amp;quot;. Tím se nám fotografie jakoby&amp;nbsp;ztmaví.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/08.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maska-k-nasobne-vrstve"&gt;
&lt;h2&gt;9. Maska k násobné&amp;nbsp;vrstvě&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K nové vrstvě opět vytvoříme ještě masku s úplným krytím. Znovu do masky
malujeme černou barvou, tentokrát už ale pouze přes obličej. Opět si nemusíte
nechávat záležet na přesnosti, raději si zachovejte odstup od&amp;nbsp;kraje.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/09.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tuto masku opět rozostřete. Poloměr rozostření dávám tak poloviční k tomu,
kterým jsem rozostřoval černou&amp;nbsp;vrstvu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomocí této vrstvy vznikne silnější nasvícení obličeje a skrytí okrajových&amp;nbsp;částí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="hrajeme-si-s-kontrastem"&gt;
&lt;h2&gt;10. Hrajeme si s&amp;nbsp;kontrastem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podle vlastního cítění si můžeme pohrát s kontrastem a jasem v podstatě u všech&amp;nbsp;vrstev.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/10.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="finalni-orez"&gt;
&lt;h2&gt;11. Finální&amp;nbsp;ořez&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ještě doladíme ořez a umístění a už jsme skoro u&amp;nbsp;cíle.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/11.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ramecek-a-finalni-upravy"&gt;
&lt;h2&gt;12. Rámeček a finální&amp;nbsp;úpravy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tím jsme v podstatě hotovi. Ještě můžete provést finální úpravy - vyretušovat
dámám vrásky, doladit celkový kontrast a jas, doostřit, přidat rámeček a je&amp;nbsp;to&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/12.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Jak vysázet akordy v TeXu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/sazba-akordu-v-texu.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-01-01:sazba-akordu-v-texu.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Krátká poznámka o tom, jak vysázet akordy v LaTeXu. Třeba někomu pomůže. Píšu si
to zde proto, abych to jednou nezapomněl. Lépe řečeno, abych to dokázal najít,
až to&amp;nbsp;zapomenu&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="zakladni-makro"&gt;
&lt;h2&gt;Základní&amp;nbsp;makro&lt;/h2&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
\newcommand{\ch}[1]
{
    \makebox[-6pt][c]{\raisebox{12pt}[24pt]{~~{ \footnotesize \textbf{#1}} }}
}
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="pouziti"&gt;
&lt;h2&gt;Použití&lt;/h2&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
Pane \ch{G}můj, dals mi dost štastnejch \ch{C}chvil,
mnohem víc já za\ch{G}žil, než jsem mohl si \ch{D}přát.
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="vysledek"&gt;
&lt;h2&gt;Výsledek&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-01-sazba-akordu-v-texu/panemuj.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-jak-nasazet-cely-zpevnik"&gt;
&lt;h2&gt;A jak nasázet celý&amp;nbsp;zpěvník?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na sazbu zpěvníku jsem si napsal skript v Pythonu. Kdo by se chtěl podívat,
zdrojové kódy jsou umístěny na &lt;a class="reference external" href="https://github.com/yetty/Zpevnik"&gt;GitHubu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="co-skript-umi"&gt;
&lt;h3&gt;Co skript&amp;nbsp;umí?&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Akordy lze zapisovat zjednodušeně do hranatých&amp;nbsp;závorek&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vytáhne všechny soubory z&amp;nbsp;adresáře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Písně&amp;nbsp;seřadí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vytvoří přehledné &lt;span class="caps"&gt;PDF&lt;/span&gt; i se seznamem&amp;nbsp;písní.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="návod"></category><category term="LaTeX"></category></entry><entry><title>PF2012</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pf2012.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-12-02:pf2012.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2011-12-02-pf2012/pf_final.jpg" /&gt;
</summary><category term="pf"></category></entry><entry><title>Rozhovor: Patrick Macharovský</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-patrick-macharovsky.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-12-01:rozhovor-patrick-macharovsky.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Netrvalo dlouho a máme tu další rozhovor. A to rozhovor v řadě ohledů velice&amp;nbsp;nevídaný&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poprvé jsem totiž dělal rozhovor s Čechem. Já vím, je to celkem zvláštní, ale
je to tak. Patrick je mladík z Ústí nad Labem a i když jste o něm možná
neslyšeli, je možné, že jste už viděli jeho video, které nedávno kolovalo po
českém internetu. Video najdete uprostřed&amp;nbsp;článku&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-12-01-rozhovor-patrick-macharovsky/foto.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Asi bude nejlepší začít jako obvykle - mohl by ses čtenářům krátce
představit? Odkud jsi, co&amp;nbsp;studuješ&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mé jméno je Patrick Macharovský, je mi 17 let, jsem z Ústí nad Labem a studuji
střední průmyslovou školu s oborem pozemního&amp;nbsp;stavitelství.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;V posledních pár dnech ses po českém internetu proslavil svým videem o
YouTube ve skutečném životě. Jak ses k natáčení videí vlastně&amp;nbsp;dostal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já už si ani nepamatuji, kdy to začalo - asi od narození. Ze začátku, když jsem
byl malý, jsem se snažil rozpohybovat obrázky v počítači. Pak si rodiče koupili
foťák, tak jsem začal blbnout a dělat první testy. To mi vydrželo až do teď,
jen už jsem si koupil vlastní&amp;nbsp;kameru.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Z čeho a jak ses úpravy videí učil? Knížky, návody na&amp;nbsp;internetu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Učil jsem metodou pokus-omyl - zapnul jsem si třeba nějaký program a zkoušel
jsem, co v tom jde. Občas se kouknu na nějaký tutoriál na internetu, abych
zjistil nějaké skryté funkce nebo&amp;nbsp;fígle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nutno dodat, že s každým novým videem se učím nové a nové&amp;nbsp;věci.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Na svém profilu na YouTube máš vystavenou pěknou řádku videí
podobného stylu. Jak vlastně takové video vznikne? Dostaneš nápad,
napíšeš scénář, seženeš si herce a jde se natáčet? Jak dlouho
obvykle trvá, než video&amp;nbsp;natočíš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Většina těchto videí jsou právě ty testy, tam jsem žádné přípravy nepotřeboval.
Dostal jsem nápad, vzal jsem někoho, kdo byl po ruce, i když z toho nebyl moc
nadšený a natočil jsem to, ale u posledních dvou videí už to chtělo nějakou
přípravu, obzvláště když tam mají být nějaké vizuální efekty, je dobré si
rozmyslet kde co bude, protože to může hodně usnadnit práci pak při&amp;nbsp;úpravě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Konkrétně u videa YouTube v reálném v životě to bylo tak: dostal jsem nápad,
pak jsem dlouho hledal vhodné místo, podle něj jsem napsal scénář, aby mi tam
seděly ty efekty, sehnal jsem pár lidí, šli jsme točit a nakonec jsem to&amp;nbsp;upravil.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="650" height="360"
src="http://www.youtube.com/embed/GBOzsFUvQrA?hd=1"
frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p class="question"&gt;Jak sháníš herce? Jsou to pořád ti samí lidé, nebo vždy vezmeš
toho, kdo je po&amp;nbsp;ruce?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, jestli se jim dá říkat herci, spíše kamarádi a známí, kteří mají zrovna
čas a nestydí&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Pokud si píšeš scénáře, jak vypadají? Jsou hodně podrobné s každým
detailem a pohybem kamery nebo je to nástin v základních&amp;nbsp;bodech?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož se nikdy přesně nevědělo, kdo z &amp;quot;herců&amp;quot; bude mít čas, tak píšu jen
základní body, které jim pak na místě&amp;nbsp;ukážu.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Co ti během vzniku klipu zabere nejvíce času? Máš někdy chuť
mlátit hlavou o klávesnici a na všechno se&amp;nbsp;vykašlat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak nejvíce času mi zabere úprava vizuálních a zvukových efektů. Ano, i takové
chutě mám a to v případě, kdy se mi můj projekt, na kterém jsem pracoval třeba
měsíc, nechce otevřít z důvodu nějaké neznámé chyby a jedinou cestou je, že to
musím dělat celé od znova nebo od nějakého záchytného&amp;nbsp;bodu.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Co chystáš? Bude nějaký další shot nebo rovnou třeba krátký film?
Po současném úspěchu bys možná neměl problém sehnat dostatek&amp;nbsp;lidí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatím ještě nevím, co přesně, ale rozhodně to nebude film, protože to je velmi
náročné. Spíš nějaké krátké&amp;nbsp;video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co pokládáš za dosavadní největší úspěch? Tvé video se objevilo na
řadě prestižních serverech českého internetu - objevil se třeba
článek na Programujte.com, psala o tobě Alza.cz na svém&amp;nbsp;facebooku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi to, že se mé poslední video samo prosadilo, bez nějaké propagace a že se
alespoň většině lidem líbí a sdílejí&amp;nbsp;ho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předpokládám, že ti moderní technika není cizí. Jaký odhaduješ
vývoj ve světě filmování? Jak se podle tebe budou točit filmy za dvacet, za
padesát&amp;nbsp;let?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snažím se držet krok, ale v dnešní době, kdy to jde všechno tak strašně rychle
kupředu, je to těžké. Vzhledem k rychlosti tohoto vývoje opravdu netuším, jak
to bude vypadat za padesát let, možná se už napojíme na nějaký systém a film se
nám bude promítat v mysli, tak jako&amp;nbsp;sny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě se necháváš inspirovat i řadou filmů - jaké máš raději,
přehlídku triků a efektů, nebo raději film s myšlenkou? Máš své&amp;nbsp;oblíbené?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám rád oboje, ale víc se mi líbí filmy s myšlenkou. Do mých oblíbených filmů
patří kvůli efektům Transformers a kvůli suprové myšlence Počátek a&amp;nbsp;Matrix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co ostatní - co posloucháš za muziku, co&amp;nbsp;čteš&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poslouchám v podstatě cokoliv, ale upřednostňuji dubstep. Moc toho nenačtu,
protože většinu času mi zabírá škola a když mám volno tak se snažím dělat videa
nebo odpočívat. Občas si zahraji golf nebo si&amp;nbsp;zaplavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co bys poradil tomu, kdo by si rád něco takového vyzkoušel - třeba
natočil krátkou scénku, ale nemá s tím zkušenosti a neví jak&amp;nbsp;začít?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tomto ohledu asi moc neporadím. Zkrátka, ať začnou s tím, co mají a zkusí si
prostě něco natočit. Tak jsem začal i&amp;nbsp;já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co bys rád v životě dělal? Točil filmy? Jako řežisér, kameraman
nebo někdo v&amp;nbsp;postprodukci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak tuto otázku si také&amp;nbsp;pokládám&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="650" height="360" src="http://www.youtube.com/embed/84dPdpBc7wA?hd=1" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</summary><category term="rozhovor"></category></entry><entry><title>Rozhovor: Robert Nieto</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-robert-nieto.html" rel="alternate"></link><updated>2011-11-03T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-11-03:rozhovor-robert-nieto.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Od minulého &lt;a class="reference external" href="http://blog.glor.cz/rozhovor-jeff-michelmann.html"&gt;rozhovoru s Jeffem Michelmannem&lt;/a&gt;
uběhlo skoro už půl roku. Teď tu máme konečně další. Je trochu z jiného soudku.
Představí se nám Robert Nieto, malíř, který by šel asi nejlépe zařadit kamsi
mezi naivní&amp;nbsp;umění.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Ne každému se takové malby líbí. Pokud by však patříte mezi nás, kterým se
takové věci líbí, můžete si prohlédnout celou
&lt;a class="reference external" href="http://www.syntetyc.com/"&gt;Robertovu galerii na jeho webových stránkách&lt;/a&gt;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/robert.jpg" /&gt;
&lt;p class="question image images-2011-11-03-rozhovor-robert-nieto-mountains-jpg"&gt;Můžeš se nám krátce představit? Odkud jsi, kde jsi studoval, kde v
současnosti&amp;nbsp;pracuješ&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak, je mi 28 let a žiji v Barceloně, kde také pracuji. V současnosti jako
návrhář webových rozhraní, jejich použitelnosti a přístupnosti ve společnosti&amp;nbsp;Omatech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V menší míře dělám také různé ilustrace a malby krajin. Ne úplně na
profesionální úrovni, přestože doufám, že se tomu budu moci jednou věnovat
naplno - je to moje pravá vášeň. Musím ale připustit, že mám rád i práci,
kterou teď dělám - design webových aplikací, a přestože bych se chtěl více
věnovat malování, asi bych nechtěl opustit ani tuto&amp;nbsp;práci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Studoval jsem na škole designu a umění v Barceloně, jmenuje se &lt;span class="caps"&gt;IDEP&lt;/span&gt;. Ta mi
doslova otevřela oči a já tam mohl proniknout do mnoha oblastí z designu,
ilustrace a výtvarných&amp;nbsp;umění.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Později jsem sám začal dělat online workshopy v rámci známé školy Gnomon. V té
době jsem se skutečně ponořil do světa scénografie, krajin a koncepčního umění.
Také jsem si doplnil znalosti ohledně základních pojmů a technik digitální&amp;nbsp;ilustrace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To mě všechno vedlo k tomu, abych sám začal procvičovat a zkoušel napodobovat
slavné ilustrátory. Pomalu jsem si pak začal uvědomovat, že se i moje technika
zlepšuje. A tak je tomu do dnes, učím se a zlepšuji každý&amp;nbsp;den.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/castle.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jak jsi se dostal k tomu, co děláš - k malování? Táhlo tě to k tomu vždycky,
nebo jsi se pro to rozhodl až později? Mnoho mladých to má pouze za zábavu a
moc nevěří tomu, že by u toho vydrželi celý život. Bylo těžké se rozhodnout pro&amp;nbsp;umění?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak už jsem řekl, neživím se tím, ale doufám, že jednoho dne budu. Baví mě to.
Jestli mne to k malování vždy táhlo? Vždy mne umění a design uchvacovalo, ale
až od chvíle, kdy jsem to začal skutečně studovat a objevovat všechny možnosti
a cesty, které mi otevírá, rozhodl jsem se mu věnovat celý svůj&amp;nbsp;život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předtím, než jsem se zaměřil na krajiny a abstraktní ilustrace, jsem dělal
vektorovou grafiku. A přestože to mám i rád a stále tak i tvořím, jsou mi
bližší krajiny a víc mne i uspokojují výsledky. Je to odlišný typ práce, mnohem
více podobný tradiční malbě a myslím, že mi klade daleko větší výzvy, než
zvládání nějakých&amp;nbsp;vektorů.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/mountains.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jak vlastně vzniká tvůj obraz? Jak jsi řekl, maluješ většinou krajiny - jak
se taková krajina zrodí? Máš dlouho předtím, než začneš malovat, ten pohled v
hlavě, nebo je to blesková&amp;nbsp;záležitost?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu od obojího. Někdy mi krajina vzniká pomalu v mysli, jindy zas spustím
Photoshop a krajina se zrodí z pár náhodných křivek po virtuálním plátně.
Jakýkoliv abstraktní tvar se dá velmi snadno v krajinu&amp;nbsp;přeměnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také se stává, že mám chuť malovat a nemám žádnou inspiraci - nic mne nenapadá.
Pak si procházím různé internetové fotogalerie a pátrám v vnuknutí a většinou
ho nacházím. Někdy je to kombinací barev, která mne zaujme. Jindy zajímavá
kompozice nebo pouhý detail, díky němuž mne něco napadne a můžu z toho začít&amp;nbsp;tvořit.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Zajímalo by mne, jestli se za obrazy skrývá i nějaký příběh. Občas do nich
zasadíš osamělého poutníka. Kdo je to? Představa tebe samotného ve vysněných&amp;nbsp;krajinách?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve svých ilustracích vidím vždy jako hlavní prvek samotnou scénu. Příběh
vypráví cesta do neznáma, vzdálená tvrz nebo vodopád, ze kterého vzniká řeka.
Naproti tomu jsou postavy až druhotné nástroje, kteří vyjadřují všechno
ostatní. Chci, aby divák toužil zjistit, kam ona cesta vede, odkud teče řeka
nebo aby si dokonce představil sebe samotného. Putujícího touto&amp;nbsp;krajinou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To je důvod, proč nedávám tolik důrazu na začlenění postav do svých prací.
Nechci aby se stali tím hlavním, určitě ne. Spíše aby byli jakýmisi náhodnými&amp;nbsp;kolemjdoucími.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/valley.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Sebe si za tyto postavy nedosazuji, ale i tak bych rád své krajiny navštívil a
mohl je poznat z první ruky,&amp;nbsp;naživo&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Co pro tebe malování znamená? Pomáhá ti od stresu, od každodenních problému,
od těžkých chvil? Jak se cítíš, když&amp;nbsp;tvoříš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malování je pro mne odpočinkem a uklidněním - svým způsobem je to forma
meditace. Při tvorbě se soustředíš a to tě trochu odnese od reality do světa
barev, tvarů a kompozice. Upoutáš tím svou mysl v mnoha směrech. A když
dokončuješ malbu, vidíš výsledek a díky tomu se cítíš dobře, to ti dá sílu
pokračovat. Je to jako když je sportovec po tréninku, cítí se v pohodě a dobytý&amp;nbsp;energií.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Tvoříš za pomoci moderních technologií, na počítači a patrně máš tedy i
techniku celkem rád. Jak jsi se k tomuto typu umění dostal? Někteří lidé
považují za počítačovou grafiku za jakési pseudo-umění, představa srovnání
digitálních maleb s klasickými malíři je děsí. Co si o tom&amp;nbsp;myslíš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začínal jsem právě na tradičním umění a během studií jsem si vyzkoušel mnoho
různých uměleckých technik, od akvarely přes kvaš, akryl a tuš třeba až k
přetisku a graffiti. Pomalu mne to ale táhlo spíše digitální tvorbě. Vždy mne
zajímaly nové technologie a dosud mi toto nadšení pro techniku vydrželo, rád
se dozvídám o nových  věcech, jak v digitálním umění, tak i se vším ostatním,
co trochu s moderní technikou&amp;nbsp;souvisí.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/forest.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;První tablet pro kreslení jsem měl asi v 16 letech, ale to byla hrozná bída ve
srovnání s tím, co existuje dnes a příliš jsem si ho neoblíbil. Mohl jsem ale
díky němu experimentovat a získat tak první&amp;nbsp;zkušenosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Později jsem získal svůj první Wacom, nejnižší typ, ale i tak to bylo úplně
něco jiného, než můj první tablet. Zjistil jsem, že na něm mohu vytvářet
prakticky stejné věci, jako jsem mohl pomocí klasické malby, ale s tou
výhodou, že není potřeba žádný čas na přípravu a na úklid, žádné míchání
barev, připravování plátna, čištění štětců, sušení&amp;#8230; a zdálo se mi to mnohem
všestrannějším  a příjemnějším. To je důvod, proč jsem se zcela rozhodl pro
digitální&amp;nbsp;tvorbu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemyslím si, že by to bylo nějaké pseudo-umění nebo něco méně než klasické
umění. Je to pouze jiná technika se svými výhodami a nevýhodami jako všechny
ostatní, které využívají odlišné nástroje. Konec konců umění není o specifické
technice nebo konkrétním typu&amp;nbsp;plátna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vážím si dobře vytvořené práce, ať už je to pomocí kvaše nebo
pomocí Photoshopu. Vše vyžaduje cit pro barvy, pro kompozici, téma a techniku
a jak už jsem řekl, každý způsob má své výhody i&amp;nbsp;nevýhody.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/arcs.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Líbí se ti to, co vytvoříš? Někteří lidé nejsou věčně spokojeni s tím, co
namalují a to je možná nutí se zlepšovat. Jiní se zlepšují pouze proto, že
dělají to, co je baví. Jak to máš&amp;nbsp;ty?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám rád vše, co vytvořím. Mám i své oblíbené ilustrace, ale v podstatě mám rád
všechny svá díla. Může to být tím, že všechno co takto dělám, dělám pro sebe.
Také tím, že je to postavené na tom, co se mi líbí a na tom, co mám na
scenériích a krajinách&amp;nbsp;rád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě pokud se podívám na své výtvory okem odborníka, musím přiznat, že
jsou i díla, která neodpovídají na sto procent mým&amp;nbsp;představám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je tu ale i důvod, proč sám sebe považuji za malíře krajin a proč nechci být
malíř malující postavy, architekturu nebo kola - přestože bych to zvládl, není
to nic, co by mne nějak fascinovalo  a co bych rád tvořil. Doufám, že pokud mi
někdo časem nabídne práci, budou to krajiny, na které se zaměřuji a ne něco&amp;nbsp;jiného.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě nevylučuji možnost, že někdy v budoucnosti začnu malovat i něco
jiného, ale nyní mám rád, to co dělám a chci u toho i&amp;nbsp;zůstat.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Už jsi to trochu nakousl, ale možná by nebylo na škodu se dozvědět trochu
více - kde nacházíš inspiraci? Máš nějaké oblíbené malíře? Místa? Nebo třeba
knihy, podle kterých své světy&amp;nbsp;maluješ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mnoho inspirace nacházím v počítačových hrách a ve filmech, protože poslední
dobou je víc a víc umění. Umění, kterým jsou například vytvářeny&amp;nbsp;scény&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hry jako Uncharted, Skyrim nebo Assassin’s Creed - hry na kterých pracovali
koncepční umělci jako Raphael Lacoste, Dylan Cole, Andreas Rocha&amp;#8230; Ti jsou
pro mě velkými vzory i zdrojem&amp;nbsp;inspirace.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/clouds.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A samozřejmě, i v knihách. Poslední, kterou jsem četl, je “Píseň ledu a ohně”.
Mnoho scenérií z této knihy jsem i ztvárnil. Třeba ilustraci “El valle de
Arryn y el Nydo de Águilas”. A mám v plánu i další. Také bych časem rád udělal
nějaké k “Pánu&amp;nbsp;Prstenů”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším skvělým zdrojem inspirace jsou galerie na DeviantArtu, kde se nachází
mnoho skvělých umělců z celého světa a kde jsou také dobří kritici. Již
zmínění - Dylan Cole, Raphael Lacoste a další - zde zveřejňují svá díla a je
skvělé, že tak máme přístup i k jejich nejnovějším&amp;nbsp;pracím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě bych zmínil hru “Magic” - dobrý zdroj pro nalezení inspirace k&amp;nbsp;malbám.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/arryn.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké plány do budoucnosti? Sice se asi málokdo ze čtenářů v blízké
době dostane do Španělska, ale stejně: neplánuješ třeba nějakou&amp;nbsp;výstavu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do budoucnosti bych se chtěl dále zlepšovat, vylepšovat techniku a dělat věci
lépe a lépe. Doufám, že jednoho dne se stanu skutečným profesionálem a budu
moci žít pouze ze své tvorby.
Výstavu zatím žádnou v plánu nemám. Ale kdybyste měli kdokoli zájem,
každopádně se&amp;nbsp;ozvěte!&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;A poslední otázka - co bys poradil těm, kteří jsou na začátku? Těm, kteří
by se rádi v životě věnovali umění, ale nemají k tomu dost odvahy. Co by jim
mohlo pomoci se&amp;nbsp;zlepšit?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patřím mezi ty, kteří si myslí, že umělcem se člověk musí narodit, ale na
druhou stranu, nikdo z nás se nenarodil perfektní. Je to vše o trénování a
procvičování, o tom být do toho zapálený a obětovat tomu svůj&amp;nbsp;čas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Během doby co jsem studoval na IDEPu, jsem poznal lidi, kteří nebyli zpočátku
schopni namalovat jediný dobrý obrázek, ale procvičováním, studováním a
zanícením se dostali na stejnou úroveň, jako ostatní. Možná i na lepší.
Všechno je to o&amp;nbsp;tréninku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže, tomu kdo se zajímá o svět umění by mělo být jednoduše řečeno, aby se
učil, díval na práce ostatních, účastnil se seminářů, škol&amp;#8230; Ale to všechno
vyžaduje vytrvalost a trpělivost. Bude se častokrát stávat, že věci nepůjdou
tak, jak byste si je představovali. Postupně ale uvidíte, aniž byste si to
uvědomovali, že se zlepšujete. Uvidíte, že vydaný čas se vyplatil a to vám dá
chuť&amp;nbsp;pokračovat.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/backhome.jpg" /&gt;
</summary><category term="rozhovor"></category></entry><entry><title>Na HDR bez bolestí</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/na-hdr-bez-bolesti.html" rel="alternate"></link><updated>2011-11-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-11-02:na-hdr-bez-bolesti.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="hadr-aneb-kratky-navod-na-omalovanky"&gt;
&lt;h2&gt;Hadr aneb krátký návod na&amp;nbsp;omalovánky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Komu je pojem &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; fotografie neznámý, pak vězte, že je to taková ta hodně
barevná fotografie, která vypadá až neskutečně a přitom úžasně. A ona opravdu
většinou neskutečná je. Pro lepší představu vám raději hned podstrčím&amp;nbsp;obrázek.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/zapad.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Někomu se to líbí, někomu ne. Skrze prsty na to koukají zastánci filozofie
neupravování fotek v počítači. Každopádně ať si kdo chce, co chce, říká, mnohým
fotkám tato úprava pomůže. A tak raději, něž přejdeme k samotnému návodu, jak
fotografii upravit, zdůrazníme pár bodů, kterými je třeba se držet, aby vás
ostatní&amp;nbsp;nevypískali.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="zasady-hdr-fotografie"&gt;
&lt;h3&gt;Zásady &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;&amp;nbsp;fotografie&lt;/h3&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ze špatné fotky dobrou neuděláte.&lt;/strong&gt; To platí vždycky. Obráceně už zdaleka&amp;nbsp;ne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nekažte fotky.&lt;/strong&gt; První pravidlo naopak neplatí. Z dobrých fotek lze snadno pomocí &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; udělat fotky špatné a mizerné. Nervěte tento efekt&amp;nbsp;všude!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Netvořte omalovánky.&lt;/strong&gt; Čeho je moc, toho je&amp;nbsp;příliš.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A abych to jen utvrdil, ukázka vyloženě špatně provedené úpravy, odstrašující&amp;nbsp;příklad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/bad.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Když pominu to, že fotka sama o sobě žádný zázrak není (a tím nesplňuje první
bod), třetí bod - omalovánky - je evidentní. Poskytuje také ukázku častých
začátečnických chyb, třeba světlá obloha v okolí stromu v pravém horním&amp;nbsp;rohu.&lt;/p&gt;
&lt;p class="em"&gt;Abych byl přesný, celou dobu trochu mystifikuji. Pojem &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; je přísně vzato
postup, kterým se jakoby zvětší dynamický rozsah fotografie na vašem monitoru.
Jinak řečeno, uvidíte i přepálená a podexponovaná místa dobře. Kouzlení s
barvičkami se nazývá tone-mapping. To zmiňuji, jen abych učinil povinnosti
zadost. Celý tento postup se zabývá kombinací obojího a nadále tomu budu říkat
jednoduše &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už se ale pusťme do samotného pracovního&amp;nbsp;postupu&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="co-budeme-potrebovat"&gt;
&lt;h2&gt;Co budeme&amp;nbsp;potřebovat&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="fotoaparat"&gt;
&lt;h3&gt;Fotoaparát&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Překvapivé, že? Ideální je na to zrcadlovka, případně kterýkoliv kompakt, který
umí fotit do RAWu. Pokud to ten váš neumí, neznamená to, že je všechno
ztracené. Je možné vytvořit více snímků s různou expozicí. Ale to je práce
navíc a zabývat se tu tím nebudu. Jiné speciální nároky&amp;nbsp;nejsou.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="luminance-hdr-qtpfsgui"&gt;
&lt;h3&gt;Luminance &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;&amp;nbsp;(qtpfsgui)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://qtpfsgui.sourceforge.net/"&gt;http://qtpfsgui.sourceforge.net/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento program za vás oddře většinu práce - stará se o samotný efekt. Mám ho rád
proto, že je k dispozici i pro Linux (pro Windows samozřejmě taky, dokonce i
pro Mac). Nabízí celou řadu filtrů, některé použitelnější některé méně.
Samozřejmě existují i&amp;nbsp;alternativy.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="gimp"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.gimp.cz/"&gt;http://www.gimp.cz/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Známý program pro úpravu fotografií, nám poslouží na výsledné doladění. Někdo
dává přednost Photoshopu, budiž, postup je obdobný. Nám chudým studentíkům
postačí&amp;nbsp;výborně.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-jdeme-na-to"&gt;
&lt;h2&gt;A jdeme na&amp;nbsp;to&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="vyber-fotky"&gt;
&lt;h3&gt;1. Výběr&amp;nbsp;fotky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Když už máme vše připraveno, jediné, co nám schází, je nějaká fotka. Skvělý &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;
fotograf, &lt;a class="reference external" href="https://plus.google.com/105237212888595777019/posts"&gt;Trey Ratcliff&lt;/a&gt;,
říká, že se musíte naučit koukat a umět si představit, jak fotografie bude
vypadat ve&amp;nbsp;výsledku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naučit se to není samozřejmě jen tak a chce to zkoušet a zkoušet. Proto nebude
vadit, když ze začátku vybereme klidně i slabší fotografii a zkusíme, co to s
tím udělá. Jen musíme počítat s tím, že neuděláme díru do světa a že není
potřeba se s prvním pokusem&amp;nbsp;chlubit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na ukázku jsem si vytáhl z alba tuto fotografii z nedávné návštěvy&amp;nbsp;Liberce.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/original.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pro ukázku by měla být postačující - máme tu jak velmi světlá, tak velmi tmavá
místa, celkem pestrou scénu a Ještěd v&amp;nbsp;dálce.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="luminance-hdr"&gt;
&lt;h3&gt;2. Luminance &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Máme-li fotku, můžeme se vrhnout do prvního z programů - Luminance &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;.
Příjemné na něm je už jen to, že dokáže načíst i &lt;span class="caps"&gt;RAW&lt;/span&gt; soubory. Stačí kliknout na
&lt;em&gt;Open &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; image&lt;/em&gt; a danou fotografii&amp;nbsp;najít.&lt;/p&gt;
&lt;p class="em"&gt;Mám program v takové napůl přeložené verzi. Nevím, jak jste na tom vy. Doufám,
že všechny popisky najdete bez&amp;nbsp;problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po úspěšném načtení fotografie bychom měli mít před sebou okno podobné&amp;nbsp;tomuto:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/win1.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Co jaké tlačítko dělá si můžete vyzkoušet sami. Z těch nejdůležitějších je to
nabídka &lt;em&gt;Operator&lt;/em&gt;, která dává na výběr z možných filtrů. Osobně nepoužívám
téměř nic jiného, než &lt;em&gt;Mantiuk &amp;#8216;06&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V bloku o něco níže jsou pak nastavení daného filtru. Pokud zůstanu u Mantiuka,
mám možnost tří hejblátek - první z nich je &amp;quot;&lt;em&gt;Koeficient kontrastu&lt;/em&gt;&amp;quot;. Čím bude
toto číslo menší, tím více znát bude efekt. Na vašem vkusu a cítění je už najít
co nejvhodnější&amp;nbsp;číslo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhou možností je &amp;quot;&lt;em&gt;Koeficient saturace&lt;/em&gt;&amp;quot;. Díky tomu dosáhnete oněch úžasně,
až kýčovitě, zabarvených fotografií. Čím je číslo vyšší, tím živější jsou
barvy. Na druhou stranu pak budou upadat do&amp;nbsp;šedi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;&lt;em&gt;Detail factor&lt;/em&gt;&amp;quot; vám jaksi zvýrazní detaily. Vyšší čísla působí na fotografii
dost&amp;nbsp;zvláštně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K vytvoření upraveného snímku slouží dole vlevo tlačítko &lt;em&gt;Tonemap&lt;/em&gt;. Ve stejném
bloku je ještě možnost výsledné velikosti (&lt;em&gt;Result Size&lt;/em&gt;). Pro zkoušení, jak to
bude vypadat, doporučuji rozlišení okolo 1024x678px. Až budete spokojení,
vytvořte obrázek v co největším rozlišení a nezapomeňte ho poté&amp;nbsp;uložit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já jsem si nastavil hodnoty popořadě na 0,150 - 1,700 - 1,0. Výsledkem je tento&amp;nbsp;obrázek.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/hdr.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;To už vypadá celkem dobře,&amp;nbsp;ale&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h3&gt;3. &lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8230;stále to není ono. Okolo budovy a stromů nám to vytvořilo nehezky světlou
oblohu, což působí zvláštně. Chtělo by to vůbec ještě některé detaily doladit -
doostřit, upravit&amp;nbsp;kompozici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na řadu přichází &lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt; nebo jiný program na úpravy fotografií. Základem je vzít
jak původní fotku, tak novou fotku v &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; a pracovat s nimi, jako s dvěma&amp;nbsp;vrstvami.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/win2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Na pozadí mám původní obrázek, v hořejší vrstvě upravený. K němu jsem zároveň
přidal masku. Místa, která se mi zdají příliš světlá mohu jednoduše pomocí
masky částečně zprůhlednit. Pro ty, co s maskami pracují poprvé existuje
&lt;a class="reference external" href="http://goo.gl/hxp8S"&gt;spousta materiálu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vhodné je pomocí naduplikované spodní vrstvy ještě ztmavit oblohu - pomocí opět
nějaké masky a lineárního přechodu. Po úpravách můžeme docílit takovéhoto&amp;nbsp;výsledku:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/win3.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Zbývá jen doostřit a je hotovo, můžeme slavit a plánovat skvělé&amp;nbsp;zítřky:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/vysledek.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-to-je-vse"&gt;
&lt;h2&gt;A to je&amp;nbsp;vše.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skutečně. Ještě dodám, že toto je pouze návod. Nezaručí vám, že vaše fotky se
hned začnou vystavovat a prodávat. Nezačnou. Ale můžete si prohlédnout pár
fotografií, ke kterým se můžete časem&amp;nbsp;přiblížit.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/ukazka1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/ukazka2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/ukazka3.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="návod"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Od Volešku</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/od-volesku.html" rel="alternate"></link><updated>2011-11-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-11-01:od-volesku.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/2wjt"&gt;U&amp;nbsp;Pálenky&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-01-od-volesku/1.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/2wjw"&gt;Před&amp;nbsp;Rovnou&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-01-od-volesku/2.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Pohledy z léta</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pohledy-z-leta.html" rel="alternate"></link><updated>2011-10-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-10-03:pohledy-z-leta.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Další várka z šumavského výletu. Tentokrát pohledy do kraje. Opět kdyby někomu
malé rozlišení nestačilo, rád pošlu větší&amp;nbsp;verzi.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/2vaX"&gt;Pod Kuní&amp;nbsp;horou&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-10-03-pohledy-z-leta/1.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/2vaY"&gt;Před Pohorskou&amp;nbsp;Vsí&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-10-03-pohledy-z-leta/2.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/2vb0"&gt;Za&amp;nbsp;Smrčinou&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-10-03-pohledy-z-leta/3.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="kdesi-na-sumave"&gt;
&lt;h2&gt;&amp;quot;Kdesi na&amp;nbsp;Šumavě&amp;quot;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-10-03-pohledy-z-leta/4.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="Šumava"></category><category term="Novohradské hory"></category></entry><entry><title>Novohradské hory</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/novohradske-hory.html" rel="alternate"></link><updated>2011-10-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-10-02:novohradske-hory.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2011-10-02-novohradske-hory/s1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-10-02-novohradske-hory/s2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-10-02-novohradske-hory/s3.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Nepohoda</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/nepohoda.html" rel="alternate"></link><updated>2011-10-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-10-01:nepohoda.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&amp;quot;A ty si pískáš,&amp;quot; podívala se na něj vyčítavě. Zrovna se jí ulomil podpatek,
tenoučký jako jehla a tak byla právem&amp;nbsp;nasupená.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenom se pousmál a pískal si dál. Tentokrát už neřekla nic, pouze vedle něj dál
klopýtala ulicí, na které se bez ustání rozstřikovaly kapky prudkého deště.
Už tři dni bylo pod mrakem a tahle dovolená se vůbec nevyvíjela podle jejích&amp;nbsp;představ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ale jemu to jen všechno zlepšuje náladu,&amp;quot; pomyslela si, &amp;quot;dovolená v&amp;nbsp;troskách&amp;#8230;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stihla ho v mysli počastovat ještě pár nevybíravými výrazy, ale to už se ocitli
před hotelovými dveřmi. Cestou do koupelny ze sebe shazovala mokré oblečení a
nemohla se dočkat toho, na co se těšila celý den - na teplou sprchu a&amp;nbsp;postel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přes tekoucí vodu zaslechla, jak si muž pouští Jerry Lee Lewise a nahlas si do
jeho rokenrolu pořvává. Neslyšela ho zpívat už od&amp;nbsp;svatby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Miláčku, nemohl by sis to ztišit?&amp;quot; udělala na něj smutné oči, když vylezla z
koupelny, &amp;quot;ráda bych si šla&amp;nbsp;lehnout.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ale jistě, jistě,&amp;quot; odvětil, ale ani nezvedl hlavu od papíru, do kterého si
něco&amp;nbsp;čmáral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Tome!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jistě, ano, promiň,&amp;quot; tentokrát už se zvedl a nepatrně ubral přehrávači na&amp;nbsp;hlasitosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Něco zabručela a zmizela za dveřmi. Za chvíli už divoké piáno&amp;nbsp;neslyšela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ty ještě nespíš?&amp;quot; ptala se ospale, když se vypotácela z ložnice, aby se došla
napít. Pohled na hodiny ji ujistil, že ještě není ráno a najednou si připadala
opět hrozně&amp;nbsp;naštvaná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Už se chystám, zlato,&amp;quot; zahučel, ale zas ani nepřestal koukat do papíru před sebou
a pokračoval v rychlém psaní. Vedle něj už ležela slušná hromádka hustě
popsaného&amp;nbsp;papíru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Její zlost rychle vystřídal údiv: &amp;quot;Ty&amp;nbsp;píšeš?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;To je, co?&amp;quot; podíval se na ní pobaveně, &amp;quot;už dobrých dvacet let jsem nenapsal ani
řádku. Dvacet roků nudného života, devatenáct nudných tuctových dovolených. Až
tahle dvacátá. Inspirace! Vytržení. Nic podle pravítka. Nic podle&amp;nbsp;plánu.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tužka už znovu kmitala po&amp;nbsp;papíře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Údiv byl pryč, zato zlost se vrátila v dvojnásobné míře. Když pár minut
vražedných pohledů muže nechalo chladným natolik, že nepřestal ve své práci,
rychlým pohybem vytrhla magnetofon ze&amp;nbsp;zásuvky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Tak to si najdi jinou inspiraci. Nebo rovnou jinou manželku!&amp;quot; a s hlasitým
bouchnutím dveří zmizela zpět v&amp;nbsp;ložnici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na vodu&amp;nbsp;zapomněla.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Ostrý, Svaroh a Jezerní hora</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ostry-svaroh-jezerni-hora.html" rel="alternate"></link><updated>2011-09-04T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-09-04:ostry-svaroh-jezerni-hora.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="cerne-jezero-od-jezerni-hory"&gt;
&lt;h2&gt;Černé jezero od Jezerní&amp;nbsp;hory&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/2.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="z-ostreho-smerem-k-rude"&gt;
&lt;h2&gt;Z Ostrého směrem k&amp;nbsp;Rudě&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/0.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/1.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ostry"&gt;
&lt;h2&gt;Ostrý&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/4.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="vyhled-do-nemec"&gt;
&lt;h2&gt;Výhled do&amp;nbsp;Němec&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/7.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="chata-na-ostrem-a-vyhled-do-cech"&gt;
&lt;h2&gt;Chata na Ostrém a výhled do&amp;nbsp;Čech&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/5.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maly-ostry"&gt;
&lt;h2&gt;Malý&amp;nbsp;Ostrý&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/3.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="sumavska-divocina"&gt;
&lt;h2&gt;Šumavská&amp;nbsp;divočina&amp;#8230;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/6.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="i-jeji-privetiva-podoba"&gt;
&lt;h2&gt;&amp;#8230;i její přívětivá&amp;nbsp;podoba&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-04-ostry-svaroh-jezerni-hora/8.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Fotky mám i ve větší podobě, v případě zájmu je mohu na internet někam umístit ke&amp;nbsp;stažení.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Ze severu - den pátý</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ze-severu-v.html" rel="alternate"></link><updated>2011-09-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-09-03:ze-severu-v.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;A poslední várka fotek ze severního putování, která se sem dostává s menším zpožděním. Toho dne jsem se konečně dostal do Krušných&amp;nbsp;hor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;10:48&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-03-ze-severu-v/prvni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Snídaně. Doufám, že jsem neurazil čtenářův jemnocit, jen mi přišla ta hromada kostí&amp;nbsp;zajímavá.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;12:15&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-03-ze-severu-v/druha_zmenseno.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Snad druhou fotkou trochu vylepším situaci. Tohle je kus za vesnicí Hora Svatého Šebestiána. Takovýchto rybníčků bylo v oblasti spousta. Lesem se šlo příjemně, sice bylo všude asfaltu také dost, ale lepší než ty dny před&amp;nbsp;tím.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;14:43&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-03-ze-severu-v/treti.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A on tam stál a &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/watch?v=d9zMeHb2X1E"&gt;koukal do polí&lt;/a&gt;. Sice to není strom, ale to jsou ty volný&amp;nbsp;asociace&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;14:50&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-03-ze-severu-v/ctvrta.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;To abyste uvěřili, že je to opravdu z Krušných hor. Po cestě ze Zákoutí do Mikulovic byla spousta pěkných výhledů dolů do České&amp;nbsp;kotliny.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;19:15&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-03-ze-severu-v/pata.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Další výhled, tentokrát o kus dál. Už na sestupu dolů k Litvínovu. Pak to totiž chytlo rychlý spád. Do Litvínova jsem se svezl stopem, z Litvínova mi jel vlak do Teplic a z Teplic rychlík do&amp;nbsp;Prahy.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h2&gt;23:41&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-03-ze-severu-v/sesta.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A z Prahy rovnou do Plzně. Tohle je záběr z půlnočního hlaváku. Noční cestování českými městy je stejně úplně nejlepší. Byl pátek a všude se vítal přicházející víkend. Z Teplic jela parta Romíků do Ústí, popíjeli při tom rum a poslouchali staršího pána, který jim rozdával Gedeonky a povídal o věčném životě. Jo a zpívali. A fakt dobře, to se musí&amp;nbsp;nechat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Praze jsem jenom přestoupil, nic zajímavého a ve vlaku do Plzně zkoumal očíslování sedaček. Zato v Plzni bylo veselo. Vlak mi jel totiž až za tři hodiny, první ranní, a tak jsem vyrazil do města. Tam to žilo. V jedné ulici spolu dva mlátili až tam přijeli s rozsvícenými majáčky. O kus dál, na náměstí, do sebe strkali až se jedna výloha vysypala. Muži zákona se rozhodně nenudili. Já pojídal maršmelouny a pozoroval veselé&amp;nbsp;kolemjdoucí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdosi mi nabízel, ať s ním sjedu řeku. Sice nevěděl jakou, ale povídal: &amp;quot;Ty si blázen, já sem taky blázen. Ty vole vožerem se a sjedeme to&amp;quot;. Nebyl jsem si tím úplně jistý. K ránu jsem pro změnu narazil na skejťáka, který znal jiného skejťáka v Klatovech a tak jsem hned byl za kamaráda a kamsi mě zval. Nešel jsem, musel jsem na&amp;nbsp;vlak&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Krušné hory"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Noční Nýrsko</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/nocni-nyrsko.html" rel="alternate"></link><updated>2011-09-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-09-02:nocni-nyrsko.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Krátká procházka s foťákem na krku. Bohužel bez stativu, takže musel posloužit
kdejaký&amp;nbsp;patník.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/3.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/4.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/5.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="Nýrsko"></category></entry><entry><title>Turistická hádanka + řešení!</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/turisticka-hadanka.html" rel="alternate"></link><updated>2011-09-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-09-01:turisticka-hadanka.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Taková malá hádanka z nočního&amp;nbsp;rychlíku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dokážete z čísel sedadel odvodit čísla sedadel na druhé&amp;nbsp;straně?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-01-turisticka-hadanka/hadanka.jpg" /&gt;
&lt;div class="section" id="reseni"&gt;
&lt;h2&gt;Řešení!&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-01-turisticka-hadanka/reseni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Jak se dalo čekat, byl to chyták. Přece jen tu čokoládu nedám zadarmo, ne?
Tu poslední cedulku jsem nestrhl&amp;nbsp;já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tipů se mi nashromáždilo celkem dost, nejblíž se svým tipem &lt;em&gt;101, 103, 107, 105&lt;/em&gt;
dostal Jirka Hlaváč. Na čokoládu to asi nebude (stejně už je půlka snězená),
ale možná ho někdy pozvu na&amp;nbsp;pivo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="hádanky"></category></entry><entry><title>Ze severu - den čtvrtý</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ze-severu-iv.html" rel="alternate"></link><updated>2011-08-11T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-08-11:ze-severu-iv.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Další várka fotografií. Tentokrát už méně horký den a o trochu&amp;nbsp;zajímavější.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;11:52&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-11-ze-severu-iv/prvni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Takhle to dopadá, když jdete přímo na sever a dopředu si to moc nepromýšlíte.
Dostal jsem se do Doupovských hor, kde se nachází vojenský areál. A jak se
říká, na to projít ho jsem neměl koule. Obcházení mi zabralo celý&amp;nbsp;den.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;13:26&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-11-ze-severu-iv/druha.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;U nás si pomalu zvykáme na tucty solárních panelů. Nahoře zas mají spoustu
větrných elektráren. Tohle byl jeden z prvních větrníků, který jsem potkal. Na
hřebeni Krušných hor jich ale byly vidět celé tucty. To byl hnus, velebnosti.
Ale hlavně když je to eko,&amp;nbsp;že?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;14:11&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-11-ze-severu-iv/treti.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pohled na kostel Nejsvětější trojice ve
&lt;a class="reference external" href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Vale%C4%8D_%28okres_Karlovy_Vary%29"&gt;Valči&lt;/a&gt;.
Taková průměrná česká horská vesnička, která má ale zámek a hned dva kostely. Na tomhle se podílel i Matyáš Braun, stejně jako na sloupu u&amp;nbsp;něj.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;14:20&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-11-ze-severu-iv/ctvrta.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A tohle je ten novější. Kostel Narození svatého Jana Křtitele stojí na náměstí a z lavičky se mi na něj při svačině pěkně&amp;nbsp;koukalo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;18:54&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-11-ze-severu-iv/pata.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A tohle už je hrad Hasištejn. Vystoupal jsem k němu z vesničky Prunéřov a docela jsem se při tom zapotil. Možná se divíte, jak jsem se tak rychle dostal přes celou Kadaň a okolí. Kus jsem se svezl s panem, který taky holdoval trampování a skvěle jsme si&amp;nbsp;popovídali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě pod kopcem se mi stala zajímavá příhoda. Procházím vesničkou a z dálky vidím nějakou cyklo-rodinku, která stojí u ohrady a hladí si koně. Jak tak přicházím, kobyla (jsem přesvědčen o tom, že to byla kobyla) od nich odstoupí a začne se dívat na mne. Popojdu ještě pár metrů z rodinku, a kobyla za mnou popoběhne, tak jsem také neodolal a párkrát ji podrbal za uchem. Když jsem pak odcházel, kobyla se snažila protlačit přes ohradník za mnou. Tak nevím, jestli se do mne zamilovala, nebo jsem po těch čtyřech dnech prostě tolik&amp;nbsp;voněl&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Krušné hory"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Ze severu - den třetí</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ze-severu-iii.html" rel="alternate"></link><updated>2011-08-09T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-08-09:ze-severu-iii.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Třetí díl. Horko ze včerejška vydrželo, fotek bylo ještě&amp;nbsp;méně.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;9:01&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-09-ze-severu-iii/prvni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Lesy manětínské vrchoviny. Bloudil jsem v nich celé dopoledne a protože jsem
byl bez mapy, začínal jsem být ke konci už trochu nervózní, protože lesy ne a
ne skončit. Pak jsem konečně vylezl přímo nad Manětínem. Celkem pěkné město s
ještě hezčím kostelem. Ani nevím, proč jsem tam nic&amp;nbsp;nevyfotil.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;17:17&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-09-ze-severu-iii/druha.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;První panorama na zkoušku. Až se dostanu ke Krušným horám, bude jich více a budou&amp;nbsp;lepší.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;18:04&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-09-ze-severu-iii/treti.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Kostelík ve vesnici Pšov. Kousek za vesnicí mi zastavil pán, který jel do
Karlových Varů a svezl mne až před&amp;nbsp;Žlutice.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Krušné hory"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Potůčky a potoky</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/potucky.html" rel="alternate"></link><updated>2011-08-04T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-08-04:potucky.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/1Zy7"&gt;U Starého&amp;nbsp;Holandu&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-04-potucky/prvni.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/1Zyl"&gt;Vodopády sv.&amp;nbsp;Wolfganga&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-04-potucky/druhy.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mapy.cz/s/1Zyt"&gt;Hamerský&amp;nbsp;potok&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-04-potucky/treti.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-04-potucky/ctvrty.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-04-potucky/paty.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Ze severu - den druhý</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ze-severu-ii.html" rel="alternate"></link><updated>2011-08-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-08-02:ze-severu-ii.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Druhý díl z vyprávění. I podle fotek je poznat, jak byl ten den nudný a&amp;nbsp;horký.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;7:13&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-02-ze-severu-ii/prvni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tohle je prosím výhled na Stod. Bylo krátce po sedmé. Moc dobře jsem se nevyspal, večer na mne útočili komáři, v noci otravovaly srnky, které mi strkaly hlavu do spacáku. Celou noc bylo hrozné horko. Tak jsem byl docela rád, když začalo být světlo a já mohl jít&amp;nbsp;dál.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;14:56&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-02-ze-severu-ii/druha.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Letadlo, které mi přeletělo nad hlavou. Já vím, fotka nic moc, ale z toho dne toho moc lepšího nemám. Obloha byla bez mráčku, kdo to má&amp;nbsp;fotit?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;16:24&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-02-ze-severu-ii/treti.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A hádanka pro zeměpisce, co je to za vodní dílo? Ono pokud sledujete mojí cestu s mapou, tak na to není těžké přijít. Každopádně mne přehrada trochu překvapila, po hrázi se přejít nedalo, musel jsem až o trochu níž a dost jsem si&amp;nbsp;zašel.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;17:29&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-02-ze-severu-ii/cvrta.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Důkaz o tom, že ten den bylo opravdu horko. To jsem zrovna vylezl z lesa a zjistil, že cesta tu končí. Porost mi sahal nad kolena a prodírání bylo šílené. Nevěřili byste, jak po tom svědí&amp;nbsp;nohy.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;18:36&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-02-ze-severu-ii/pata.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A trochu nepovedený pohled na vesnici Líšťany. Vypadá to, že už jsou, co by kamenem dohodil, ale silnice se tak točila, že odsud to byly nejméně dva&amp;nbsp;kilometry.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Krušné hory"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Ze severu - den první</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ze-severu-i.html" rel="alternate"></link><updated>2011-08-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-08-01:ze-severu-i.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Vydal jsem se na sever. Pěšky a sám. Batoh, foťák, boty. Občas horko, jindy
zima, nohy bolely od tvrdého asfaltu. Klíšťat dost, pozabíjel jsem jich tucty
a vytahoval asi jenom tři. Párkrát jsem se svezl a nakonec dorazil až do
Krušných hor. Menší fotoreportáž na&amp;nbsp;pokračování.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;10:03&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-01-ze-severu-i/prvni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ze začátku to nevypadalo úplně nadějně. Mraky byly temné a občas něco i káplo. Naštěstí toho nikdy nebylo moc. Ta vesnice v pozadí je Dlažov,&amp;nbsp;doufám.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;12:40&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-01-ze-severu-i/druha.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Jak vidíte, za dvě hodinky už to bylo s počasím o hodně lepší, skoro až o moc. Potil jsem se. Vesnice vzadu je&amp;nbsp;Poleň.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;12:46&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-01-ze-severu-i/treti.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Čechy jsou zemí asfaltu. Sice je často mizerný, jak mi vyprávěl pán, který mě kousek svezl do Žlutic, před kterými opravují silnici každým rokem, ale je. A pokud si chcete rychle zničit nohy, choďte po něm&amp;nbsp;pěšky.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;14:24&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-01-ze-severu-i/ctvrta.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Jít na sever není vždy úplně nejjednodušší. Občas prostě silnice není. Ale když máte štěstí, narazíte na takovouto severnajku. Cestu směřující přímo na sever. Až budete na rozcestí váhat, severnajka vás nikdy&amp;nbsp;nezklame.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;16:32&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-08-01-ze-severu-i/pata.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A k večeru už bylo horko nefalšované. Tenhle kostelík se nachází kousek od vesnice Buková. Pak byl už jenom dost rozsáhlý les, sympatická hospoda v Líšině, polévka z pytlíku a&amp;nbsp;spacák.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="Krušné hory"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>The Dark Outdoors</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/the-dark-outdoors.html" rel="alternate"></link><updated>2011-07-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-07-01:the-dark-outdoors.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/waterfall.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/track.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/cottage.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/grass.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/hide.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Zelenáči na mistrovství</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/mcr-rogaining-2011.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-25T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-06-25:mcr-rogaining-2011.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Omlouvám se, ale žádné fotky zničených nohou a utahaných tváři ke mně ještě
nedorazily. Nechcete-li o ně přijít, navštěvujte tuto stránku co nejčastěji.
Zároveň tak budete mít dobrý skutek, protože mi uděláte radost. Možná by k tomu
pomohlo stisknutí &lt;span class="caps"&gt;CTRL&lt;/span&gt;+D&amp;nbsp;;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak jsem se poprvé zúčastnil mistrovství, mistrovství České republiky. A to
konkrétně v rogainingu. Asi už z toho, že jste o něčem takovém v životě
neslyšeli, tušíte, že to mistrovství zas až takové terno nebude. Co to tedy
vlastně rogaining&amp;nbsp;je?&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="hodne-dlouhy-orientacni-beh"&gt;
&lt;h2&gt;Hodně dlouhý orientační&amp;nbsp;běh&amp;#8230;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ale ne tak úplně. Oproti klasickému orientačnímu běhu, se kterým má rogaining
dost společného, je tu i pár zásadních rozdílů. V klasickém orienťáku jde o
čas. Čím rychleji sesbíráte všechny kontroly v zadaném pořadí, tím větší máte
šanci se dobře&amp;nbsp;umístit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U rogainingu můžete zapomenout na to, že byste dokázali posbírat všechny
kontroly. To byste museli být buď hodně dobří, nebo by závod musel být opravdu
lehký. Z toho plyne, že nejde tolik o rychlost, jako o to, kolik kontrol
dokážete posbírat. Ty jsou ještě ke všemu různě bodově&amp;nbsp;ohodnoceny&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další rozdíl je v tom, že se rogaining neběhá v jednotlivcích, ale po dvou až
pětičlenných&amp;nbsp;týmech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejvyšší kategorie rogainingu je ta na 24 hodin. Pak jsou obvykle i kratší,
třeba na 12 nebo jenom na 6 hodin, ale to už není taková sranda. A jaké to je,
jít celý den a celou&amp;nbsp;noc?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="doubledeckeri-vyrazi"&gt;
&lt;h2&gt;Doubledeckeři&amp;nbsp;vyráží&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-25-mcr-rogaining-2011/mapa.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Náš postup podle počítače. Ve skutečnosti byly úseky mezi kontrolami mnohem méně&amp;nbsp;přímé&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Původně jsme měli být v týmu tři, ale třetí člen svoji účast odvolal. Takže
jsme s Jáňou Spěváčků vyrazili směr Bělá nad Radbuzou a pak pokračovali do
blízkého Smolova. Cestou nás naložil německý pár a ty čtyři kilometry nás
svezli. Jo, hodí se to, když se alespoň jeden člověk z týmu dokáže německy
domluvit.&amp;nbsp;Taky bych to chtěl&amp;nbsp;umět&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Start závodu byl až druhý den, v sobotu, v poledne. Do té doby se tak různě
polehávalo po území základního tábora, vymýšlely se různé strategie a postupy a
čekalo se, až to konečně&amp;nbsp;přijde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A když už se to konečně přiblížilo, dostal každý člen týmu speciální mapu a mohlo
se začít plánovat. To je mimochodem jeden z nejdůležitějších momentů závodu.
Musíte si totiž dát pozor na několik věcí: musíte být realisté a dokázat
odhadnout z mapy, jak rychle asi budete v terénu postupovat, vybrat správně
kontroly tak, abyste získali co nejvíce bodů. Ty lépe hodnocené kontroly jsou
samozřejmě na nedostupnějších&amp;nbsp;místech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takhle, myslím, by to mělo fungovat, pokud to umíte. My to neuměli. Nad
mapou jsme seděli dlouho a váhali, kterou kontrolu vzít a kterou nevzít, kterou
si nechat na ráno a na kterou se&amp;nbsp;vykašlat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ideální strategie je prý taková, udělat si dva okruhy - první vetší a
náročnější, pak se vrátit do tábora, na pár hodinek se vyspat a pokračovat po
kratším okruhu. I my si to tak&amp;nbsp;naplánovali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A když už sedíte nad mapou dost dlouho, zavolají všechny soutěžící k hromadnému
startu, padne výstřel a jde se. Někteří blázni i běží. Nechápu, jak někdo může
nebýt černoch a vydržet čtyřiadvacet hodin běžet. A ještě se neztratit. My se
vyhecovat nenechali a ač naše tempo bylo celkem svižné, neběželi&amp;nbsp;jsme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé je, že hned po startu se soutěžící rozdělí na dvě skupiny, které
zamíří opačným směrem. Pak už lidé odpadávají od toho velkého chumlu pomalu.
Jen občas na rozcestí některý pár zabočí jinam než zbytek.&amp;nbsp;Takže pokud se držíte davu,
nebývá problém dojít k první kontrole. Samozřejmě se ten vepředu nesmí splést.
My se davu drželi, samozřejmě pouze proto, že jsme měli úplně stejné úmysly a cestu,
a první kontrolu jsme opravdu&amp;nbsp;našli.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="bazinky-hustniky-a-mokro-v-botach"&gt;
&lt;h2&gt;Bažinky, hustníky a mokro v&amp;nbsp;botách&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-25-mcr-rogaining-2011/zavod-dsc_6980.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Na pokračování závodu není zas tolik co popisovat. Prostě jdete a jdete, když
si myslíte, že jste kontrole dostatečně blízko, švihnete to azimutem do lesa a
pak, pokud máte štěstí, kontrolu&amp;nbsp;najdete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Občas se taky stane, že kontrolu nenajdete. Nebo že ji najdete úplně jinde, než
jste čekali. To je jedna z věcí, která dělá tenhle extrémní sport tak&amp;nbsp;zajímavým.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A rozhodně to není zábava pro bačkory. K jedné kontrole jsme se museli dostat
přes poměrně velkou bažinu. Ne takovou, kde zapadáte po pás, ale takovou, ve
které když jdete půl hodiny, tak máte boty durch a náladu ještě&amp;nbsp;horší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicméně ze začátku se jde dobře. Jste ještě čerství a plní sil a hlavně - je
světlo. I nám bylo jasné, jaké nám světlo dává výhodu a snažili se urazit co
nejdelší kus, dokud se nezačne&amp;nbsp;stmívat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jakmile je tma, přestává být hledání kontrol tak snadné. Pokud někdy
snadné bylo. A pokud se do toho přidá ještě mlha, ve které není vidět na metr
před sebe, máte o zábavu postaráno. Takhle se nás v krásné mlze sešlo na jednom
kopci asi sedm, pročesali ho v rojnicích skrz na skrz a nakonec jsme asi po
hodině kontrolu&amp;nbsp;nalezli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pozor si musíte dávat i když kontrolu nehledáte. Ne všude vedou cesty a když
jsme z onoho kopce v mlze sbíhali, zamotali jsme se do hustníku, kterým se
prodírat nebyla žádná&amp;nbsp;legrace.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="zpatky-a-spat"&gt;
&lt;h2&gt;Zpátky a&amp;nbsp;spát!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To už bylo dávno po půlnoci a my byli sotva za polovinou prvního plánovaného
úseku. V té chvíli už jsme si byli jistí, že naše plány byly značně nadnesené a
že těch dalších dvacet kontrol (ne-li víc) už nestihneme. Z mapy jsme si navíc
snadno dokázali spočítat, že do základního tábora nám zbývá okolo osmnácti
kilometrů, což jsou tři hodinky chůze. A pokud budeme chtít najít ještě nějakou
kontrolu, čas se ještě&amp;nbsp;prodlouží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A my ještě něco najít chtěli. Na další kontrolu s pořadovým číslem 42 jsme se
dostali bez problémů. I tu další jsme našli celkem rychle. Ale vzhledem k tomu,
že pro nás byla hodina na nalezení kontroly průměrná a půl hodina dobrá, bylo
už něco už kolem třetí ranní. V tu chvíli už jsme ptali sami sebe, v kolik
hodin začíná&amp;nbsp;svítat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V plánu jsme měli ještě asi tři kontroly, ale pak jsme se zase zamotali do
hustníků a jejich obcházení a když začalo svítat, rázovali jsme si to dolů z
kopce, na hony daleko od všech&amp;nbsp;kontrol.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-25-mcr-rogaining-2011/diplom.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Tak takhle vypadá diplom. Ještě jsme dostali medaili a&amp;nbsp;nutelu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vysoká tráva byla mokrá, nálada podstatně chladnější než ráno a cesta, na
kterou jsme měli narazit, nikde. Mám za to, že právě odsud jsem si odnesl svých
osm klíšťat. Takže se tam nemusíte bát - všechna klíšťata jsou&amp;nbsp;vysbírána.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi po dvou hodinách jsme se dostali k jedné vesnici, což pro nás znamenalo, že
jsme o něco dál od cíle, než by nám bylo milé, ale zároveň to byla dobrá zpráva
díky silnici, která vedla až&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V okolních lesích už pobíhali nadšenci, kteří se vydali na hledání hub a my se
pomalu blížili ke konci své vskutku celodenní výpravy. Na druhou část nezbyla
chuť ani síly a navíc jsme si říkali, že napoprvé nám bude z mistrovství ČR
stačit i to třetí místo. Já se o tom ještě  nezmínil, ale v naší kategorii byly
pouze tři&amp;nbsp;týmy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve Smolově jsme se usadili v hash housu, hangáru s občerstvením a po zdolání
guláše, čaje a palačinek si &amp;quot;odpípli&amp;quot; cíl a prohlásili svůj závod za ukončený.
Od startu v té chvíli uplynulo přesně dvacet hodin, dvacet osm minut a dvacet dva
sekund. Takový dvojkový výkon si zasloužil minimálně dvouhodinový&amp;nbsp;spánek.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-25-mcr-rogaining-2011/casovy-rozpis.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Můžete si prohlédnout, jak dlouho nám to trvalo z jedné kontroly na druhou. Za povšimnutí stojí, že v hash housu jsme strávili přesně&amp;nbsp;hodinu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Za průběžného balení jsme naslouchali vyhlašovaní výsledků ostatních kategorií
a s překvapením si došli pro krásné druhé místo. Ti třetí za námi byli o
čtyřicet bodů - jedna kontrola, žádný velký&amp;nbsp;náskok.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-snad-par-slov-na-zaver"&gt;
&lt;h2&gt;A snad pár slov na&amp;nbsp;závěr&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Abyste tedy konečně měli představu o tom, co to rogaining je, zkusím ho krátce
a snad i přesně vystihnout: závod, ve kterém se až dvacet čtyři hodin můžete
prodírat hustníky, topit se v bažinách a sbírat šrámy a klíšťata, jen proto,
abyste jednou za čas mohli prohlásit, že máte opravdu dost, abyste mohli celý
další den prospat a pár dalších dnů věděli o svých nohou, které vám za tento
výlet patřičně&amp;nbsp;vynadají.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="rogaining"></category><category term="Tchoříci"></category></entry><entry><title>Rozhovor: Jeff Michelmann</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-jeff-michelmann.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-06-03:rozhovor-jeff-michelmann.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Jak bylo slíbeno, na světě je i druhý rozhovor. Je tomu předchozímu velmi
podobný, nicméně doufám, že i přesto bude dostatečně zajímavý. Opět jde o
autora ve stylu &amp;quot;space-artu&amp;quot; - Jeffa&amp;nbsp;Michelmanna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná poznamenám, jak jsem k němu vlastně přišel.
Před delší dobou jsem narazil na jeho obrázek &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Starry-Night-146233028"&gt;Starry
Night&lt;/a&gt; a bez valného
zjišťování informací o autorovi jsem si ho dal jako pozadí na plochu. Když jsem
pak přemýšlel, o čem zajímavém psát, napadlo mne najít autora a udělat s ním
rozhovor. Jak vidíte, zdařilo&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pokud se vám obrazová příloha zamlouvá, můžete se podívat i na &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/"&gt;profil na
serveru DeviantArt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším pokračováním vaší cesty za uměním můžou být &lt;a class="reference external" href="http://www.gtgraphics.de/gtgv4/"&gt;oficiální
stránky skupiny&amp;nbsp;GTGraphics.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;Můžeš se nám krátce představit? Odkud jsi, co tě&amp;nbsp;baví&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jmenuji se Jeff Michelmann a narodil jsem se v Mnichově zhruba před 23 lety.
Jsem grafik samouk, pro&amp;nbsp;radost.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/jeff.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kdy jsi začal dělat do umění a co tě k tomu přivedlo? A proč jsi se zaměřil
zrovna na&amp;nbsp;&amp;quot;space-art&amp;quot;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že jsem si svůj kladný postoj k tomuto druhu umění vytvořil už jako
dítě, když jsem byl v tom věku, kdy děti milují sbírání herních karet. Možná že
znáte Magic the Gathering, tak tím jsem s kamarády žil, když mi bylo okolo 12&amp;nbsp;let.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/love_is_the_air.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě jsem sbíral tyto karty kvůli hře a kvůli
tomu, že tu hru hráli všichni, ale když se podívám zpět, mohl bych říct, že
jsem je sbíral i kvůli tomu, jak byly&amp;nbsp;potištěné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To, že se umění stává součástí mého života jsem si neuvědomoval do té doby, než
jsem potkal Tobiase Roetsche (mého kolegu a velmi dobrého přítele) v online
vesmírné hře, která se jmenovala Freelancer, v roce&amp;nbsp;2004.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vždycky jsem byl fascinovaný vesmírem a když jsem se rozhodl, že budu dělat
grafiku, tvoření &amp;quot;space-art&amp;quot; přišlo samo od&amp;nbsp;sebe.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jak dlouho ti trvalo se něco takového&amp;nbsp;naučit?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, grafiku jsem začal dělat od roku 2004 a od té doby se stále učím. Nemyslím,
že bych někdy mohl říct, že už jsem se naučil vše, protože cokoli v umění
děláte je součást procesu, ve kterém se&amp;nbsp;zlepšujete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to může být trochu děsivé, vědět, že někde existuje strop, kterého když
dosáhnete, přestanete se zlepšovat a bude vaším&amp;nbsp;omezením.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké vzory? Nějakého malíře, grafika,&amp;nbsp;umělce?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvním z nich je Tobias Roetsch, který mi pomohl stát se grafikem, jakým jsem
dnes. Oba &lt;a class="reference external" href="http://www.gtgraphics.de"&gt;spolupracujeme na svém webu&lt;/a&gt;, kde se
můžete podívat na některé naše&amp;nbsp;práce.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/blown_to_bits.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/first_sunshine.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pak opravdu obdivuji výtvarníky, kteří zkusili vrátit něco zpátky svým fanouškům
a společnosti. Když bych měl jmenovat, pak bych zmínil třeba &lt;a class="reference external" href="http://digital-bobert.cgsociety.org/gallery/"&gt;Bobby
Chiu&lt;/a&gt;,
&lt;a class="reference external" href="http://slide.cgsociety.org/gallery/"&gt;Helen Rusovich&lt;/a&gt;
a &lt;a class="reference external" href="http://algenpfleger.deviantart.com/"&gt;Johannes Voβ&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejen že jsou neuvěřitelně zkušení, ale kvůli publikování různých tutoriálů, návodů
a tipů jak se stát lepším umělcem, věřím, že tito lidé a kdokoli, kdo dělá to
samé, si opravdu zaslouží&amp;nbsp;obdiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě je zde ještě mnoho dalších výtvarníků, kteří si to samé zaslouží pro
kvality, které&amp;nbsp;mají.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Stejná otázka zas a pořád dokola: kde hledáš&amp;nbsp;inspiraci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná to bude znít jako ohromné klišé, ale získávám inspiraci z života samého.
Všechno, co vidíte, vás inspiruje, přestože je to denní&amp;nbsp;rutina.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/hemisphere.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kolik času obvykle strávíš prací, než o dílu prohlásíš, že je&amp;nbsp;hotové?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, to velmi záleží na tom, na čem zrovna pracuji. Někdy nejsem s obrázkem
spokojený a ten pak leží v počítači po celé týdny nebo dokonce
měsíce. Říkával jsem, že mi obvykle trvá kolem 20 hodin, než dílo dokončím, ale
skutečný potřebný čas může být hodně&amp;nbsp;odlišný.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Který ze svých kousků bys doporučil? Které jsou podle tebe nejvíce&amp;nbsp;vydařené?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mými nejznámějšími jsou &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Love-is-in-the-air-78229048"&gt;Love is in the
air&lt;/a&gt; a &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Starlit-Night-52427606"&gt;Starlit
Night&lt;/a&gt;. Ale ta, na
které jsem nejvíce pyšný, jsou asi &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Blown-To-Bits-138432534"&gt;Blown To
Bits&lt;/a&gt; a &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/First-Sunshine-165589690"&gt;First
Sunshine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No upřímně, u každého díla se najde něco, na co jsem trochu hrdý. Může to znít
špatně, ale opravdu musíte mít rádi svoje výtvory. Když ne vy, kdo&amp;nbsp;jiný?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/starry_night.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Už jsi měl nějaký významnější úspěch se svojí tvorbou? Nebo stále&amp;nbsp;čekáš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě mám několik cílů, kterých jsem zatím nedosáhl. Ale to převážně
znamená, že stále můžu jít a zkusit jich&amp;nbsp;dosáhnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přesto jsem zažil několik okamžiků, které mi daly pocit úspěchu. Například, na
vesmír zaměřené GTGraphics.de (Tobiasova a moje galerie) bylo právě oficiálně
zveřejněné Microsoftem pro Windows 7 &lt;em&gt;(jako zdroj pozadí na plochu, poznámka
redakce)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaké používáš nástroje pro vytváření grafiky? Jakému software dáváš&amp;nbsp;přednost?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nyní používám hlavně Adobe Photoshop a tablet&amp;nbsp;Wacom.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké plány do budoucnosti? Výstavu, revoluční
výtvor? Nějaké dosud neuskutečněné&amp;nbsp;sny?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mým jediným snem je stát se lepším výtvarníkem. Nějaké revoluční dílo by bylo
samozřejmě pěkné, ale pokud se budu dále zlepšovat, budu&amp;nbsp;spokojený.&lt;/p&gt;
</summary><category term="rozhovor"></category></entry><entry><title>Rozhovor: Jesper Ullbing</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-jesper-ullbing.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-06-02:rozhovor-jesper-ullbing.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Celkem mám v plánu dva rozhovory a oba už jsou v podstatě připravené. Budou
mít hodně společného - zaměření vyzpovídaných osob. Tvoří takzvaný
&amp;quot;space-art&amp;quot; - grafiku zaměřenou na vesmír, planety, mlhoviny a podobné věci. I
já měl vždycky takový styl rád, obrázky Měsíce, Země a všech možných planet mi
zdobí pozadí v počítači již&amp;nbsp;dlouho&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Všechny obrázky jsou k dispozici ve větším rozlišení na
&lt;a class="reference external" href="http://katenfelix.deviantart.com/"&gt;profilu Jespera (DeviantArt)&lt;/a&gt;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;Můžeš se nám krátce představit? Odkud jsi, co tě&amp;nbsp;baví&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahoj, jmenuji se Jesper Ullbing a žiji v docela malém městě ve Švédsku. Narodil
jsem se v roce 1997 a mezi moje zájmy patří kromě grafiky také atletika, kterou
provozuji třikrát do týdne. Také rád navrhuji mapy pro některé hry, v
současnosti čekám na Cryengine 3, což je editor map pro Crysis 2. Také mne
zajímá astronomie a&amp;nbsp;počítače.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/jesper.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kdy jsi začal dělat grafiku? Jak jsi se k tomu vlastně dostal? A proč sis
vybral právě zaměření na&amp;nbsp;“space-art”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umění mne vždycky zajímalo a také jsem byl vždy fascinovaný digitálními médii.
Takže v létě 2009, když mi kamarád pověděl o programu na grafiku zadarmo, jsem
začal objevovat počítačové umění. První výtvor na který si pamatuji, byl
jednoduchý obrázek Země a Slunce. Upřímně nevím, proč jsem se rozhodl vytvářet
grafiku s vesmírnými tématy. Asi jsem měl vždycky pro vesmír&amp;nbsp;slabost.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kolik hodin denně strávíš při vytváření&amp;nbsp;grafiky?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V průměru kolem dvou a půl&amp;nbsp;hodiny.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/ring.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké vzory v oblasti designu? Nějakého výtvarníka, malíře,&amp;nbsp;grafika?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ano, pár jich mám. Někteří z mých přátel na DeviantArtu jsou úžasnými
výtvarníky, ke kterým vzhlížím. Je těžké říct někoho konkrétního, ale možná že
by to byl Greg Martin. Miluji jeho&amp;nbsp;tvorbu!&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Obligátní otázka - kde hledáš&amp;nbsp;inspiraci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inspirace může přijít vcelku odkudkoliv, ale většinou se tak děje když
odpočívám. Když napůl spím a napůl jsem vzhůru. Myslím, že mám nejlepší nápady
protože nechávám myšlenky náhodně přicházet kdoví&amp;nbsp;odkud.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/hand.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pravděpodobně pochází z něčeho, co jsem viděl dříve, jako nějaký cizí obraz, nebo nějaké zajímavé
události. Rád poslouchám hudbu, když odpočívám, takže hodně inspirace pochází i
z hudby. Někdy mne inspiruje nějaký pořad o vesmíru a někdy nápady přicházejí,
když&amp;nbsp;pracuji.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Který svůj kousek bys doporučil? Který je podle tebe&amp;nbsp;nejlepší?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To je těžké říct, ale jsou dva výtvory, které mám opravdu rád - “Ermerald” a
“The Tree”. Podle mne jsou to nejlépe provedená díla. “The Tree” mám rád,
protože se velmi podobá tomu, jak jsem si ho v hlavě představoval. Pak je tu
ještě spousta dalších, jako například “Time”, “Ring” anebo&amp;nbsp;“Iter”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/emerald.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Už tě potkal nějaký významnější úspěch díky tvé tvorbě? Nebo pořád&amp;nbsp;čekáš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pár přátel mne žádalo o nějakou práci, většinou se jednalo o věci jako loga a
grafické návrhy. Zkoušel jsem prodat několik výtisků, ale bez úspěchu. Takže
asi stále&amp;nbsp;čekám.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;V čem svou grafiku tvoříš - jakým nástrojům dáváš&amp;nbsp;přednost?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro veškerou práci používám Photoshop. Občas používám i program na vytváření 3D
grafiky, ale nepříliš často. A když kreslím, tak preferuji&amp;nbsp;tablet.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/crack_light.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaké jsou tvoje plány do budoucnosti? Výstava? Revoluční výtvor? Nebo o
něčem&amp;nbsp;sníš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V budoucnosti bych rád studoval umění na nějaké umělecké škole, chci se snát
natolik dobrým, abych se grafikou uživil. Ale zatím to dělám pouze pro zábavu a
příliš na vydělávání peněz nemyslím. Užívám si to a to je důvod, proč to chci&amp;nbsp;dělat.&lt;/p&gt;
</summary><category term="rozhovor"></category></entry><entry><title>Nikon D7000</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/nikon-d7000.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-05-03:nikon-d7000.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Tak jsem vstoupil do velkého světa fotografování. Přestal jsem to šudlat s
malým kompaktem a pořídil si pořádné dělo - Nikon D7000. A jak se s něčím
takovým fotí člověku na těžký fotoaparát neuvyklý? Minirecenze, zkušenosti, fotky…&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;strong&gt;Poznámka:&lt;/strong&gt; všechny fotky v článku lze rozkliknout na nezmenšený jpeg, který
vylezl z foťáku. Můžete si zkoumat &lt;span class="caps"&gt;EXIF&lt;/span&gt; jak je libo. Mám i &lt;span class="caps"&gt;RAW&lt;/span&gt; a chtěl jsem ho
i nahrát na web, ale spadlo mi to na sto procentech, tak jsem toho nechal.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Původně jsem měl v plánu pořídit si něco levnějšího, ale pak jsem si řekl, ať
to stojí za to a začal jsem pokukovat po střední třídě. Nakonec mi sítem prošly
pouze dva přístroje - &lt;a class="reference external" href="http://usa.canon.com/cusa/consumer/products/cameras/slr_cameras/eos_60d"&gt;Canon 60D&lt;/a&gt;
a &lt;a class="reference external" href="http://imaging.nikon.com/lineup/dslr/d7000/"&gt;Nikon D7000&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po (ne)dlouhém váhání jsem se rozhodl pro Nikon. A to přesto, že jsem do té
doby byl vyznáním canonista. Co mě k tomu vedlo? Po přečtení pár recenzí a
srovnání (&lt;a class="reference external" href="http://blog.michaltrs.net/2011/03/jaky-vybrat-canon-60d-nebo-nikon-d7000.html"&gt;Mišákův blog&lt;/a&gt;,
&lt;a class="reference external" href="http://www.digineff.cz/art/jakejeto/nikon_d7000_rec.html"&gt;Digineff&lt;/a&gt;) došel jsem
k těmto pro a proti.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Podle toho, co jsem si přečetl, je Nikon o něco lehčí a tělo působí odolněji. Výhoda pro Nikon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rychlejší reakce Nikonu, další bod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Canon je nepatrně levnější.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ostatní výhody a nevýhody mi v tu chvíli přišly nepodstatné, praktické
zkušenosti s tím, na co se dívat chyběly, recenze byly tak půl na půl. Rozhodlo
asi to, že v Alfacompu.cz dávali zrovna v tu dobu k Nikonu externí disk Samsung
&lt;span class="caps"&gt;250GB&lt;/span&gt; a kdo by to nebral s takovým dárkem, že?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pořídil jsem si set s objektivem Nikkor 18-105 nad kterým pan Neff zrovna
nejásal, ale já si říkal, že mi to bude muset stačit, protože na nic víc už
nezbývaly finance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pár dní poté, co foťák přišel (někdy kolem Velikonoc) se mi přestal otevírat
blesk. Nevím, kde se skrýval prapůvod tohoto jevu, zda jsem ho omylem přidržel
prstem… Horší bylo, že přestože se blesk neotevíral, stále byl aktivní. Po
každé fotce tak místnost zaplnil smrad po pálených plastech. Nezbývalo než ho
poslat na reklamaci, ze které se mi konečně (po měsíci) vrátil.&lt;/p&gt;
&lt;div id="a-jak-se-s-tim-foti" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;A jak se s tím fotí?&lt;/h2&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0809.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;O tom, že to není úplně nejjednodušší přístroj vypovídalo už to, že mi trvalo
více jak jeden večer, než jsem prošel všechna možná nastavení, režimy a módy a
přiznávám, že doteď ještě občas tápu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hlavně asi ve volicích kolečkách, protože stejně jako Mišák občas nevím, kterým
točit. Jinak s ovládáním nemám celkem problémy, i na přepínání &lt;span class="caps"&gt;AF&lt;/span&gt; si malíček
levé ruky celkem zvykl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se ale týče samotného focení - snadno jsem si na ten luxus zvykl. Ne že by
se mi nikdy předtím nedostala zrcadlovka do ruky, ale pro člověka, který dosud
fotil převážně s kompakty, je spousta věcí neuvěřitelných. Třeba jak rychle to
fotí. Nebo jak z toho bolí ruka. A jaký to tvoří pěkný bokeh&lt;sup id="sf-nikon-d7000-1-back"&gt;&lt;a title="Takové to pěkné rozostření pozadí" class="simple-footnote" href="#sf-nikon-d7000-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ne že by byl
nějaký kdovíjaký, ale přece jen s kompaktem nedocílíte vůbec žádného.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0879.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0586.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Fajn je také možnost si jemně ručně doostřovat. Občas se stane, že automatika
zaostří trochu jinam, než byste chtěli a než to složitě přepínat, stačí malinko
zatočit kolečkem. A pokud máte štěstí, dostanete i relativně dobře zaostřený snímek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další příjemnou věcí je vestavěný stabilizátor obrazu. Opravdu to funguje a
dají se udržet i celkem dlouhé časy. Samozřejmě to není všemohoucí a vteřinu
ani s tím nemáte šanci udržet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samotný objektiv se mi zdá celkem přiměřený ceně. Koupil jsem si k tomu všemu
ještě &lt;a class="reference external" href="http://www.alfacomp.cz/php/product.php?eid=105140000000000DB7"&gt;polarizér&lt;/a&gt; a
ten bohužel vinětuje jak prase. Byl nejlevnější, co naplat.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0887.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0888.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Dost bylo řečí, takže už jen pár ukázkových snímků. Samozřejmě nejde o nějaká umělecká díla,
pouze o nastínění možností fotoaparátu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noční zátiší s trochu delším časem, foceno z ruky:&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0783.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0834.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0908.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0913.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Celkové dojmy z foťáku? Očekávání splnil na výbornou.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-nikon-d7000-1"&gt;Takové to pěkné rozostření pozadí &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-nikon-d7000-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="fotky"></category><category term="vybavení"></category></entry><entry><title>Velikonoce 2011: místy přísně střeženými</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/velikonoce-2011.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-05-02:velikonoce-2011.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Píše se rok 2011, zima, přes veškerá prvotní očekávání mírná, už za okny pomalu
mizí. My sedíme k večeru kolem stolů v bývalé hájovně na Zlaté Studně. Týden,
který jsme tu trávili, se chýlí ke svému konci. Nám to ještě nedochází, asi
tak jako trvá dlouho pochopit, že léto je pryč a přes podzim sem již nakukuje zima.&lt;/p&gt;
&lt;p class="intro"&gt;Pomalu se rozjíždíme do svých domovů. Se vzpomínkou na srdci, se šrámy na těle.
Na měsíc, měsíc a pár týdnů nás to zase vyplivlo do života školy, povinností,
zbytečností a starostí.&lt;/p&gt;
&lt;p class="intro"&gt;V tu dobu se již ale pomalu rozhýbává mohutné soukolí. Velikonoce jsou na dosah
a s přípravou mise do neprozkoumaných zákoutí pomáhá polovina Šumavy.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/uvod.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;A opravdu to bylo tak. Z jistých tradičních důvodů připadlo zorganizování
velikonoční výpravy zase na mne. Pokud naši historii trochu sledujete, možná si
i pamatujete počty lidí na předchozích velikonočních výletech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Úplně první se udál roku 2008. Tenkrát jsme do sněhu a nepohody vyrazili čtyři.
O rok později nás jelo o jednoho víc. A loni jsme byli opět ve čtyřech. To jen
abyste pochopili nemalý rozdíl mezi organizováním předchozích výprav a té
letošní. Letos nás totiž jelo jedenáct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale vezmu to od začátku. Krátce po skončení Zlaté Studny mi napsala Jáňa. Kromě
toho, že jsme zhodnotili a zanalyzovali skončivší akci, jsme začali osnovat i
plány na Velikonoce. Jáňa poznamenala, že Luboš Novotný ví o nějaké chatce na
Šumavě a navrhla toho využít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak slovo dalo slovo, párkrát jsme si s Lubošem zavolali a on dokázal sehnat
klíče od dvou chatek. A protože mne velice zajímalo, jak vypadají a taky jsem
nechtěl někam jen tak jet naslepo, vyrazil jsem se na ně podívat.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/aktivity.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Šel jsem ještě s Ondrou a Vojtou a během celodenního pochodu jsme je zvládli obejít.
Zjistili jsme, že první z nich, Hrabůvka, je na nás až příliš luxusní, ale na
krásném místě. Druhá byla kousek od jezera Laka a byla dost malá, ne tolik luxusní,
ale s jistým osobitým kouzlem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volba tedy padla na tu první. Pomalu jsem začal obesílat pozvánky všem možným
lidem, kteří s námi buď byli na Zlaté Studně nebo někdy před tím nebo nám prostě
padli do oka a my si na ně vzpomněli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vidina krásné chaty asi zabrala a jak už jsem psal, jelo nakonec jedenáct lidí.
Kromě starých ostřílených Tchořů - mne, Jáni, Bětky a Kláry a těch už také dost
ostřílených Sváti, Áni S., Ondry a Vojty s námi poprvé jel Jéňa Vaňkát a Áňa Štrunců
a pokud mne paměť neklame, tak byla poprvé i Bláňa Spěváčků.&lt;/p&gt;
&lt;div id="den-prvni" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Den první&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Doprava na chatu probíhala ve dvou skupinách. Já vedl tu, která to měla blíž
přes Špičák, Jáňa vedla partu z Horažďovicka. Slíbila, že taky něco napíše, tak
se snad dozvíte i jak probíhala jejich cesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My vyšli od Novotných ze Špičáku, přesně podle plánu, těsně po osmé. Vystoupali
jsme až na Pancíř. Tam jsme našli kešku, kterou se nám nepodařilo najít, když jsme
tam byli posledně. Cestu jsme už znali, od Tomandlova křížku po vrstevnici a přímo,
přes bažinky a potůčky, až na chatu.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/vecer.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Asi půlhodinky jsme si tam hráli s kohoutky a uzávěry, než konečně začala téct na
chatě voda a my mohli dát vařit čaj. Jen co se nám to povedlo, dorazila i druhá
skupina a všichni jsme se začali postupně na chatě zabydlovat. Holky se zmáčkly
do většího pokoje, kluci měli dost prostoru ve druhém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám takové tušení, že jsme dali lehký oběd a vyrazili na průzkum. Kláře, která
neměla dost sil a povolení od doktora na chození s námi, jsme svěřili hlídání
chaty a vaření večeře. Sami jsme se vydali směrem ke třetí chatě. Od té jsme
klíčky neměli - je totiž už určená ke zbourání a ani se do ní příliš nesmí. Což
je celkem škoda, ze všech těchto chatek je úplně na nejhezčím místě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme to švihli přes kopec Sup na kopec Javorná. Cestou jsme hráli tu hru,
jak jeden má píšťalku a když zapíská, ostatní se musí co nejrychleji poschovávat
a vydrželo nám to až na samotný vrchol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tam jsme objevili "Knihu návštěv", což na takovém malém kopci celkem překvapí.
Samozřejmě jsme se náležitě podepsali a pokud někdy na tento kopec zavítáte,
určitě si náš záznam dohledejte. Je ze čtvrtka 21. dubna 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cestou zpátky jsme pocítili to, že jsme si nevzali žádné pití ani svačinu.
Slabší jedinci začali okusovat lišejníky, žvýkat kořínky a podobné věci.
Ti silnější jenom začali básnit o jídle, jak bývá zvykem. Když se nám
podařilo natrefit na potůček, nikdo si nedělal starosti o své zažívání
a všichni si vychutnali pramenitou vodu Šumavy.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/aktivityII.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Po návratu do chaty jsme vytáhli stolek ven a opekli si párky nad ohněm.
Hrály se také Aktivity. Ukazování, popisování a kreslení všeho možného
i nemožného.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak zašlo slunko, začala být zima a my se stáhli dovnitř. Hráli jsme
ověřené hry - zvířata a vraha. Vrah je klasika, zvířátka už se také
pomalu ohrála, navíc jsme byli unaveni čerstvým povětřím a tak jsme šli
docela brzo spát.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="druhy-den" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Druhý den&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak jinak začít, než rozcvičkou a dobrou snídaní, že? Mám za to, že byly
chleby s něčím nahoru. Tento den nás čekal velký výlet. Sice jsme neměli
úplně jasno kudy půjdeme, zato jsme měli jasno, kam chceme dojít - na Polom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zamávali jsme Kláře a přes vysoce chráněné oblasti to napálili přímo na Gerlovu
Huť. Pak jsme chvilku šli po značených trasách, za zatáčkou jsme ale opět
vskočili do lesa a začali se prodírat na první vrchol - Tok (1 023).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oklepali jsme větvičky, které se na nás nachytali při průchodu solidním
hustníkem a začali zase zbíhat dolů. Tentokrát se nám podařilo natrefit
na jakýsi průsek a až na asfaltku se celkem dalo jít.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/krajinka.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Měli jsme namířeno na Sklářský vrch (1 195). Vzali jsme to proto opět
lesem vzhůru, tentokrát byl naštěstí pěkně vzrostlý. Až na konci se to pokazilo,
a tak jsme tento vrchol jenom obešli a pustili se rovnou na Polom (1 295).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A na Polom je stoupání opravdu pěkné. Ale ten výhled z něj… Chvilku jsme se
váleli na měkké trávě a užívali si pocit zdárného dobytí. Pak jsme sešli
k odpočívadlu Nad Polomem (celou dobu jsem měl za to, že to bylo Pod Polomem,
možná jenom jiná mapa…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jsme věděli, že budeme chodit po horách celý den, vzali jsme i
plynovou bombu na uvaření polévky. Nesl jsem to já ve vypůjčeném batohu.
Zhruba v tu dobu, kdy jsme scházeli z Polomu, mi došlo, že jsem zapomněl
vzít sirky. Školácká chyba.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/hadi.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Byli jsme tedy bez polévky. Chleby, co jsme měli, byly už snědeny a v břiše
začínalo pomalu kručet. Ani Jánina komunikace s projíždějícími Němci nebyla
úspěšná, zapalovač neměli. A tak jsme byli o hladu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nějakou dobu jsme se váleli okolo odpočívadla, nahřívali se na rozpáleném
asfaltu a spali. Pak nastal čas pro návrat. Tentokrát jsme to vzali po
pěkných cestách, už žádné husté neprostupné lesy. V protékajícím potoku jsme
doplnili vodu a zvesela si to vykračovali domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Od Gerlovky jsme nechtěli jít trapně stejnou cestou, jako jsme šli ráno. A tak
jsme to vzali nejdříve směrem na Hoffmanky a pak hodně dlouho azimutem. Potkali
jsme asi jen tři bažinky, dva potoky a jeden neprostupný hustník. Skoro pohodlnější
než po cestě.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/vecerIII.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Večer jsme patrně opět hráli nějaké hry. Možná, že ten večer začaly holky mlátit
hrníčky o stůl. Na &lt;span class="caps"&gt;FB&lt;/span&gt; kolovalo jeden čas video, malou představu můžete získat i z fotky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vůbec ten stůl si dost při naší návštěvě prožil. Když se do něj nemlátilo hrnky,
tak se mlátilo rukama. Určitě jsme měli taky něco k večeři, ale to po mně nechtějte,
možná to byla čočka, možná taky ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se setmělo, začali se hrát upíři. My máme rádi hry, při kterých se vzájemně
mordujeme a upíři byli v tomhle skvělí. V zhasnutém baráku vás pár upírů se syčením
nahání, škrtí a vy musíte bez hlesu padnout k zemi. Jakmile o vás zakopne nějaký
normální člověk, zakřičí mrtvola, rozsvítí se a hra se přeruší. Samozřejmě jde o to,
odhalit všechny upíry.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veliká sranda je to i z toho důvodu, že se pohybujete v naprosté tmě a tak se občas
stane, že potkáte zeď, kde byste ji rozhodně nečekali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po výletě jsme byli ale jaksepatří stahaní a tak netrvalo dlouho a všichni
skončili ve svých postýlkách.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="treti-den" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Třetí den&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento den jsme měli celkem jasný úkol - musíme naštípat co nejvíce dřeva
a tím si svůj pobyt zde zaplatit. Měli jsme připravené nařezané špalky,
od těch malých a příjemných, po velké a nezdolné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže sekyrky jsme měli jen tři a to ke všemu pouze jednu pořádnou a tak
to rozhodně nebyla práce pro všechny. Rozhodlo se, že kluci zůstanou na
chatě a budou štípat, jen budou třísky odletovat.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/ja.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Trochu problém byl program pro holky. Jen tak flákat se na chatě, to nejde.
Naštěstí ale toužily po civilizaci a tak souhlasily s tím, že si udělají
výlet do Rudy, dokoupí zásoby a hlavně sušenky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu jsem se divil jejich nadšení, na kterém se možná přičinilo i moje
prohlášení, že za chvíli budou zpátky. A tak vyrazily.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na chatě jsme mezitím štípali a štípali, užívali si sluníčka a odpočívali.
Stihli jsme naštípat skoro všechno, málo toho nebylo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se všechno přihodilo holkám na jejich cestě možná někdy odhalí
Jáňa. Každopádně se za chvíli nevrátili. Nevrátili se ani na oběd. Vrátili
se až k večeru, správně unaveny, ale se sušenkami v batohu. Ty byly nakonec
už dlouho předem očekávány.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večer jsme si opět dali nezbytnou dávku her a zábavy, co povídat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="ctvrty-den" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Čtvrtý den&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čtvrtý den, den poslední. Byla neděle. Holky byly unavené po včerejším
výletu a moc se jim nikde trajdat nechtělo. Zato kluci měli energie přespříliš
a nutně potřebovali opustit chatu.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/putovani.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Nakonec jsme se všichni vypravili směrem na Suché studánky. To byl vytoužený
Ondrův cíl, protože se tam kdesi v ruinách starého statku měla skrývat
keška&lt;sup id="sf-velikonoce-2011-1-back"&gt;&lt;a title="Taková malá krabička. Sbírání kešek teď dost letí. Pro přesnost, správně je to geocaching." class="simple-footnote" href="#sf-velikonoce-2011-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vycházkovým krokem jsme se dostali až k rozcestí Na Suchých studánkách. Pěkné
místo na kopci, vidí se z něj daleko. A hluboko pod kopcem ležely ony Suché studánky.
Holkám se to pochopitelně sbíhat nechtělo a tak se samy vydaly směrem na hřebenovku
a na Pancíř.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My kluci si to doslova seběhli dolů a jali se hledat. Ruin jsme tam našli dost,
ale kešku žádnou. Po chvíli jsme usoudili, že je to marné a začali opět stoupat
tím krpálem vzhůru. Bylo krásně, na duben celkem horko, vidět bylo široko do kraje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kousek za rozcestím Na suchých studánkách, na tom rozcestí, jak jsme se rozdělili,
stála kaplička. Kupodivu byla odemčená. Mezitím, co jsme prozkoumávali její obsah,
oběhl Ondra ruiny kousek od kapličky. A jak jinak. Kešku tam našel. To víte, že
jsme trochu prskali. Výškový rozdíl mezi Suchými studánkami a Na suchých studánkách
jsme dobře pocítili.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/odpocinek.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;U Tomandlova křížku jsme se potkali s holkami, které už se vracely z Pancíře. Nikam
dál se jim nechtělo a tak i přesto, že bylo teprve poledne, jsme se otočili směrem
k domovu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A protože bylo opravdu krásně, vytáhli jsme karimatky před chatu a užívali si hřejivých
slunečních paprsků, četli místní sbírku Reflexů, novin a vlastní povinné četby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Měli jsme ještě spoustu jídla. Samozřejmě se nám nechtělo tahat si to zpátky domů.
A tak se celé odpoledne vařilo, peklo a smažilo a večeře se skládala ze tří chodů,
případně čtyř, jak kdo chtěl.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/vecerII.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Mezi vybranými pochoutkami byla tuším bramborová kaše s cibulkou a salámem, těstoviny -
na sladko nebo se zbytkem cibulky, půl litru trochu řidšího pudingu pro každého,
zbytek gulášové polévky od včera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večer měla být jakási stezka odvahy a tak jsem ji šel ještě za šera připravit.
V chatě se mezitím opět škrtili - hráli na upíry. Když už byla úplná tma,
šel jsem zapálit navigační svíčky. V té chvíli mi došlo, že jsem to asi trochu přepískl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupně si trasu všichni prošli - průměr byl nějakých dvacet minut. Nikdo se
naštěstí neztratil a tak jsem někdy kolem třetí hodiny mohl jít posbírat dohořívající
svíčky a taky si lehnout.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="paty-den" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Pátý den&lt;/h2&gt;
&lt;img src="images/2011-05-02-velikonoce-2011/navrat.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Pátý den, den poslední. A to už znáte. To je pokaždé stejné. Nejdřív se
všichni sbalí, mezitím se udělá snídaně, dojí se poslední zbytečky. Následně
se vynesou batohy před chatu a začne se uklízet. Všichni pobíhají po baráku
sem a tam, sbírají zapomenuté ponožky a kalhoty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec se provedou takové ty technické věci - zastaví se voda, naposledy
se spláchne záchod, zkontroluje se, jestli je všude zameteno a vytřeno a pak
se slavnostně zavřou okenice a chata se zamkne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak se vyrazí. Ondra s Vojtou odběhli jako první, aby ještě stihli pomlázku.
Já s Jéňou jsme vyrazili za nimi, směr Špičák, na vlak. Holky na druhou stranu,
na Velhartice a do Čermné. Ty měly cestu zpět patrně nejzajímavější, ale o tom
už nic nevím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Velikonoce za námi. Vzpomínek, fotek, zážitků nadosmrti dost.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-velikonoce-2011-1"&gt;Taková malá krabička. Sbírání kešek teď dost letí. Pro
přesnost, správně je to geocaching. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-velikonoce-2011-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Hádanky na entou</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/hadanky-na-entou.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-05-01:hadanky-na-entou.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Už dlouhý čas skladuji ve své hlavě i na disku svého počítače spoustu hádanek.
Je to takový výběr toho, na co jsem kdy natrefil, co mi kdo kdy dal a tak
všelijak podobně. A už před hodně dlouhou dobou jsem si napsal skript, který mi
to převede do LaTeXu a uloží jako PDFko. A zrovna teď máte exkluzivní šanci
zavařit si mozkové&amp;nbsp;závity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stahuj:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/yetty/Hadanky/raw/master/hadanky_(PC).pdf"&gt;Sborník hádanek (&lt;span class="caps"&gt;PDF&lt;/span&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://github.com/yetty/Hadanky/raw/master/hadanky_(PC).pdf"&gt;&lt;img alt="" src="images/2011-05-01-hadanky-na-entou/hadanky.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;K dispozici je i &lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;amp;pid=explorer&amp;amp;chrome=true&amp;amp;srcid=0BwlwCxlM5bwJMzM1NTEwZTAtOGIyZS00NDdlLTlhNzgtMWE3NjExYjA0MDBm&amp;amp;hl=cs"&gt;online verze&lt;/a&gt;,
která je uložena v dokumentech Google, a snadno ji tak zobrazíte v obyčejném&amp;nbsp;prohlížeci.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="git"&gt;
&lt;h2&gt;Git&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Abych se nemusel bát, že mi jednoho dne odejde harddisk a všechno bude v tahu,
rád používám Git. Kdo nevíte, co to je, nemusíte se tím trápit. Kdo ví, toho
možná bude zajímat, že i zdrojáky hádanek jsou dostupné. A to &lt;a class="reference external" href="https://github.com/yetty/Hadanky"&gt;na Githubu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ukazka-podivny-zavod"&gt;
&lt;h2&gt;Ukázka: Podivný&amp;nbsp;závod&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Umřel velmi bohatý šejk, měl dva syny a v závěti stálo, že dědictví dostane ten, který vyhraje závod na velbloudech. Jenže onen
závod vyhraje ten, jehož velbloud dojede do cílového města poslední. A tak synové vyrazí, velmi pomalu, oba hrozně touží po
bohatství. Po měsíci pomalého putování potkají starce, který se
diví, proč jedou tak pomalu. Oni mu vypráví svůj příběh, on se
zamyslí a něco jim poradí. Synové se zaradují, vyskočí na velbloudy a uhánějí do města. Co jim stařec&amp;nbsp;poradil?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Řešení naleznete ve&amp;nbsp;sborníku&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="hádanky"></category></entry><entry><title>To nejlepší z Ukrajiny</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/to-nejlepsi-z-ukrajiny.html" rel="alternate"></link><updated>2011-04-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-04-01:to-nejlepsi-z-ukrajiny.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je to už pár let, co jsme s Tchoříky v létě navštívili Podkarpatskou Rus. Výlet
to byl nezapomenutelný a co víc, vznikly tam také spousty fotek. Abyste se
nemuseli probírat všemi, strýček Sam, &lt;a class="reference external" href="http://www.intra-info.net/cz/"&gt;známý bylinkář ze Šumavy&lt;/a&gt;,
pro vás vybral ty&amp;nbsp;nejlepší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud vás zajímá, jak jsme se tenkrát na Ukrajině měli, můžete si přečíst buď
&lt;a class="reference external" href="http://blog.glor.cz/na-ukrajinu-pry-jsme-blazni.html"&gt;můj článek&lt;/a&gt; nebo
&lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;amp;pid=explorer&amp;amp;chrome=true&amp;amp;srcid=0BwlwCxlM5bwJNmJjZWFhMmQtNjJjMC00M2JjLWFmN2MtNWUwYTVlYzdkMGIw&amp;amp;hl=cs"&gt;pohled očima Jáni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/hrebenii.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/hreben.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/jenda.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/chatrc.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/sestup.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/cesta.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/jendaii.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/podmrakem.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-04-01-to-nejlepsi-z-ukrajiny/mlha.jpg" /&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Ukrajina"></category></entry><entry><title>Léto 2010</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/leto-2010.html" rel="alternate"></link><updated>2011-03-11T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-03-11:leto-2010.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Pár fotek vyfocených vloni v létě. Fotil jsem na klasickou filmovou zrcadlovku
Praktica B100. Fotky jsou ze Švýcarska, Francie a vodáku se třídou.&amp;nbsp;Zpřeházeně.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-03-11-leto-2010/foto02.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-03-11-leto-2010/foto01.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-03-11-leto-2010/foto04.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-03-11-leto-2010/foto03.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-03-11-leto-2010/foto07.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-03-11-leto-2010/foto08.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-03-11-leto-2010/foto06.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>…a je to tady</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/a-je-to-tady.html" rel="alternate"></link><updated>2011-03-08T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-03-08:a-je-to-tady.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Po více než třech letech tento článek přestává mít svůj smysl. Blog se totiž opět
od základu proměnil. Ale i tak je dobré si ho z historických důvodů zachovat.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p class="intro"&gt;&lt;em&gt;Ehm, ehm. Tak jak se dalo očekávat, načasované spuštění se nepovedlo (jak jinak, než mou blbou chybou),
tak s týdenním zpožděním přece jen…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="intro"&gt;Zdá se, že všechno se vydařilo a nic ti již nebrání k přečtení prvního nového
článku po dvou letech odmlky. Těšil jsi se?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ani nevím, jak začít. Po tech dvou letech jsem si trochu odvykl. Abyste věděli,
tenhle uvítací článek jsem napsal už jednou - asi před měsícem, ale nezdál se
mi dost dobrý. První článek po takové době by měl stát za to, no ne?&lt;/p&gt;
&lt;div id="co-se-to-stalo" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Co se to stalo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jestli se ptáte, co se to vlastně stalo, že jsem svojí blogerskou kariéru obnovil,
tak vězte, že za tím stála shoda mnoha okolností. O znovu uvedení do činnosti jsem
přemýšlel již delší dobu. Pokud se podíváte do &lt;a class="reference external" href="https://github.com/yetty/Blog/commits/master"&gt;historie mé práce&lt;/a&gt;
na samotném systému, zjistíte, že základní kameny byly položeny už před půl rokem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi jsem tenkrát neměl do čeho píchnout a tak jsem začal práce na unikátním
blogovacím systému. Jak se takový projekt vlastně vytváří? Stručný přehled postupu,
který se vám může hodit ať už plánujete naprogramovat vlastní operační systém, píšete
projekt do školy nebo si organizujete, co všechno musíte stihnout o prázdninách:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Řekněte si co chcete. Co chcete nejvíc, co nechcete vůbec a co je vám jedno. Já chtěl jednoduchost, rychlost a přehlednost. To ostatní mi bylo jedno a pokud by s tím bylo moc práce navíc, nechtěl jsem se s ničím takovým mořit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zakopejte do země pár základních kamenů, pak je vykopejte a zakopejte jinde. První nápad bývá často dobrý, ale málokdy geniální. Jestli hned zpočátku začnete narážet na nevhodné rozvržení (příliš obsáhlé téma článku do školy, téma na slohovou práci, ke kterému vás skoro nic nenapadá), je dobré to zkusit ještě jednou. Nebo dvakrát.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pracujte pomalu. Pokud toto pravidlo nedodržíte, pak se vám sice podaří dílo splácnout za obdivuhodný čas, ale znáte to… Práce chvatná bla, bla, bla. Protože když pracujete rychle, nemáte příliš času přemýšlet nad tím, co doopravdy děláte a jak to zapadá do celku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opakujte první bod. Pokud se odchýlíte od svého plánu, vraťte se. Jakmile se vám dílo začne rozrůstat, začne bobnat a mohutnět, pak je něco špatně. Zjednodušte ho, osekejte zbytečné části. Prázdniny jsou časově dost omezené, všechno nestihnete. Stejně tak nestihnete naprogramovat systém o vlastnostech řídícího raketového střediska přes noc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nechte si záležet. Dodělávejte věci do úplného konce. Sice to málokdo docení, ale všem hnidopichům seberete mnoho šancí.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Co konkrétně znamenaly výše zmíněné moudra při tvorbě nového blogu? Jak už bylo zmíněno, je jednoduchý.
Zcela jsem se vykašlal třeba na komentáře&lt;sup id="sf-a-je-to-tady-1-back"&gt;&lt;a title="Stejně jste mi jich moc nepsali a nepočítal jsem s tím, že by se něco v tomto směru změnilo :)" class="simple-footnote" href="#sf-a-je-to-tady-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Zato jsem zapracoval spoustu jiných fičurek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To by byl jeden důvod. Prostě už jsem měl připravené podklady, alespoň většinu.
Pak tu bylo také výročí ukončení činnosti, které se nesmírně hodilo. A pak nakonec, proč ne?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="ficurky-a-vychytavky" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Fičurky a vychytávky&lt;/h2&gt;
&lt;div id="poznamky-a-reference" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Poznámky a reference&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Možná jste si již všimli, že za odkazy to hází jejich číslo, tu a tam se v textu vyskytuje nějaká poznámka
a podobně. Tady jsem se nechal inspirovat rozšířením do Firefoxu -
&lt;a class="reference external" href="https://addons.mozilla.org/en-us/firefox/addon/readability/"&gt;Readability&lt;/a&gt;.
Poznámky pod čarou mám hodně rád, takže jsem částečně psal tuto vlastnost hlavně pro sebe.
Vlastně jako vůbec skoro všechno.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="obsah-clanku" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Obsah článku&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pokud zde narazíte na nějaký rozsáhlejší článek (i když těch asi moc nebude), mohl by se vám hodit jeho
obsah. Ten najdete nahoře v liště, která je vždy po ruce. Případně ho můžete vyvolat stisknutím písmenka "o".&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="hot-keys" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Hot keys&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nemám příliš v lásce ovládání počítače myší, vůbec od hlodavců se držím dál,
a tak veškeré ovládání přesouvám na klávesnici. Počítač pomocí
&lt;a class="reference external" href="http://www.root.cz/clanky/ratpoison-jed-na-krysy/"&gt;Ratpoison&lt;/a&gt;,
pro tyhle stránky jsem nastavil pár "žhavých" písmen a kláves. Mezi články
se můžete pohybovat pomocí šipek - šipka doleva přejde na novější článek,
šipka doprava na starší. Již zmíněný obsah vyvoláte písmenkem "o". Do archivu se
dostanete pomocí "a". Zkratky jsou (snad) intuitivní a tak máte šanci ušetřit
svého hlodavce.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="matematika" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Matematika&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sice to nemám v plánu, ale mohl by se tu časem objevit článek na nějaké matematické/programátorské
téma. Zobrazit matematiku na webu není žádná sranda. Ale mně se to povedlo. Pomocí
javascriptové knihovny &lt;a class="reference external" href="http://www.math.union.edu/~dpvc/jsMath/"&gt;jsMath&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$sum_{i=1}^{N} i = { N cdot (N+1) over 2 }$$&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="tisk" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Tisk&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Občas se hodí si něco převést z jedniček a nul do reálného světa. Z tohoto důvodu jsem
vysoce vyladil tisk. Pokud se pokusíte stránky vytisknout, zjistíte, že se tiskne jen to
co je třeba. Žádné plýtvání barvou na pozadí, text pěkně odsazovaný a vůbec splňuje všechna
možná typografická pravidla (dovolovala-li to technologie). Nakonec si to můžete sami vyzkoušet, ne?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="obsah-nic-extra" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Obsah? Nic extra.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nečekejte zázraky. Chvíli mi bude trvat, než si vůbec zase zvyknu psát. Nebude to
jako to bývalo. Bude to něco trochu nového. Nedočkáte se žhavých pikantností z
klatovského gymplu, &lt;span class="strike"&gt;s Tchoříky už také moc nepočítejte&lt;/span&gt; &lt;sup id="sf-a-je-to-tady-2-back"&gt;&lt;a title="Po letošní Zlaté studně jsem si to rozmyslel :)" class="simple-footnote" href="#sf-a-je-to-tady-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Zajímavostí bude,
že publikovat budu v obou směrech času. Budu se snažit přetáhnout sem většinu článků
ze starého blogu - některé články už přetaženy byly, hlavně povídky. K těm starým bylo
navíc přidáno pár nových, takže hned od začátku budete mít co číst. Většina z nich
je trochu slabších, ale snad si nějakou pěknou najdete.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="a-jak-teda-vlastne-vznikl-nazev" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;A jak teda vlastně vznikl název&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud do této chvíle na původ názvu nikdo nepřišel, dám vám za odměnu, odměnu za to, že
jste se dostali až sem, malou nápovědu, vlastně dvě. V názvu chybí malé diakritické znaménko.
Druhou nápovědou je, že &lt;a class="reference external" href="http://www.glor.ie/"&gt;první výsledek&lt;/a&gt; v Google není úplně od věci.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-a-je-to-tady-1"&gt;Stejně jste mi jich moc nepsali a nepočítal
jsem s tím, že by se něco v tomto směru změnilo :) &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-a-je-to-tady-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-a-je-to-tady-2"&gt;Po letošní Zlaté studně jsem
si to rozmyslel :) &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-a-je-to-tady-2-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary></entry><entry><title>Goldbrunn 2011 - po stopách pašeráka</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/po-stopach-paseraka.html" rel="alternate"></link><updated>2011-03-03T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-03-03:po-stopach-paseraka.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Opravdu se omlouvám za to, že je to takové obsáhlé, zdlouhavé a nudné. Prostě jsem
psal a psal a psal. A těch věcí se opravdu stalo strašlivě moc. Dost jich muselo
být vynecháno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S nepříliš vychladlou hlavou plnou emocí, dojmů a pohnutek, jak to tak
po týdnu s Tchoříky bývá, začínám sepisovat další část té naší kroniky.
Hned večer po skončení této akce. Ještě stále cítím vnitřní strany stehen,
bolavý sval pod ramenem, pálení slunce v očích a smrad našeho pokoje. Nejsem
si jist, jestli stihnu dnes či krátce po půlnoci článek dopsat, je toho opět
dost. Nuže popořadě.&lt;/p&gt;
&lt;div id="s-plnou-chatou-malych-deti" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;S plnou chatou malých dětí?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Už loni, když jsme o jarňácích byli na Zaječím skoku v Jeseníkách, Jenda
vyhrožoval, že příští rok by nás rád zapřáhnul do řehole vedoucích. Mělo to být
na již známých místech Zlaté Studny, v posledním zachovalém domu této vesnice
v bývalé hájovně. Zlatá Studna se nachází zhruba tři kilometry od Horské Kvildy
směrem na Zadov (Churáňov).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě si dovedete představit, jak některé z nás (nechci mluvit za všechny,
ale rozhodně jsem nebyl jediný) znepokojila myšlenka chaty plné malých (ukřičených)
dětí, které budeme mít na povel. Trochu jsme z toho znervózněli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sraz měl být v sobotu ráno na parkovišti nad hotelem Olympia u areálu Zadov. Na
místo jsme se dostávali všelijak (asi tak jako podivné bytosti v knížce
Střetnutí). Já vyrazil už den předtím, v pátek, na Špičák k Novotným, abych
se mohl dobře vyspat a nemusel vstávat ráno moc brzo. Ráno jsme se cestou ještě
stavili na jedné křižovatce a nabrali Kryštofa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bez jakýchkoliv problémů jsme dorazili na dané parkoviště. Vylezli jsme z aut a
postávali na sluníčku. Libovali jsme si, že jsme na parkovišti dokonce na čas
přesně (ano, to není pravidlem). Kluci (Ondra a Vojta Novotných spolu s Vítkem)
se váleli ve sněhu, my je pozorovali pohledem starých a moudrých&lt;sup id="sf-po-stopach-paseraka-1-back"&gt;&lt;a title="Ani jedno není úplná pravda, ale tvářili jsme se tak." class="simple-footnote" href="#sf-po-stopach-paseraka-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;] a čekali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čekali jsme nezvykle dlouho. Dokonce jsme si začali říkat, jestli jsme tu vůbec
dobře. Jenda nikde, nikdo jiný taky ne. Ujo to totiž bral s mezi-zastávkou a nabral menší zpoždění.
Když dorazil a s ním i Jáňa, začali jsme se chystat na konečný přesun k Zlaté
Studni. Moc se nás tedy na parkovišti nesešlo - Jenda, Kryštof, Jáňa, Klára, Ondra,
Vojta, Vítek a já. Od Horské Kvildy ale měly přijet další holky - Bětka s
Markétou. Áňa a Sváťa byly na závodech - to byla ona Jendova zastávka a k
podrobnostem jejich přesunu na &lt;span class="caps"&gt;ZS&lt;/span&gt;&lt;sup id="sf-po-stopach-paseraka-2-back"&gt;&lt;a title="Zlatá Studna, jak jinak. Jsem líný to psát celé, tak si to budu takhle zkracovat." class="simple-footnote" href="#sf-po-stopach-paseraka-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; se ještě dostaneme.
Odpoledne ještě přibyla Zuzka a tím se celkový počet ustálil na krásných třinácti
osobách. Mělo nás být o něco málo víc, ale řádily chřipky a virózy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu problém nastal s dopravou jídla. Protože jak bylo řečeno na parkovišti nás
bylo pár a jídla bylo jak pro regiment, do batohů se nám nemohlo přirozeně vejít. Plán byl
proto následující: vezmeme v batohu jen jídlo na oběd - to znamená pár pytlíků rýže,
kečup a cukr. Jestli si říkáte, že je to dost divná kombinace, pak vězte, že byla.
Chtěli jsme vzít k cukru i čaj, ale na ten se zapomnělo. K rýži mělo být také něco
jiného než kečup, ale nic jiného nebylo zrovna v kufru auta k nalezení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po dopravení se až na chatu měly holky začít vařit oběd, kluci mezitím vyložit batohy
a vrátit se s prázdnými zpět na parkoviště. A jak se řeklo, tak se také učinilo.
Vrátili jsme se k parkovišti a začali nakládat, vše od mléka v prášku, přes kaši v
prášku až k salámu, naštěstí ne v prášku. Trochu problém byl s vajíčky, která
překvapivě v prášku také nebyla. V batohu by se riskovalo rozbití a tak se využilo
toho, že Vojta neměl sebou batoh (kdoví proč) a celá krabice se mu přivázala na
záda. Po dojezdu z toho byl sice skoro na umření a ruce měl zmodralé a nemohl s nimi
hýbat (přeháním), ale jinak to zvládl. Stejně jako všichni ostatní. Dokonce i
ti, co vezli salám ho dokázali přivést v celku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po obědě jsme si udělali první kratší výlet - ze Studny k Matesovi a pak ke Třem Jedlím.
Na rozcestí kousek od Jedlí jsme se rozdělili - holky jely na Horskou Kvildu pro Zuzku
a kluci zpět na &lt;span class="caps"&gt;ZS&lt;/span&gt;. Myslím, že to nebylo za účelem odpočinku, ale bylo potřeba nanosit
dřevo, pootevírat dosud zavřené okenice a udělat spoustu dalších věcí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V té době už chatu pomalu opouštěli nájemníci, kteří zde trávili čas před námi. Nechali
nám tu kečup, dali instruktáž k otevírání dveří a zmizeli. Chata byla od té chvíle jen naše.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-03-03-po-stopach-paseraka/tlupa.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Na letošním lyžáku bylo mnoho věcí revolučních. První z nich bylo to, že o mytí nádobí
po večeři se vždy hrála nějaká mezi-službová hra. Ten kdo prohrál měl smůlu a večer
strávil u talířů. Tou druhou věcí bylo to, že Jenda přestal omezovat dlouhé večery.
Sice to platilo jen pro starší, tuším, šestnácti let, ale to většině z nás stačilo.
Chcete vědět, jak se toto zvolnění režimu projevilo? Trochu předběhnu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První večer jsme vydrželi zhruba do jedné, druhou noc polovina z nás do půl druhé (ta druhá polovina ještě
mnohem víc, myslím, že říkali něco o třech hodinách. Nebo o svítání? Teď nevím…).
Protože se ale každý den vstávalo v půl osmé (služba v sedm), začal se spánkový
deficit projevovat celkem brzo. To se dalo řešit všelijak, ale stejně to dopadlo tak,
že se prostě třetí den šlo spát po večerníčku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První večerní hra o nádobí byla zároveň i hrou rozřazovací. Rozdělila nás do tří
družstev, jednalo se vlastně hlavně o vařicí party - Pašeráků, Převaďečů a Hraničářů.
Večer se četlo o králi Šumavy - Kiliánovi Nowotném, pašerákovi a převaděčovi z dob
minulého režimu. Protože se jedná o zajímavou historii, nebudu vás ochuzovat vlastním
převyprávěním, ale odkáži vás přímo na
&lt;a class="reference external" href="http://www.moskyt.net/view.php?cisloclanku=2006100001"&gt;originální článek&lt;/a&gt;.
V dalším vyprávění budu často odkazovat na nějaká místa související s tímto tématem,
pokud vám tedy bude nějaký pojem nebo místo neznámé, je možné, že ho naleznete tam.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="hledame-katerinu-a-obchod" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Hledáme Kateřinu a obchod&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další den jsme měli velmi přesně naplánovaný. Potřebovali jsme na běžkách dojet opět
na parkoviště, pak se poskládat do auta a dojet na závody. První úkol ještě splnit
šel. Na parkoviště se nás všech jedenáct dostalo. Trochu problém byl naskládat se do
auta. Bylo totiž pro sedm lidí. Naštěstí jsme kluci (a děvčata) hubení a sedět se dá
pohodlně i ve více vrstvách. Auto protestovalo jen malinko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cestou jsme zpomalili u místa, kde začínal kanál 54, dnes nezajímavé místo kousek
od kasáren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závody, na které jsme jeli, nebyly nic nepatrného. Kousek od Vimperku se totiž hledala
nová Kateřina Neumannová. Tchoříci tam jeli podpořit Áňu a Sváťu a taky je nabrat do
auta a odvézt k Zlaté Studni. Někteří (přesné obsazení raději nechť zůstane
veřejným tajemstvím) si při těchto závodech stačili odskočit do Vimperka
a dokoupit zásoby a čerstvé pečivo (mlask!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po skončení závodů jsme se opět naskládali do auta a ano, počítáte dobře, tentokrát
se nás vezlo třináct. Tlumiče auta protestovaly opět o něco více, ale ještě se to
dalo vydržet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další zastávkou byla vesnice Nový Svět. Ta se totiž nachází kousek od Chalupské slati,
největšího mokřadu, který Kilián Nowotny musel překonávat. Prostředkem bažiny
podle našich zdrojů měl vést široký násep, po kterém se dá bez problému přejít.
Ten se nám podařilo nalézt snadno, ale bažina samotná by se dala určitě přejít
ještě někde jinde. Jenda to mezitím objel s autem a počkal na nás u Svinné Lady.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Popojeli jsme do Borové Lady a zašli si na polévku a Kofolu. Tu si dali asi všichni, krom Sváti, která
vykalkulovala, že je lepší dát si vodu, protože je jí víc za méně peněz. Ale někde
se stala chybička a tak dostala stejné množství vody jako my Kofoly. Úplně nadšená
z toho nebyla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zase jsme se nasáčkovali do auta a popojeli kousek proti proudu Teplé Vltavy. Asi
tři kilometry od Borové Lady se totiž nachází most u kterého Kiliána Nowotného
postřelili. Je u něho i pomník všem převaděčům a pašerákům, kteří pro tuto činnost
často obětovali i život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tam jsme vyndali běžky z auta, vzali je do ruky a vydali se směrem k Zlaté Studni.
Stal se z toho trochu pěší výlet s běžkama v rukou, protože jsme většinu cesty
šli po silnici, která byla z velké části pokryta souvislou vrstvou ledu, z trochu menší
části suchými místy a minimem sněhu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lepší to začalo být až když jsme přešli silnici (kousek od rozcestí, které na mapě vidím
označené jako Pod Hůrkou). Tam jsme nasadili lyže a vydali se zakázanými místy 1. zóny
národního parku přes mokřiny a kleč. Kousek od cíle naší cesty po nás začal střílet jakýsi
strážce, ale pak raději vzal do zaječích. Byl to Jenda, který auto převezl na Horskou
Kvildu a pak se nám vydal naproti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Od toho večera jsme tedy na chatě byli již všichni. Nevím, proč, ale nemůžu si dost
dobře vzpomenout na jednotlivé večery a tak doufám, že to moc nepomotám. Mám za to,
že druhý večer četl Jenda pokračování příběhu o králi Šumavy. Opět raději odkáži na
&lt;a class="reference external" href="http://www.moskyt.net/view.php?cisloclanku=2008100003"&gt;originální článek, tentokrát o trochu smutnější události&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V pondělí jsme se vydali hledat trosky Pöslova domu. Měly být kdesi v místech, přes
které jsme den před tím projeli, když jsme se vraceli zpět domů. Takže nás opět čekala
cesta do neprostupné kleče. Ale většina z nás (možná všichni) si takovéhle prodírání
terénem užívala více, než kdyby musela jet dlouhé kilometry nudnou stopou. Ani nevíte,
jak krásně se mezi klečí bruslilo a kličkovalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruiny domu jsme našli až překvapivě rychle. A protože jsme měli ještě spoustu času,
zahráli jsme si kousek odtud pár her. Ukazovalo se na sever (nepoměrně přesněji, než
loni na Zaječím Skoku) a házelo se oštěpem. A také se běžel závod o večerní nádobí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byla asi hodina před polednem a my byli na oběd pozváni k malým dětičkám na Horskou
Kvildu. A tak nás Jenda poslal po týmech samotné, ať si zkusíme
&lt;span class="caps"&gt;HK&lt;/span&gt;&lt;sup id="sf-po-stopach-paseraka-3-back"&gt;&lt;a title="Další zkratka - HK pro Horskou Kvildu." class="simple-footnote" href="#sf-po-stopach-paseraka-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; najít sami.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-03-03-po-stopach-paseraka/kluci.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Jak se dalo očekávat, všem se to podařilo zvládnout bez problému, však to byl kousek
a v známých krajích, známým směrem. A tak jsme se na chatě u Musila dočkali polévky
i těstovin s flákem masa a omáčkou - rajskou?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po obědě na nás vytáhl Martin Satorie bonboniéru, kterou nám slíbil darovat za to,
když se alespoň jeden z nás vykoupe v potoce za chatou a vydrží ve vodě alespoň
deset vteřin. A my, protože nejsme žádné máčky, žádné béčka, jsme řekli, že tam vlezeme všichni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak jsme se svlékli do trenek, a vyběhli za chatu. Tam jsme se opravdu všichni ponořili
do ledové vody Hamerského potoka. Všechno se fotilo a natáčelo, takže až jednou narazíte
na nahrávku, asi se dobře zasmějete. Nejvíce se proslavily Jendovy tanečky, které prováděl
poté, co vylezl z vody.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsme se všichni umyli, vrátili jsme se zahřát k topení do chaty. Chvíli jsme ještě
popíjeli teplý čaj a pak vyrazili zpět na &lt;span class="caps"&gt;ZS&lt;/span&gt;. Zde se asi poprvé začal projevovat krásný
trend letošní zimy - kopce a kopečky (a podle názoru Áni i lehce nakloněné rovinky) se vycházeli
zásadně pěšky, s běžkami v rukách. Samozřejmě se našli i tací, kteří byli líní se sehnout
k vázání, ale těch bylo málo…&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="memorial-michala-novaka" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Memoriál Michala Nováka&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A protože bylo ještě odpoledne, slunce krásně svítilo a my přece nemohli jen tak zůstat sedět
v chatě, vyběhli jsme před ní a začali dupat přes lyžařské stopy a hrát nejrůznější hry. První
byla inspirována vyprávěnými příběhy - tým &lt;span class="caps"&gt;PPS&lt;/span&gt;&lt;sup id="sf-po-stopach-paseraka-4-back"&gt;&lt;a title="Pomocné pohraniční stráže - jednotky, které za komunistů pomáhali dobrovolně, z nadšení, hlídat státní hranice před vnějšími vlivy." class="simple-footnote" href="#sf-po-stopach-paseraka-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; měl za úkol ohlídat jisté území a druhý tým pašeráků a převaděčů
se jednak musel dostat přes toto území a hlavně přenést americkou vysílačku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hráli jsme dvakrát a pak se vrhli na trochu akčnější hru - žhavou uličku, běh smrti,
jatka. Jak chcete. Od chaty dolů z kopce vede krásná cesta prostředkem lesíka, do
lesa je krásně zasazená, země se na obou stranách zvedá. Na těchto vyvýšených místech
stáli střelci se zásobou šišek. Po zapískání se odshora odvalilo druhé družstvo
a kdo nebyl zasažen, ten přežil a vyhrál. Pro velký úspěch se hrálo snad šestkrát
za sebou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak konečně přišla hra, na kterou jsme se všichni těšili. Pravé tchoří ragby. Takové,
jaké se hrálo loni na Zaječím Skoku s Michalem. Takové, při kterém jsem si podruhé
už radši sundal brýle. I když minule vydržely skoro až do konce. Skoro. A mač začal.
Podle chybějícího člena z loňské výpravy byl pojmenován jako "Memoriál Michala Nováka".
A byl to mač opravdu drsný. Po pár hrách měl kde kdo už bolavá místa, naražené kosti, otlučenou hlavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Největší zábavu vždy poskytoval Kryštof. Pamětníci vypráví, že dokázal chytit tři lidi a
přejít s nimi přes značný kus hřiště. Ale ani my, druhý tým, jsme se nevzdávali a bojovali
z plných sil. Asi po hodině už jsme sotva šoupali nohama. A pak jsme ještě dost dlouho hrát
vydrželi. Od našich bojů nás odvolal až Ujo, který mezitím připravil večeři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K večeři jsme se nějak doploužili, dali si čaj a dokázali se trochu oklepat, takže večer
mohl začít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z Horské Kvildy jsme si přivezli draze zaplacenou bonboniéru a těšili se, jak si ji večer rozbalíme.
Ta chvíle nastala, i když jsme na to málem zapomněli. Vůbec letos se na sušenky k večernímu
posezení dost často zapomínalo a tak jich většina zbyla na poslední den. Rozbalili jsme tedy
nejdříve fólii, která bonboniéru kryla (jak to tak bývá). Pak nadzvedli víko. Následoval
příval nejrůznějších drsných slov, třeba: "No to teda!", "Cože?!?", "Jak mohli?". V bonboniéře
byly totiž místo slaďoučkých bonbonů položeny nakrájené plátky mrkve. Začali jsme plánovat odplatu…&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-03-03-po-stopach-paseraka/mrkev.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Poté jsme si také zahráli osvědčenou klasiku - "Vraha". Hra, která vznikla kdysi ještě na Jizeře,
kde jsme ji hráli pořád dokola, každý večer několikrát. Až z toho byly noční můry a špatné
spaní. Tím se nám trochu ohrála a tak jsme ji tenhle večer hráli až po hodně dlouhé době.
Pokud znáte městečko Palermo, tak takhle hra je hodně podobná, ale poskytuje trochu více adrenalinu,
dedukce a krutosti - poprava bývá klasicky sněhem za krk… Pár her nám stačilo,
jinak bychom z toho zase začali bláznit. Poté jsme si ještě zahráli Jendovu hru, taky "Vraha", jen
trochu jiného. Ten byl ještě akčnější. Skončil tak, že většina lidí ležela na podlaze
v místnosti a vzájemně se škrtili a křičeli. Prostě krása!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poté byli mladší posláni na kutě. My starší ještě pár hodin vydrželi u svíček a postupně
jsme odpadávali. Někteří toho i tak nestihli moc naspat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="az-za-prameny" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Až za prameny&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další den si pamatuji o něco lépe, hlavně co se týče jídla. Naše žrádlparta totiž měla službu.
Takže nám den začal o půlhodinky dříve, připravili jsme stejnou snídani jako už dvě služby
před námi - nakrájeli chleba a uvařili čaj. Rozcvičku, snídani a takové věci snad už
zmiňovat nemusím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tento den nás čekal asi nejdelší výlet, který jsme za celý pobyt podnikli. Přes Kvildu
jsme měli dojet až k pramenům Vltavy a pak ještě dál k německému jezeru Reschbach Klause.
Na tomto místě se totiž setkával Kilián s agenty &lt;span class="caps"&gt;CIC&lt;/span&gt; (předchůdce &lt;span class="caps"&gt;CIA&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ze včerejších událostí jsme se mohli sotva hýbat, svaly bolely a celkové vyčerpání bylo znát.
Navíc počasí nebylo pro běžkování úplně ideální - namazat se nám nepovedlo, snad to
ani na té směsi starého sněhu a ledu nešlo, jen jsme si klistrem zapatlali lyže. Většinu
času jsme proto probuslili nebo šli pěšky. Já s Kyšem prakticky celou druhou půlku cesty
z Kvildy k pramenům. Po sněhu se totiž pohybovalo podstatně lépe s běžkami na rameni
než pod nohama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za prameny jsme se vnořili do zakázané zóny &lt;span class="caps"&gt;NP&lt;/span&gt; a překročili hranici k jezeru. Mezi mrtvými
stromy to nebyl problém a přes jezero jsme si to přebruslili až k hrázi. Tam jsme si dali
svačinu a trochu delší chvilku poseděli - zkoušeli jsme pevnost ledu, házeli po sobě koule
a Jenda předváděl rozzlobeného německého dědečka (k podivu dvou starších Němců, kteří stáli opodál).&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-03-03-po-stopach-paseraka/hute.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Pak následovala cesta zpátky, tentokrát běžnou cestu - přes Bučinu směrem zpět na Kvildu.
Opět střídáním pěší chůze a běžek jsme se dopravili až na Kvildu, pak známou trasou
na &lt;span class="caps"&gt;HK&lt;/span&gt; a ještě známější cestou až domů na &lt;span class="caps"&gt;ZS&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V této době padl první z členů výpravy, udolán nějakou virózou a kombinací nevyspání,
ragby a ledové vody v potoce - Kryštof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K večeři byla čočka s vajíčky a cibulkou. Až na to že se nám čočka lehce připálila (to stejně
nikdo, kdo nebyl v kuchyni nepostřehl) to byla strava celkem dobrá a vydatná. Večer
jsme byli všichni natolik vyčerpaní, že jsme odložili společné posezení na příště a
šli spát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno se Kryštof odstěhoval z klukovského pokoje do svého vlastního, na marodku.
Ne že by se úplně bránil. Celkem si v tom liboval. Pravdou totiž je, že postupem
času se stal náš pokoj neobyvatelným kvůli přílišným výparům ze smradlavých ponožek.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="puding" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Puding!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Byla středa. Na odpoledne byli pozvaní prckové z &lt;span class="caps"&gt;HK&lt;/span&gt; spolu s vedoucími. Proto jsme se
nemohli vydat nikam daleko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro malé jsme měli přichystaný "skvělý" zlatostudniční puding. V původním plánu bylo,
že pro děti uděláme normální puding, slaďoučký jak med. Takový aby děti slintaly
blahem, až ho budou jíst. A pro vedoucí ten pravý puding. S dostatkem soli, jak se
na Zlatou studnu patří&lt;sup id="sf-po-stopach-paseraka-5-back"&gt;&lt;a title="To se vztahuje k tříleté historii, kdy jsme byli na ZS poprvé. Tenkrát jsme se zrovna vrátili z šíleně dlouhého výletu. K večeři měl být puding, ale jakýmsi nedopatřením se namísto cukru dostala do pudingu sůl. Nedovedete si představit, co kilo soli s pudingem udělá. A to měl každý jeden hrníček povinně…" class="simple-footnote" href="#sf-po-stopach-paseraka-5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby puding neměli jen tak zadarmo, po snídani jsme začali kreslit poukázky na puding,
které se později poschovávali v lese. Pár z nich bylo opravdu uměleckými díly,
třeba Jánina "Vstupenka do cirkusu".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže udělat dobrý puding se jaksi nepovedlo. Dost za to mohl špatný hrnec. V něm se prostě všechno připalovalo,
ať to byla čočka nebo puding, ať se to míchalo tak nebo onak. A puding tak získal příchuť
po spáleném mléku. Nic strašného, dalo se to jíst, i když my jsme zvyklí na mnoho.
Vedoucím jsme navíc, jako poděkování za skvělou bonboniéru, přimíchali do pudingu
vrstvu kyselého zelí. Ať si to užijou!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dětičky měly ze své chaty na &lt;span class="caps"&gt;HK&lt;/span&gt; vyrazit někdy kolem půldruhé. To znamená, že ti rychlejší
by mohli být na &lt;span class="caps"&gt;ZS&lt;/span&gt; kolem druhé, ti pomalejší s odstupem půlhodinky. My jsme s dostatečným
předstihem vynesli ven na louku stůl a židle a čekali. Bylo pěkně, sluníčko svítilo
a nám ani nevadilo, že se čekání trochu protáhlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když konečně přijeli, nejdříve se je Ujo rozhodl zničit hrou na tažné psy (a my mu
byli velmi vděční, že to dopadlo takhle. Čekali jsme to horší, třeba že tažní psi
budeme my). Pak je konečně vyslal do lesa hledat poukázky a nás pro puding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nastala osudová chvíle. Jako jeden z prvních přiběhl Vojta Spěváček. Dostal puding,
naházel ho do sebe a liboval si, jak je dobrý. Docela jsme koukali. Další, co ho
dostali, se na něj už tak nadšeně netvářili. Postupně začali prskat a běhat do
křoví puding zase vyplivovat. Měkoty!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkem s nedočkavostí jsme očekávali prvního vedoucího, který si přijde pro puding
(vedoucí také hledali poukázky, jen trochu jiné a trochu výše na stromech). Postupně
přišli. A když viděli děti, moc se jim do jejich pudingu nechtělo. Martin Satorie se
do něj s odvahou pustil a dokud nenarazil na vrstvu se zelím, dělal, jak si pochutnává.
Pak už myslím ne…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výsledek byl takový, že nám dost pudingu zůstalo v napůl snědených hrnečcích. Ani
jsme se tomu moc nedivili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě jsme si s prckama zahráli ragby. My, Tchoři, se nejdříve snažili hrát naší pěknou
hru, ale postupem času se to změnilo na valnou hromadu s míčem někde dole. Přece jen
když na vás naskáče dvacet děcek, moc šancí nemáte. Memoriál Kryštofa Mejstříka jsme
tak neslavně prohráli tři ku jedné. Ale ani nás to moc nemrzelo, protože prohrát v
nerovném souboji není ostuda, že&lt;sup id="sf-po-stopach-paseraka-6-back"&gt;&lt;a title="No tak dobře, chvilku jsme možná trochu naštvaní byli, ale opravdu jen chvilku :)" class="simple-footnote" href="#sf-po-stopach-paseraka-6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-03-03-po-stopach-paseraka/vydra.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Večer se nesl v duchu více či méně praštěných her. Já jim říkal "stresové" a ze začátku
se mi do nich moc nechtělo. Zvlášť když jsem viděl ostatní, jak sedí dokola na židlích a
ukazují podivná gesta (třeba naznačovali sloní chobot nebo jelení paroží), ale nechal
jsem se přemluvit. Hra byla jednoduchá. Jestli znáte takové ty strašlivé seznamovací
hry typu "Marek, Marek, Tonda, Tonda. Tonda, Tonda, Jirka, Jirka", tak tohle bylo něco
na podobný způsob. Jen ne se jmény. Každý si zvolil ze začátku jeden znak - jedno gesto
nějakého zvířete a to pak ukazoval. Následně musel ukázat znak někoho jiného. A musel
to udělat dostatečně rychle (nebo fikaně), protože uprostřed stál člověk s novinami,
který se snažil praštit, přetáhnout a majznout toho, kdo zrovna ukazoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk by ani nevěřil, jak taková hra dokáže chytnout. Chvílemi jsme se víc smáli,
než hráli. Pak jsme ale vypnuli generátor elektriky a protože takhle hra vyžadovala,
abychom na sebe viděli, museli jsme ji trochu upravit. Celkem logickou obměnou byla
výměna gest za zvuky. A pak to teprve začalo. Vzniklo totiž pár zvuků, které byste
si asi nebyli schopni domyslet. Třeba - jak dělá pštros? A co byste si představili
pod zvukem "lezilezi"?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="pesky-jako-blesky" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Pěšky jako blešky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalším, kdo nevydržel a padl, byl starý náčelník. Chytil něco podobného jako Kryštof,
navíc si prý už něco přivezl z domova. A tak nás vyslal na výlet. A protože bylo
počasí na draka a běžkovat se pořád moc nedalo, šli jsme pěšky. Navíc jsme šli do
míst, kde jsme předpokládali, že moc sněhu nebude (a taky že nebylo). Naše cesta
vedla ze &lt;span class="caps"&gt;ZS&lt;/span&gt; na Zhůří, pak dolů z kopce na Turnerovu chatu. Tam jsme si dali všichni
hranolky a obdivovali vydru, kterou zde měli zavřenou v kleci. Měli tu také asi tři
papoušky a čtyři kočky. Zajímavý pajzl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento náš výlet se stal zdrojem nepočitatelného množství zábavy. Pokud někdy uslyšíte
o vydrodlacích, tak se to zrodilo pravděpodobně právě tady.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cesta z Turnerovky nahoru na Antýgl byla vcelku zajímavá. Silnice byla totiž pokryta
souvislou vrstvou ledu a tak občas někdo klouzl a chvíli sebou mrskal na zemi.
Mezi pády jsme obdivovali vedle tekoucí Vydru (a koukali po vydrách).&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-03-03-po-stopach-paseraka/turnerka.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Někdy v téhle době začal odpadávat Vojta a jak se později ukázalo, byl další
obětí záludné nemoci. Pomalu jsme se tedy došourali na Horskou Kvildu, chvilku
poseděli na chatě a popili čaje. V plánu jsme počítali s tím, že dětičky budou
někde na běžkách a že bude na chatě klid, ale oni zůstali doma a tak jsme se tam
nezdržovali déle, než bylo nutné a s nabytými silami jsme doběhli až domů na Studnu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="muj-rodny-dum" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Můj rodný dům&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další den už vstal Kryštof z postele a vyrazil s námi hledat rodný dům
Kiliána Nowotného. Měl se nacházet kdesi u Starých Hutí. Měli jsme obrázek,
respektive popis tohoto domu. A zbytek už byl na nás. Ujo, který nás vyslal,
chtěl, abychom toho zjistili co nejvíc - poptali se po dětech, drbech a takových věcech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do Nových Hutí jsme dorazili bez větších problémů. Dokonce i sjezd k Pláním
jsme všichni přežili. Tam jsme si sundali běžky a vydali se po těchto pláních.
Ve vesnici jsme lyže odložili a vytvořili pátrací čety. Já zůstal hlídat
u lyží. (Ale nezahálel jsem. Hned jsem vyzpovídal dva kolemjdoucí). Asi za
hodinku jsme se sešli zpátky - zjistili jsme, že hřbitov je plný Nowotných i
Novotných, cosi o nemanželských dětech, pak o lidech, kteří se dlouhá
léta schovávali ve stodole, než je komunisté dopátrali. Bylo toho prostě dost.
I dům jsme našli (i když nám nějaký další starousedlík tvrdil, že už je dávno
zbouraný). Takže kdoví, jak to ve skutečnosti je a jestli jsme našli ten správný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další cesta vedla přes Nové Hutě, nahoru přes sjezdovky až ke kraji lesa.
Tam jsme si chtěli dát svačinu, ale Ondra, který nesl batoh (ve kterém byla), zjistil,
že zůstal na druhé straně údolí. A protože je mladý a zdatný, nechali jsme ho
sjet dolů z kopce, vyběhnout pro batoh a vrátit se nahoru. Naštěstí ho do
kopce vyvezli vlekem. Pána, který tam byl, prý dost pobavil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po žluté jsme pak došli na Kvildu a zbytek už si jistě dokážete domyslet.
Mezi Kvildou a Horskou Kvildu jsme potkali Martinovu družinu, která tam
zrovna závodila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posledním, kdo stihl onemocnět ještě v průběhu lyžáku, byl Ondra. Možná
se na tom podílel i běh pro batoh. Výměnou za to vstal z postele jeho brácha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večeři si pamatuji, opět jsme měli totiž službu. A protože se vařily
jenom těstoviny, nechali jsme holky odpočívat a stala se z toho čistě
chlapská záležitost. Vítek s Vojtou nastrouhali sýr, já uvařil těstoviny
a večeře byla na stole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím jak ostatní, ale mne celkem překvapilo, když mi večer došlo,
že už je vlastně pátek a že se zítra vracíme do svým domovů. Z toho
plynulo to, že bylo potřeba dojíst spoustu sušenek a sedět večer
pospolu, co to jen unavené tělo a Jenda dovolí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="balime-mizime" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Balíme, mizíme&lt;/h2&gt;
&lt;img src="images/2011-03-03-po-stopach-paseraka/krystof.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Ráno už totiž nenásledovalo nic jiného, než obvyklý program posledních
táborových dnů. Balení, hledání ztracených ponožek, uklízení pokoje
i všech ostatních společných, vytírání, zametaní, nošení dřeva. Však to
také znáte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Někdy kolem deváté jsme opouštěli chatu a se slzou v oku a batohem
na zádech jsme se vydali na Horskou Kvildu, kde již čekali rodičové,
odvozci a další známí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě jedna veselá historka se na samém konci udála. Nedojelo nás totiž
všech třináct, ale o jednoho méně. Zuzka nebyla stále nikde v dohledu
a její táta už na parkovišti netrpělivě podupával. Po delším čekání
vyslal Jenda dva rychlé zvědy - Sváťu a Áňu, aby se šly podívat.
My ostatní u toho ještě vtipkovali, kde že jsme ji viděli naposledy.
Na rozcestí? Ne. Před chatou, když jsme odcházeli? Také ne. Jestli
ona nezůstala zamčená na chatě…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otec už to nevydržel a šel se také podívat naproti - cestou, kterou jsme
přijeli. Zrovna zmizel za horizontem, když se Zuzka objevila na trochu
jiné straně, než jsme čekali. Rázovala si to po silnici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O rychlé zvědy nejevil Jenda starost ("Ty ať si klidně doběhnou na
Zlatou Studnu a zpátky"), ale byl jsem poslán, abych odchytil jejího
tátu. To se mi podařilo celkem brzy a tak jsem se pln nadějí rozeběhl
i za rychlými zvědy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Během pár dalších metrů mi došlo, že s rozdílem jejich a mého tréninku
je potkám, až když se budou vracet s nepořízenou ze Studny. To se také
stalo, naštěstí pro ně ale o něco dříve, protože Áňa sebou měla mobil,
sic s posledními zbytky baterie, ale živý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak to skončilo. Zase moc rychle a moc brzo. Možná ještě dříve, než
obvykle. Protože čím lepší věci se dějí, tím čas rychleji utíká. Tak
už to prostě je. Ale za měsíc jsou Velikonoce, není nač zoufat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-po-stopach-paseraka-1"&gt;Ani
jedno není úplná pravda, ale tvářili jsme se tak. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-po-stopach-paseraka-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-po-stopach-paseraka-2"&gt;Zlatá Studna, jak jinak. Jsem
líný to psát celé, tak si to budu takhle zkracovat. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-po-stopach-paseraka-2-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-po-stopach-paseraka-3"&gt;Další zkratka - &lt;span class="caps"&gt;HK&lt;/span&gt; pro Horskou Kvildu. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-po-stopach-paseraka-3-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-po-stopach-paseraka-4"&gt;Pomocné pohraniční
stráže - jednotky, které za komunistů pomáhali dobrovolně, z nadšení, hlídat státní hranice
před vnějšími vlivy. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-po-stopach-paseraka-4-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-po-stopach-paseraka-5"&gt;To se vztahuje k tříleté historii,
kdy jsme byli na &lt;span class="caps"&gt;ZS&lt;/span&gt; poprvé. Tenkrát jsme se zrovna vrátili z šíleně dlouhého výletu.
K večeři měl být puding, ale jakýmsi nedopatřením se namísto cukru dostala do pudingu
sůl. Nedovedete si představit, co kilo soli s pudingem udělá. A to měl každý jeden
hrníček povinně… &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-po-stopach-paseraka-5-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-po-stopach-paseraka-6"&gt;No tak dobře, chvilku jsme
možná trochu naštvaní byli, ale opravdu jen chvilku :) &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-po-stopach-paseraka-6-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Reportáž z MatFyzu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jeden-den-fyzikou-i.html" rel="alternate"></link><updated>2011-02-20T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-02-20:jeden-den-fyzikou-i.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Jak známo &amp;quot;matfyzáka&amp;quot; od obyčejného člověka poznáte snadno a pokud se budete
řídit intuicí, nemáte šanci k omylu. Splésti si ho můžete snad jenom s
chemikem. A výlet na matematicko-fyzikální fakultu je proto zážitkem podobné
intenzity třeba jako návštěva&amp;nbsp;zoo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Narozdíl od zoologické zahrady není tato instituce den co den otevřena
veřejnosti, nebo lépe řečeno je, ale těžko se shánějí průvodci. Dne 3. února
léta páně 2011 to bylo trochu jinak. V akci zvané &amp;quot;Jeden den s fyzikou&amp;quot; se tato
škola snažila nastavit svou lidskou tvář a nalákat potencionální oběti do svých
tenat. Podařilo&amp;nbsp;se?&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="dil-i-ohybame-fotony-na-male-veci-bez-mikroskopu"&gt;
&lt;h2&gt;Díl I: Ohýbáme fotony - na malé věci bez&amp;nbsp;mikroskopu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zájem o jeden den v této proslavené budově byl převeliký. Hlavní zahajovací
přednáškou byla &amp;quot;Velká fyzikální podívaná&amp;#8230;&amp;quot;, ale té jsem se účastnil již
loňský rok a protentokrát jsem se rozhodl vyzkoušet něco jiného. Usadil jsem se
v posluchárně F2 a&amp;nbsp;čekal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se nám podařilo dorazit nečekaně s dostatečným předstihem, mohl jsem
sledovat jak se sál plní, jaké osoby přicházejí a o čem si povídají a s potěšením
jsem konstatoval, že toho dne se nedostavili jenom ti, co už téměř jinou
možnost studia nemají, ale i obyčejní lidé, kteří usoudili, že horší než
den ve škole den na Matfyzu být&amp;nbsp;nemůže.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednáška začala s mírným zpožděním, protože ani zde nefunguje všechno neomylně
(kupodivu) a technika celkem dlouho odolávala pokusům profesorů o zprovoznění.
Když se konečně umoudřila, jeden z nich se ujal slova, chvíli pronášel takové
ty klasické fráze, jako že nás vítají a doufají v krásné prožití tohoto&amp;nbsp;dne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak předal slovo druhému profesorovi, s hlavou hodnou učence - sluneční paprsky
se od jeho hlavy odrážely krásně všemi směry. Povídal o tom, k čemu se hodí
vidět věci pěkně podrobně a začal tím, co každý z nás zná,&amp;nbsp;mikroskopem:&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="opticky-mikroskop"&gt;
&lt;h3&gt;Optický&amp;nbsp;mikroskop&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zdlouhavě objasňovat principy tohoto zařízení by bylo urážkou váženého čtenáře.
Jedná se o věc již delší čas známou, prý už od roku 1590, kdy byl v Holandsku
sestaven panem Jansenem. S postupem času se mikroskopy zdokonalovaly a na
omezení začali narážet lidé až docela nedávno. Jeho maximální teoretické zvětšení je totiž
asi 2000× a to kvůli délce vln viditelného světla. V praxi se lze dostat zhruba
na&amp;nbsp;polovinu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-02-20-jeden-den-fyzikou-i/Ant_SEM.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Mravenec pod &lt;span class="caps"&gt;SEM&lt;/span&gt;&amp;nbsp;mikroskopem&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A protože lidé by rádi pořád víc a víc, v roce 1931 byl panem Ernstem Ruska
objeven mikroskop, který pracuje na trochu odlišném&amp;nbsp;principu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="elektronovy-mikroskop-tem-a-sem"&gt;
&lt;h3&gt;Elektronový mikroskop (&lt;span class="caps"&gt;TEM&lt;/span&gt; a &lt;span class="caps"&gt;SEM&lt;/span&gt;)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="caps"&gt;TEM&lt;/span&gt; mikroskop, plným názvem &amp;quot;transmisní elektronový mikroskop&amp;quot; zobrazuje
pozorovaný objekt tak, že jím prozáří patřičně zrychlené elektrony, které jsou
na druhé straně zachyceny a převedeny na&amp;nbsp;obraz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To na jednu stranu přináší mnohem více podrobností ale také i nevýhod. Zkoumaný
objekt musí být velice tenký (tzn. 10 až 500 nm - pro srovnání lidský vlas je
tlustý okolo 50 mikrometrů neboli 100× více, než mikroskop&amp;nbsp;zvládne).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším problémem je to, že elektrony jsou záporně nabité částice (snad vám to
ve škole nezatajili) a tak se vám snadno může stát, že se v pozorovaném objektu
najde nějaká kladně nabitá částice, se kterou se váš elektron skamarádí a
výsledný obrázek tak nebude vypadat úplně&amp;nbsp;správně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na podobném principu pracuje i &lt;span class="caps"&gt;SEM&lt;/span&gt; mikroskop - &amp;quot;rastrový elektronový
mikroskop&amp;quot;. Ten se na rozdíl od TEMu nesnaží protlačit elektrony skrz látku,
ale odchytá ty, co se od ní odrazí. Pozorovaný prvek &amp;quot;skenuje&amp;quot; řádek po řádku a
podle toho, jak se elektrony odrazí se získá výsledný&amp;nbsp;obraz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z toho plyne oproti &lt;span class="caps"&gt;TEM&lt;/span&gt; mikroskopu výhoda toho, že pozorovaný objekt nemusí být
tenký. Nicméně nevýhody zůstávají. A komu by se líbilo tolik&amp;nbsp;nevýhod?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mikroskop-stm"&gt;
&lt;h3&gt;Mikroskop &lt;span class="caps"&gt;STM&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tento mikroskop už pracuje zcela na jiném principu, než klasické mikroskopy i
než elektronové mikroskopy. Nenechte se ale zastrašit, není o nic složitější,
ba naopak.  Namísto toho, aby objekt pozoroval si ho totiž pěkně ohmatá.
Jehlou, která má na špičce právě jeden atom, přejíždí po povrchu látky a podle
toho, jak vysoko jehla je zaznamenává obraz. Asi tak, jako když přejíždíte
prstem po Braillově písmu nebo když jehla v gramofonu jede po&amp;nbsp;desce.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-02-20-jeden-den-fyzikou-i/stm.png" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Princip &lt;span class="caps"&gt;STM&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Tím se nám naskytne rozlišení o přesnosti na jeden atom a to už je hodně pěkné.
Téměř dokonalé. Jen jednu mouchu to má - objekt vidíme pouze ze shora. Nešlo by
se na něj podívat prostorově, získat obraz v 3D?&amp;nbsp;Šlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zbytek přednášky se věnoval tomuto tématu. Zde už se častokrát přednášející
neudržel a komplexních číslech, převodech amplitudy a frekvence na výsledný
obraz o obráceně se nejeden člověk ztrácel. Já se budu snažit nezabíhat do
přílišných podrobností a vysvětlím to polopatě. Pro více informací se obraťte
na své učitele fyziky. Případně na nějakého profesora z Matfyzu, pokud ani
učitelé nebudou&amp;nbsp;vědět&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ziskavani-prostoroveho-obrazu"&gt;
&lt;h3&gt;Získávání prostorového&amp;nbsp;obrazu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nyní se dostáváme až na samotné jádro - samotné atomy. Máme-li třeba
krystalickou mřížku, která není úplně jednoduchá a chceme zjistit, jak jsou
atomy v ní poskládané, běžné metody nám na to stačit&amp;nbsp;nebudou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na objekt se musíme podívat doslova ze všech stran. Získané obrazy pak spojíme
a získáme výslednou podobu. Zatím to zní jednoduše,&amp;nbsp;ne?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K &amp;quot;podívání se&amp;quot; na objekt se používá nějakého záření krátké vlnové délky, často
třeba rentgenového záření. Problém je v tom, že pokud něco takto prosvítíte,
nezískáte opravdový obraz, ale pouze vzdálenosti částic. Ty je pak potřeba
správně převést. A to už je celá věda, kde se pracuje dokonce i s&amp;nbsp;náhodou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na závěr srovnání jednotlivých typů&amp;nbsp;mikroskopů:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-02-20-jeden-den-fyzikou-i/srovnani.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="dil-ii-nanotechnologie-a-ich-sucasne-vyuzitie"&gt;
&lt;h2&gt;Díl &lt;span class="caps"&gt;II&lt;/span&gt;: Nanotechnológie a ich súčasné&amp;nbsp;využitie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Druhá přednáška byla něčím speciálním a výjimečným hned ze dvou
důvodů. Byla totiž ve slovenštině a navíc od mladé přednášející, která se
stereotypu &amp;quot;matfyzáka&amp;quot; úspěšně vyhýbala. Ani v této přednášce jsme se nedostali
do velkých rozměrů - moderní téma nanotechnologií ale dokázalo nalákat a sál byl i tentokrát&amp;nbsp;plný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale jak prohlásil jeden z přednášejících profesorů: &amp;quot;Abyste na nějaký výzkum dnes dostali grant, musíte mít
v názvu bio nebo&amp;nbsp;nano&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Od základních pojmů, kterými bylo vysvětleno, co to vlastně nanotechnologie jsou, čím jsou zajímavé a přínosné
jsme se dostali až k možné budoucnosti, která často hraničila se&amp;nbsp;sci-fi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nanotechnologie jsou celkem stará záležitost - už staří Egypťané si barvili vlasy s pomocí
mikročásteček. Ve středověku se zase přidávaly přísady do skel, jak kvůli barvě, tak kvůli&amp;nbsp;průhlednosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vědci se tímto světem ale začali zabírat poměrně nedávno. V roce 1959 přednesl na jednom sjezdu fyziků pan Feynman slavnou&amp;nbsp;větu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
There&amp;#8217;s Plenty of Room at the Bottom&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;což znamená ve volném překladu &amp;quot;tam dole je spousta místa&amp;quot;. Fyzici ho pochopili a přestali mít hlavu v oblacích a ve hvězdách a vůbec ve velkých věcech a začali se věnovat čím dál tím věcem&amp;nbsp;menším.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi nejvýznamnějším objevem v této oblasti byly takzvané fullereny. To jsou speciálně poskládané atomy uhlíku, které jsou mimořádně pevné - tvrdší než diamant. Pánové, kteří to všechno vymysleli, se jmenovali Curl, Smalley a Kroot a v roce 1996 za to získali Nobelovu cenu za chemii. Kromě toho, že se jedná o částečky nesmírně pevné, jsou i&amp;nbsp;supravodivé.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-02-20-jeden-den-fyzikou-i/fullerene.gif" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Různé typy&amp;nbsp;fullerenů&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-02-20-jeden-den-fyzikou-i/flashinsert.png" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Uložení do &lt;span class="caps"&gt;FLASH&lt;/span&gt;&amp;nbsp;paměti&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Poskládáním více těchto prvků k sobě mohou vzniknout třeba nanovlákna, která se dále používají hlavně v textilním průmyslu
Hodně toho vydrží, působí antibakteriálně a vůbec jsou dneska&amp;nbsp;in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovšem přes spoustu výhod v sobě tyto technologie přinášejí i spoustu nebezpečí. Nanočástice mohou snadno proniknout do lidského těla, jakpak by taky ne při jejich velikosti, kde mohou dlouho přetrvávat a hromadit se. Americký výzkum dokonce prokázal,
že nanočástice stříbra o velikostech desítek nanometrů mohou v embryích ryb způsobit otoky a krevní výrony, které vedou ke&amp;nbsp;smrti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poslední část přednášky se věnovala využití nanotechnologií v informatice, především v oblasti hardwaru sloužícímu
k ukládání dat. Laicky řečeno takovým věcem jako jsou&amp;nbsp;&lt;span class="caps"&gt;CD&lt;/span&gt;, &lt;span class="caps"&gt;DVD&lt;/span&gt;, harddisky, Blu-ray apod. Dostalo se i na &lt;span class="caps"&gt;FLASH&lt;/span&gt; paměti, kde
byl objasněn rozdíl mezi jimi a obyčejnou &lt;span class="caps"&gt;RAM&lt;/span&gt; pamětí (tou co máte v&amp;nbsp;počítači).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta totiž slouží pouze jako dočasná paměť - pokud přerušíte přívod elektrického proudu všechna data se vymažou. Ve &lt;span class="caps"&gt;FLASH&lt;/span&gt;
pamětích se speciálním zábleskem (odtud název flash = blesk) změní hodnota buňky a zůstane zde&amp;nbsp;uložena.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="gympl"></category></entry><entry><title>Návod na GGT</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/navod-na-ggt.html" rel="alternate"></link><updated>2010-08-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2010-08-12:navod-na-ggt.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Nejspíše i proto, že kdysi jsem provozoval web s informacemi o &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; (Czech
Soccer Manager - &lt;a class="reference external" href="http://csmweb.net"&gt;http://csmweb.net&lt;/a&gt;), se mě i teď, asi půl roku po skončení
činnosti webu, pořád dost lidí ptá jak se s tímto programem&amp;nbsp;pracuje.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="na-co-je-generic-game-trainer-ggt"&gt;
&lt;h2&gt;Na co je Generic Game Trainer (&lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt;)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud hrajete počítačové hry a občas brouzdnete po internetu a zavítáte na
weby o hrách najdete tam trainery. Trainery jsou programy, které vám dokáží
např. přidat suroviny ve strategiích, doplnit životy atd. &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; je univerzální
trainer, se kterým si můžete toto vše udělat. Ve všech hrách je postup zhruba
stejný, my si zde uvedeme příklad na hře &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="navod-na-pouziti-ggt-u-hry-czech-soccer-manager"&gt;
&lt;h2&gt;Návod na použití &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; u hry Czech Soccer&amp;nbsp;Manager:&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.slunecnice.cz/sw/generic-game-trainer/"&gt;Stáhněte&lt;/a&gt; si &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud jste si stáhli balík v zipu, rozbalte&amp;nbsp;ho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spuste gentrain.exe, nic zatím&amp;nbsp;nemačkejte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spusťe &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; a načtěte hru (případně ji&amp;nbsp;vytvořte)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se zpět do &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; ([Alt] +&amp;nbsp;[Tab])&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zmáčkněte tlačítko&amp;nbsp;Refresh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Z nabídky vyberte &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potvrďte výběr zmáčknutím tlačítka &lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Měli byste být v záložce Search (nahoře), pokud ne, přepněte se&amp;nbsp;tam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se zpět do &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; a zapamatujte si přesně kolik máte&amp;nbsp;peněz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se do &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; a zadejte do položky Value toto&amp;nbsp;číslo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stistkněte tlačítko Search&amp;nbsp;(dole)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud vám do výsledků skočilo více položek nebo jedna položka s pouze dvěmi sloupci pokračujte podle návodu dál. Pokud vám vyskočilo menší okno nebo ve výsledku je jen jedna položka s více sloupci než dvěma (Adress, Size, Value, Change) přeskočte na bod&amp;nbsp;17.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se do &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; a změňte hodnotu svých peněz (např. pošlete hráče na hostování&amp;nbsp;apod.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se do &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; a do políčka Value zadejte aktuální množství&amp;nbsp;peněz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zmáčkněte Search.Vraťte se na bod 13 a tento postup opakujte do té doby, dokud nepřeskočíte na bod&amp;nbsp;17.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud vám vyskočilo malé okno (Create Cheat) pokračujte dál, pokud ne, poklepejte 2x rychle na položku. Mělo by vám vyskočit menší okno. Pokud ne, vraťte se na bod 13 a vše znovu&amp;nbsp;zkontrolujte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do položky Value v malém okně zadejte kolik peněz chcete. Pokud byste měnili údaj častěji, můžete si ho pojmenovat&amp;nbsp;(Name).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dejte &lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt; a peníze máte&amp;nbsp;přidané.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Stejným způsobem můžete rozšiřovat stadion, měnit výsledky v zápasech,
zlepšovat hráče, přidávat body do tabulek apod. Všechno se dělá podobně, ale
musíte mít větší&amp;nbsp;trpělivost.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="návod"></category></entry><entry><title>Rozumět nebo rozumnět</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozumel-nebo-rozumnel.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-04-03:rozumel-nebo-rozumnel.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Ta čeština je peklo,&amp;nbsp;co?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdo se nikdy nezabýval otázkou rozumět kontra rozumnět, asi není Čech. A jak se
s touto chytačkou&amp;nbsp;vypořádat?&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="spravny-tvar-je-rozumet"&gt;
&lt;h2&gt;Správný tvar je:&amp;nbsp;rozumět&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pro snazší zapamatování si můžete říci, že už tomu konečně &lt;strong&gt;rozumíte&lt;/strong&gt;.
Slyšíte tam nějaké enko navíc? Ne. Takže pokud se jedná o sloveso, nikdy ho tam&amp;nbsp;nepište.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jiná věc je slovo rozumný a rozumně. Zde se již o slovesa nejedná, překvapivě.
A tak můžete prohlásit: &amp;quot;Jsem rozumný a češtině&amp;nbsp;rozumím.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="gympl"></category><category term="čeština"></category></entry><entry><title>Jizerky 2009</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jizerky-2009.html" rel="alternate"></link><updated>2009-03-06T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-03-06:jizerky-2009.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Konečně jsem si sedl a můžu napsat
pořádný článek o tom, jak se Tchoříkům dařilo letos v horách Jizerských – tam
nahoře, na severu, hned vedle Krkonoš. Zase tam do stejné boudičky, našeho
milého srubu na úpatí Jizery, druhé nejvyšší hory na české straně.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2009-03-06-jizerky-2009/stromy.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Letos to bylo tak trochu na rychlo, nebo se mi to jen zdálo, protože z
ničeho nic tu byl týden před prázdninami a já ještě neměl ani boty na běžky.
Nějak jsem to ale do kupy dal a v sobotu ráno jsem mohl čekat před panelákem
než pro mě Hájkovi přijedou. A jak už se stává tradicí, přijeli, oznámili, že
se musí chvátat a rychle vyrazili směr Železná Ruda a Špičák. Navíc byli Zdeněk
i Johana nachcípaní – do toho zprávy, že se i Kryštof s Klárou, pro které jsme
jeli, jsou na tom podobně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S poměrně velkou časovou ztrátou jsme dorazili na Špičák, naložili Kláru,
dotankovali a zase jsme fičeli na Velhartice. V té době jsme měli být už na
Rabí, co se dalo dělat, museli na nás počkat. Na hradě jsme naložili Kryštofa,
zmáčkli se pořádně v autě, protože byla sklopená jedna sedačka (tam byly lyže)
museli jsme se tři zmáčknout na jednu. Navíc silnici pokrývalo něco mezi
sněhem a blátem, takže to klouzalo a jednou jsme málem skončili na chodníku.
Cesta to byla divoká, s Boží ochranou jsme ale na Rabí dorazili. Přeházeli jsme
věci z jednoho auta do druhého, rozloučili se Zdeňkem a Martinem Satoriem,
který si posteskl, že by radši jel s námi – čekali ho totiž mrňata na Kvildě. A
pak jsme vyrazili směr sever. Michal, Bětka, já, Kryštof, Klára a Johana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cesta ubíhala v poklidu, párkrát jsme se někde stavili – jednou pro boty,
jednou kvůli vyložení židlí (které jsme nevyložili, protože bylo zamčeno),
jednou pro stěrače. Cesta Rabí – Praha – Jablonec – Josefův Důl ubíhala rychle.
Až ke konci přišla nuda a tak po modním vzoru byly vytaženy mobily a ty se jaly
trhat naše uši písničkami, pro které je slovo píseň moc ušlechtilé. Ne, nechci
urážet cizí vkus, jsou i horší věci.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2009-03-06-jizerky-2009/johana.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;V Josefově Dole jsme zjistili, že ne všude je sněhu jak u nás a tak jsme v
půlce kopce museli zastavit, nechat se kousek Jendou, který byl narychlo
přivolán, vytáhnout a nasadit řetězy. Do našeho základního tábora to už byl
kousek, jako obvykle jsme vyráželi od babičky Jáni (a Sváti samozřejmě taky).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První věcí, která se dělá pokaždé, ale opravdu pokaždé, když se přijede do
Josefáče, je to, že se odhazuje sníh. Do ruky nám vtiskli lopaty a házejte,
hoši, házejte. Pak jsme se rychle podívali dovnitř, jak se daří, pozdravili se
s druhou půlkou Tchoříků a vyrazili do hor, směr Jizera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už jsme byli skoro kompletní – v Jendově autě přijela Jáňa, Sváťa, Lenka a Pavel (a Jenda
samozřejmě taky). Sváťa ale ještě den zůstala v Josefové Dole, taky ji zkosila
nějaká chřipka a potřebovala ještě den na zotavení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Od chvíle, kdy jsme přijeli, nepřetržitě sněžilo a když pořád sněží, nemá cenu
projíždět s rolbou stopu, to dá rozum. A tak jsme si ji museli prošlapávat
sami. Tu a tam už sice od nějakých nadšenců projetá byla, přesto to nebylo nic moc.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2009-03-06-jizerky-2009/lenka.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;K naší chatce jsme se nějak prošlapali. Už ani nevím jak, možná si za pár
odstavců vzpomenu, že se při cestě stalo něco zajímavého a rychle to sem
dopíšu. I chatku jsme nalezli rychle, ne jako poprvé, kdy jsme bloudili v mlze.
Tak první dopisování, málem jsem zapomněl na to, že se mi asi sto metrů od
srubu rozpadla lyže. Moje historické vázání se vytrhlo a zůstalo mi na noze.
Naštěstí to byl kousek, dalo se to dojít a Michal to i bez problémů opravil (už
měl zkušenosti, minulý rok se mi skoro to samé stalo na druhé lyži). To mě
přesvědčilo o tom, že potřebuji nové lyže.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na chatě jsme se opět chopili lopat, házeli cestičky, záchody a ostatní mezitím
topili, aby se dalo večer přežít. Prvních pár dní, než se chatka vytopí, bývá
vevnitř celkem zima. Nebudu si vymýšlet, až po tento okamžik jsem si vzpomínal
celkem jasně, teď už mi to ale začíná splývat a tak to vezmu trochu obecněji.
V prvních dnech se rozhodlo, kdo s kým bude mít službu. Postupným
kámennůžkopapírovaním jsme se pěkně rozházeli do dvojic kluk-holka a bylo
jasné, s kým tento (nad jiné těžší) den budeme vařit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už jsem myslel, že budu muset celý první den přeskočit. Hodně jsem se zapotil,
abych si vzpomněl co se dělo. Měl jsem si psát deník jako Bětka – její
hieroglyfy nám poskytly zábavu na mnoho večerů, navíc si deníček psala do
starého školního sešitu, do kterého kdysi psala diktáty. Takže jsme se snažili
dešifrovat i je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První den nás čekala jen krátká zahřívačka. Na vrchol Jizery, dolu na
Štolpišskou a hurá na Knajpu. Tam už měla čekat Sváťa.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2009-03-06-jizerky-2009/pavel.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Teď se rozepíši o tom, co zůstalo všem v paměti asi stoprocentně. Jendu,
řečeného Náčelníka, chytly už první den záda a tak s námi raději na první výlet
nejel. Dobře udělal. Druhý den to bylo totiž ještě horší. Záda si rozhodil už
asi před dvěma týdny, když něco dělal na stromě. Teď se mu to podstatně
zhoršilo, záda nikdy nejsou příjemná a když jsme viděli, jak při každém pohybu
zatíná zuby, aby neřval moc nahlas, byli jsme z toho všichni trochu nervózní.
Druhý den už to vzdal a přivolal horskou službu. Tak nastala velká akce
přemísťování Jendy. Trochu jsme se obávali, jak nás horská najde, ale naštěstí to
tu asi znali a dostali se k nám v pořádku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přijelo jich tuším jedenáct, nejsem si už úplně jistý, malý šéf to tam
organizoval, všichni kolem Jendy skákali a my jenom pozorovali jak jim to jde.
Za chvíli už byli zpátky na lyžích a Jenda v sáních. Jak to pokračovalo jsme se
dozvěděli až za pár dní, když jsme jeli nakoupit do &lt;span class="caps"&gt;JD&lt;/span&gt;&lt;sup id="sf-jizerky-2009-1-back"&gt;&lt;a title="Zkratka pro Josefův Důl" class="simple-footnote" href="#sf-jizerky-2009-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jendu převezli až do nemocnice. Kus cesty urazil v sáních za skútrem, část v
sanitce. V nemocnici ho ale moc s radostí nevítali. Jakási mladá doktorka
totiž nemytého smradlavého chlapa správně neocenila a po tom co ho různě
natahovala a protahovala, prohlásila, že mu nic není a poslala ho domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimochodem bylo okolo půlnoci. Jenda, který těžko mohl vstát z postele (po
prvním pokusu, se jim tam prý složil), byl prohlášen za simulanta a sanitka ho
odvezla do Josefova Dolu. Ta ale řetězy neměla a nahoru nevyjela. Co naplat,
museli Honzu vyložit dole pod kopcem, ať si to dojde. Obut v takových těch
pěnových pantoflích, co už dlouhou dobu letí, batoh vláčejíc za sebou se
nějak dobelhal s pomocí staré paní až nahoru. Díky oblbovačkám, které do něj
napíchali, se to dalo přežít. To, že ho to vyšlo na 90 kaček snad ani nebudu připomínat.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2009-03-06-jizerky-2009/krystof.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;My si museli nahoře v horách poradit sami. Dostali jsme za úkol chatu pořádně
vybydlet – dojíst co se dá. A k naší smůle tam kromě vína a kávy byla snad jen
čočka a fazole. Náš jídelníček se tak skládal z polívky pocházející z těchto
surovin (+ nějaké ty vločky), čočky s historickým lunchmeatem, čočkové polívky
a možná ještě jedněch fazolí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kam jsme přesně vyráželi během dalších dnů už si nepamatuji. Jeden den jsme
dokonce nevyrazili nikam, což se snad v historii Tchoříků ještě nestalo. Hráli
jsme šílenou námořní bitvu na týmy, která zůstala nedohraná, protože už na to
nikdo neměl nervy – bylo to šíleně zdlouhavý. Raději jsme to převedli do reálu
a dali boj o hrnečky. Každý tým si zakopal někde venku hrneček a cílem bylo
ukrást soupeřův. Jednoduché, ale v takové mase sněhu to nabíralo nový rozměr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Velkým problémem byl večerní program. Na kytaru se nikomu hrát nechtělo, hry jsme
připravené žádné neměli a já své hádanky pozapomněl. Hodně jsme improvizovali
a nakonec vymysleli celkem solidní hry, kterými jsme se dokázali každý večer
zabavit. Nejoblíbenější hrou se stala jednoznačně hra „na vraha“. Hra podobná
„Městečku Palermu“ s trochu větší akcí a dedukcí.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2009-03-06-jizerky-2009/hromada.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;V původním plánu byla návštěva Polska a přespání za hranicemi naší vlasti.
Ale na to jednak nebylo počasí - celou dobu sněžilo a tak ani cesty pořádně projeté
nebyly, rolby začaly jezdit ke konci našeho pobytu. Do Polska jsme se nakonec
ale přece jen dostali. A to při naší krásné jízdě za žranicí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten den začal jako vždy jindy rozcvičkou a proběhnutím ve sněhu. Pak vydatnou
snídaní, řekněte sami – normální člověk si pět krajíců chleba k snídani
nedává. Pak jsme se došoupali až do vesničky Jizerky ("Tady jsou lidi fakt
hrozně originální…" prohlásila Jáňa a my jsme jen přikyvovali, "Jizera,
Jizerka…"). Tam jsme obsadili jednu hospodu, jako všechny ostatní se jmenovala
"Panský dvůr" (zase ta originalita). Po naší luštěninové ozdravné kúře jsme si
konečně dali dobré jídlo. Také jsme tam obsadili záchody – takový luxus,
splachovací záchod, jsme si nemohli nechat ujít. Není nic nepříjemnějšího než vykonávat
potřebu s holým zadkem ve vánici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Popošli jsme asi tři kilometry a byli jsme v Polsku. A v další hospodě.
Tentokrát na racozích. Mělo to být něco jako lívance, mnohem blíž to ale mělo k
vdolkům. S borůvkovou marmeládou a smetanou. Smacznego! Přes všechny nedostatky
polského pohostinství jsme si pochutnali. Však jsme taky byli zvyklí na hodně.
Večer na chatě už jsme měli hlad jenom Michal, Kyšák a já a tak jsme se
dorazili pytlíkem těstovin, společně s ostatními si připili vínem, které měl
kdosi dostat k Vánocům a začali plánovat Velikonoce…&lt;/p&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-jizerky-2009-1"&gt;Zkratka pro Josefův Důl &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-jizerky-2009-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Jizerky"></category></entry><entry><title>Jaké bylo Bludiště V. - videozáznam</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jake-bylo-bludiste-v.html" rel="alternate"></link><updated>2009-02-28T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-02-28:jake-bylo-bludiste-v.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Všechny tři díly jsou dostupné přímo v &lt;a class="reference external" href="http://www.ceskatelevize.cz/ivysilani-jako-driv/409234100011013-bludiste/"&gt;archivu
ČT&lt;/a&gt;.
Protože ale ČT je moloch zbrzděný, přehrávání videa není na všech prohlížečích
úplně intuitivní a příjemné. Z tohoto důvodu si je můžete pustit i z&amp;nbsp;YouTube.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="prvni-dil"&gt;
&lt;h2&gt;První&amp;nbsp;díl:&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width="480" height="360" src="http://www.youtube.com/embed/pEHn1K8i1Yw" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="druhy-dil"&gt;
&lt;h2&gt;Druhý&amp;nbsp;díl:&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width="480" height="360" src="http://www.youtube.com/embed/KkEJiaYx7mo" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="treti-dil"&gt;
&lt;h2&gt;Třetí&amp;nbsp;díl:&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width="480" height="360" src="http://www.youtube.com/embed/HpTIyt7HDc0" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
</summary><category term="Bludiště"></category><category term="gympl"></category></entry><entry><title>Jaké bylo Bludiště IV. - jak to bylo doopravdy</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jake-bylo-bludiste-iv.html" rel="alternate"></link><updated>2009-02-27T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-02-27:jake-bylo-bludiste-iv.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Možná se vám také zdály poslední články takové jakési suché. Patrně máte
pravdu, nebylo to, co jsem na blog zvyklý psát. A ani si zvykat&amp;nbsp;nehodlám.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/8.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Prostě to na blog nebylo - bylo to novin (Klatovského deníku, to jsem zvědavý,
jestli se tam něco objeví) a do školního časopisu (do Magyku - magazín gymnázia
Klatovy). Prostě a jednoduše - tam jsem si nemohl dovolit napsat vše a tímto
článkem to chci trochu napravit. Píšu ho už také proto, že chci mít za sebou
všechno to bludišťování. Poslední týden je pořád na jedno brko. Tento maratón
zakončím článkem o Jizerkách - to nejlepší nakonec, takže se máte ještě na co&amp;nbsp;těšit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebudu to protahovat a začnu psát, jaké to vlastně v Ostravě bylo. To jak jsme
se tam dostali už zhruba víte, protahovat to nechci, psát to znovu nebudu.
Samotný odjezd byl docela fofr. Přijel jsem z Jizerek, někdy večer kolem osmé a
zítra v půl deváté vyrážel zas do Klatov a odtud do Ostravy. Co se toho člověk
za pár dní&amp;nbsp;najezdí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nějak se to však zvládlo a nikdo, opravdu nikdo, se nezranil, takže třídní
mohla být v klidu a užívat si klasického seřvávání (jémine, co je to za slovo?)
svých svěřenců. Do autobusu pana Štáhlicha jsme se naskládali a vyjeli. Nevím
jestli má cenu nějak zvlášť se tu rozepisovat o cestě. Bylo to stejné jako
jízda při jakémkoliv jiném výletě. Kravál, mobily a zastávky na&amp;nbsp;čurání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Ostravě jsme se měli usídlit v ubytovně &amp;quot;Pod mostem&amp;quot;. Žádný vtip, no joke,
opravdu. Takhle se jmenovala. Hned vedle byla hospoda a night club. Pan
profesor Šmíd později prohlásil, že je to neslýchané. Ubytovna zezadu byla
velmi podobná domům, které si Tchoříci mohou pamatovat z Ukrajiny. Holé cihly,
tu a tam nějaká vypadlá, okna, která vypadají, že už dlouho nevydrží - no
prostě hrůza. Snad sem dostanu nějakou fotku, abyste se mohli&amp;nbsp;pokochat.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/9.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Vevnitř to zas tak hrozné nebylo, snad až na ty okna, se kterými nešlo hnout a
na plíseň na zdech - dnes už je známá snad jen jako Amátka. Pak tam byli
zajímaví spolubydlící. Vedle našeho pokoje bydlela Samantra (ani nevím, kde se
tohle vzalo) - stará nerudná ženská, která chtěla mít trochu svého klidu a
párkrát nás přišla seřvat. Docela jsem ji chápal. Pak nějací ukrajinští dělníci
(a hale, zase vazba k Ukrajině), kteří prý byli všechno, jen ne&amp;nbsp;slušní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noc jsme na ubytovně nějak přečkali, někdo spal, někdo ne.&amp;nbsp;Klasika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme zase naskákali do autobusu. Kompletně zabalení, pro případ, že se
nezadaří a my hned pojedeme domů. S drobným zpozděním jsme dorazili do studia,
nikterak to nevadilo, protože štáb se zpozdil také - tři centimetry sněhu,
kalamita, co se dá&amp;nbsp;dělat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak už to šlo ale rychle. Seznámili nás s tím, co se bude dít, nás čtyři
zvolené si odvedli nejdřív do kostymérny pro ty skvělé hábity - dostali jsme
červené. Pak do maskérny, přepudrovat, nastříkat vlasy nějakým sajrajtem a kdo
ví co&amp;nbsp;ještě.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/10.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Soukupová prý prohlásila něco ve smyslu: &amp;quot;Juda nalíčenej, já padnu.&amp;quot;
Ve skutečnosti toho na nás zas tolik nedali, poznat to skoro nebylo. Nato si
nás odvedli do studia, kde nás seznámili s režisérem (Jindřich) a s tím jak to
bude probíhat. Televize je televize, i v téhle soutěži se scény několikrát
opakují. Třeba jen nabíhání zpoza sítě se točilo pěkně dlouho. Před prvním
dílem jsme byli všichni dost vyklepaní, takže s námi potíže neměli, všichni se
snažili co to&amp;nbsp;šlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když už byl natočen náš náběh mohli se tribuny zaplnit diváky a začít se
pořádně. Diváci mají důležitou úlohu. Tleskat a fandit. Prý to bylo dost
únavné, ruce bolely, krky bolely. Nám soutěžícím se zas klepaly ruce a hrdlo
bylo jak přiškrcené. Na někom to bylo vidět víc, na někom méně, každopádně
zlaté zkoušení z fyziky - to je úplná&amp;nbsp;pohodička.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/13.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ze začátku se nám moc nedařilo. Vlastně dařilo, ale jen tak na půl. Úvodní
otázky jsme dali obě dvě za tři bludišťáky. Bohužel soupeř stejně tak. Byl to
soupeř zkušený, dvakrát už vyhrál a brousil si zuby i na&amp;nbsp;nás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě jsem tu neobjasnil, proč se náš tým jmenoval Chemici. Chtěl jsem to
napsat už do článku do novin, ale zůstalo to jen nakousnuté (úplně jsem to
zapomněl dopsat). V televizi uslyšíte, že je to podle skupiny My Chemical
Romance, která je v naší třídě oblíbená. Ve skutečnosti to bylo na památku
našeho spolužáka, ale to by, jak řekl rejža, znělo hrozně smutně. Holt&amp;nbsp;televize.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak přišlo na řadu lezení. Na síti lezla ještě nesehraná dvojice Hezoun a
Jitka, Karel to dole vázal a na mě zbyla překážka. Soupeř nás v tomhle docela
převálcoval. Ty zkušenosti byly znát. Zlatého bludišťáka nám sebrali ani jsme
nemrkli. Zato nám jeden bludišťák spadl hned ze začátku. Komplikace při
zavěšovaní naštěstí&amp;nbsp;nenastaly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když přišly otázky byli jsme všichni ještě pořádně vyklepaní. Snad nám
nezabírali ruce nad tlačítkem, protože ty se klepaly snad každému. I přes tu
nervozitu jsme si nevedli špatně. Tuším, že jsme zodpověděli o otázku víc než
soupeř. U tak ale soupeř vedl asi o šest&amp;nbsp;bodů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Učitelé si měli pinkat co nejdéle s ping-pongovým míčkem. Učitelé z Bohumína to
váleli, naši také nebyli špatní, ale ti druzí byli prostě lepší. My jsme
rozumně vsadili pouze jeden bod, ten nám také odečetli. Soupeř udělal fatální
chybu a vsadil pouhé tři body. Kdyby to trochu déle rozmýšlel, vsadil všech&amp;nbsp;pět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naši učitelé, jak už jsem řekl, prohráli - my tak ztratili jeden bod a soupeř
získal osm. Rozdíl byl tuším 13 bodů. Rozhodnout tedy měla až poslední
disciplína - tajenka. Tady byly naše nervy opravdu našponované, teď šlo o&amp;nbsp;všechno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Měli jsme přijít na známou osobnost. První nápověda - rok 1936. Pak tam bylo
pero. Ve třetí pouta. Nikdo pořád netušil. Rozlouskla to až čtvrtá nápověda,
nápis: Charta 77. A jediné jméno, které se nám v tu chvíli vybavilo, bylo jméno
Václava Havla. A kupodivu to tak doopravdy bylo. Za tajenku jsme získali 15
bodů, o pouhé dva body jsme tedy&amp;nbsp;zvítězili.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/14.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Stačilo by málo a mohlo to by úplně jinak. Pokud bychom měli například o pouhou
jednu zodpovězenou otázku méně a soupeř vsadil na učitele všech pět bodů, bylo
by rozhodnuto. To se naštěstí nestalo a my byli rádi, že nejedeme hned domů.
Jak jsme si vedli u balancovníku snad ani psát nebudu. Po všech těch nervech
nám to jaksi všechno vypnulo a my tam jen tak stáli, drželi balancovník a
koukali jak se kuličky kutálejí. Nedostali jsme tam snad ani jednu kouli.
Následovala přestávka a pak se točil druhý díl. Zase to samé. Jen trochu
únavnější, protože ve studiu bylo už pořádné horko a taky už se všechno
nedařilo tak jako ráno, scény se opakovali a únava&amp;nbsp;vzrůstala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naštěstí jsme dostali relativně slabého soupeře, jeho nevýhodou byl asi věk -
všichni byli o dva roky mladší než my. Co musím uznat je to, že měli pěkný,
rytmický a melodický pokřik. Znělo jim to opravdu pěkně. &amp;quot;Bejci, do toho,
vyhrajem to, hotovo.&amp;quot; Zkuste si to zakřičet. Úžasné, škoda že jsme něco tak
pěkného nevymysleli i my. I když naše &amp;quot;Chemici, Chemici, to jsou prostě
profíci. Vždycky vědí co a jak, všem vám tady daj na frak.&amp;quot; taky není úplně&amp;nbsp;špatné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhý díl už si tak dobře jako první nepamatuji, nějak se mi to tam v makovici
pomotalo. V úvodních otázkách to moc slavné nebylo, ale soupeř s námi držel
krok. Rozhodující bylo lezení. Překážka byla o něco těžší než v prvním díle,
když na ní neděláte kraviny, dala se&amp;nbsp;zvládnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začátek byl opravdu pěkný. Dvojka na síti už se sehrála a tak byl zlatý
bludišťák náš, ani nikdo nemrkl. Problém nastal až u mně. Trochu jsem to
zdramatizoval a čistě neúmyslně jsem začal dělat nahoře kraviny. Prý to
vypadalo pěkně, až se na sebe budu dívat, asi si řeknu něco nepěkného. Jednak
mi Karel nabalil spoustu bludišťáků a mně se to v lanech nahoře šmodrchalo.
Dokonce tak hodně, že jsem jednoho z karabiny urval. Asi v půlce překážky jsem
přesunul těžiště výš, než bylo zdrávo a otočil jsem se hlavou dolů. Úplně
úžasné je, jak si z toho pamatuji každou setinu. V jednu chvíli jsem byl výš
než jsem chtěl, pak se začínám otáčet a diváci na tribunách tichnou. Pak visím
hlavou dolů a snažím se zhoupnout zpátky. To se mi naštěstí podařilo, dokonce
až tak, že jsem se málem přetočil na druhou stranu. Diváci jásají. Tady mně to
docela začalo&amp;nbsp;bavit.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/15.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;První nálož jsem zavěsil a dole už pro mě byla přichystána další. S Karlem jsme
měli domluvené, že mi řekne, kolik mám ještě času. On ale nějak na časomíru
zrovna neviděl a tak mi řekl, že mám asi o patnáct vteřin víc času. Za tu dobu
jsem to měl dát úplně v pohodě. Jsem kousek za půlkou překážky a ouha,
posledních deset sekund a Roman (moderátor) začíná odpočítávat. Nebudu vám
popisovat to drama, mě to tak napínavé zas nepřišlo, zase jsem vnímal každý
detail - poslední sekunda, hala tichá, já mám kruh na zavěšování na dosah, dole
vidím kameramana a moderátora, který odpočítává poslední sekunda. Pak cvak a je
to tam. Prý včas. Budu jim věřit. A tak až na jednoho urvaného bludišťáka
viseli nahoře&amp;nbsp;všichni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soupeř tak úspěšný nebyl a mi začínali doufat, že domů ještě dnes nepojedeme a
že se ulijeme z fyziky. V otázkách to bylo vyrovnané, rozhodla soutěž učitelů.
Ti měli totiž házet frisbee do košíčku. Možná už jste to viděli, v Bludišti to
nebylo poprvé. Pan učitel Ryneš sice tvrdil, že je to o náhodě, každopádně se
mu jako jedinému podařilo trefit a to dokonce&amp;nbsp;dvakrát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My už to měli všechno propočítané a vsadili jsme přesně tolik, abychom si mohli
být jistí, že to máme v kapse. To se povedlo a my si tak mohli dovolit prohrát
poslední úkol, tajenku. Docela mne zklamalo, že v tajence nevyšel můj tip Marca
Pola. Tam jsme se možná trochu unáhlili a měli jsme déle přemýšlet, protože
soupeř měl pouze dvě nápovědy, ze kterých vycházeli jako možné dvě osoby, již
zmiňovaný Polo a pak Kryštof Kolumbus. No a ten druhý byl&amp;nbsp;správný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak zase přišel balancovník. No comment, možná jsme lemplové, ale zase jsme se
nechytili. Něco už se nám tam dostat podařilo, dva tisíce korun nám ale zase&amp;nbsp;utekly.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/16.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Zase jsme naskákali do autobusu a odjeli zpět na krásnou ubytovnu. Cestou jsme
se stavili v Kauflandu a dokoupili zásoby, nikdo se neztratil, nikdo snad ani
nic&amp;nbsp;neukradl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se dělo v noci nevím, protože mně se chtělo spát a když se mi chce spát tak
spím.&amp;nbsp;Jednoduché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno bylo stejné jako to včerejší, nasnídat, zabalit a do autobusu. Teď už bylo
jasné, že pojedeme po natáčení domů, takže si už z výsledku natáčení nikdo
hlavu nedělal. Na place to byl samý vtípek a legrácka. Po úvodních otázkách
jsme zase lehce vedli, to už jsme ale věděli, že to nic neznamená. Lezení se
zdařilo na výbornou, Jitka těsně ukořistila zlatou potvoru a překážka tentokrát
byla hodně jednoduchá, takže jsem šel na jistotu, nijak zvlášť nechvátal a
docela si to zase užíval. Když tak nad tím přemýšlím, nahoře jsem si to pokaždé
užíval nejvíc. Žádný stres, nemusí se u toho moc přemýšlet,&amp;nbsp;skvělé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V otázkách jsme soupeře převálcovali. No, my&amp;#8230; Spíš Karel. Ten si taky
poslední díl užíval, i ruka nad tlačítkem se mu klepala skoro jako normálně a
dával si tam jednu otázku za druhou. Učitelé tentokrát stavěli kostky na sebe a
opět se prokázalo, že na gymplu jsou nejenom talentovaní žáci (ironie), ale i
učitelé (no jo, stavění kostiček, to jim de). Zase bylo rozhodnuto a my si
chtěli ten pocit co nejvíc vychutnat - nikde jinde než v televizi takovou šanci
nemáte, každé radování jsme mohli opakovat klidně i třikrát, stačilo aby se
režisérovi něco nelíbilo. Uhádli jsme i tajenku, kde jsme neudělali chybu, jako
v předchozím díle, dostatečně dlouhou dobu jsme si počkali a jasně určili, že
požadované dílo je Popelka (resp. Tři Oříšky pro&amp;nbsp;Popelku).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak pěkný den jsme si nemohli zkazit tím, že bychom nedali tu mrchu s názvem
balancovník. Taktika už byla vymyšlená a my opravdu odcházeli s poukázkami do
Tesca v hodnotě 2.000,-. Navíc protože jsme vyhráli třikrát za sebou, dostali
jsme poukázku do lanového&amp;nbsp;centra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A závěr? Hurá už to máme za sebou, ale už by se o tom mohlo přestat mluvit. Ať
máme po svých deseti minutách slávy pár měsíců&amp;nbsp;klid.&lt;/p&gt;
</summary><category term="Bludiště"></category><category term="gympl"></category></entry><entry><title>Jaké bylo Bludiště III. - rozhovor s Tomášem Rynešem</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jake-bylo-bludiste-iii.html" rel="alternate"></link><updated>2009-02-26T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-02-26:jake-bylo-bludiste-iii.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Další zajímavý článek, tentokrát s učitelem, který nás do Bludiště doprovázel. Hlavní rozhovor s naší třídní se ještě&amp;nbsp;chystá&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/11.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Znal jste soutěž Bludiště před tím, než jste do Ostravy měl&amp;nbsp;jet?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slyšel jsem o ní, pravidelně jsem ji však&amp;nbsp;nesledoval.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kolik byste vsadil na tým Chemiků před Bludištěm? Věřil jste&amp;nbsp;mu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při trénincích v hodinách &lt;span class="caps"&gt;TV&lt;/span&gt; jsem tak trošku tušil, že by to mohlo&amp;nbsp;vyjít.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Která z učitelských soutěží pro vás byla nejnáročnější a která naopak úplná&amp;nbsp;„brnkačka“?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejnáročnější byl ping pong v prvním díle, jelikož nervozita cvičila asi s každým z nás. „Brnkačkou“ lze tedy nazvat zbylé dvě&amp;nbsp;soutěže.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kdy jste zažíval největší&amp;nbsp;nervy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Největší nervy jsem zažíval asi v prvním díle, kdy nebylo do poslední chvíle&amp;nbsp;rozhodnuto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/12.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaké byly vaše pocity, když tým&amp;nbsp;zvítězil?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že z obrazovky to bude cítit. Radoval jsem se jako malý Jarda a prožíval tak soutěž se vším&amp;nbsp;všudy.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Víte, že ve druhém i ve třetím díle zvítězili Chemici hlavně díky svým učitelům? Vnímal jste to už při&amp;nbsp;soutěži?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož jsme v prvním díle svým výkonem družstvo příliš nepodrželi, rozhodli jsme se tomuto učinit přítrž a v dalších kolech jsme naši část soutěže již zvládli. Důvodem byla jistě zmiňovaná větší odhodlanost ale také menší míra nervů a přibývající&amp;nbsp;zkušenosti.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaký názor máte na soutěž Bludiště? Máte nápad, jak by se dala tato soutěž&amp;nbsp;vylepšit?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že se jedná o povedenou soutěž na odpovídající úrovni. Líbí se mi, že podporuje staré antické hodnoty, a sice rozvoj těla i ducha. Mimo to takový výlet za společným cílem probudí ve studentech nejen soutěživého ducha, ale především může pomoci ke stmelení daného kolektivu. Nic bych na soutěži neměnil, možná bych zavedl jednodušší úkol při získání cen v samém&amp;nbsp;závěru.&lt;/p&gt;
</summary><category term="Bludiště"></category><category term="gympl"></category></entry><entry><title>Jaké bylo Bludiště II. - rozhovor s týmem</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jake-bylo-bludiste-ii.html" rel="alternate"></link><updated>2009-02-25T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-02-25:jake-bylo-bludiste-ii.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;A další informace o Bludišti vyplouvají na hladinu. Tentokrát rozhovor s nešťastníky,
kteří okusili stres ze soutěžení na vlastní kůži. Ponechalo to
na nich následky? Přesvědčte se&amp;nbsp;sami&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaké pocity jsi měl(a) z toho, když jsi se dozvěděl(a), že budeš soutěžit v&amp;nbsp;Bludišti?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Nejdříve jsem se lekl, ale potom jsem si řekl, že to může být&amp;nbsp;zajímavé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Žádné zvláštní. Nijak mě to&amp;nbsp;nevzrušovalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Ze začátku jsem byla ráda a těšila jsem se, ale jak se to&amp;nbsp;blížilo&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Rozhodně mne to nepotěšilo, ale byla to věc, se kterou jsem se musel smířit. Asi stejně jako s návštěvou u&amp;nbsp;zubaře.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/4.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Čekal(a) jsi, že tě třída vybere? Kdo byli tví&amp;nbsp;favorité?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Sebe jsem mezi čtyřmi vybranými rozhodně nečekal. Na svůj papír jsem napsal Martina Hezoučkého, Judu Kaletu, Markétu Votavovou a Marii&amp;nbsp;Zieglerovou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Jo, čekal jsem&amp;nbsp;to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Spíš ne, říkala jsem si že by to teoreticky mohlo bát možný ale, že spíš ne. Mými favority byli Juda Kaleta, Martin Hezoučký, Kája Pučelík pak třeba Markéta Votavová či Abeba&amp;nbsp;Jánská&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: To že mně ve třídě vyberou, jsem tak trochu čekal. Jinak jsem hlasoval pro všechny z družstva, místo sebe bych nasadil Martina&amp;nbsp;Wirtha.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kdy jsi pocítil(a) nejvíc stresu?&amp;nbsp;Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: V prvním díle před tajenkou. Prohrávali jsme o dost bodů a věděl jsem, že když tajenku neuhodneme&amp;nbsp;prohrajeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Asi před otázkami, když už se to točilo&amp;nbsp;potřetí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Nejhorší bylo když jsme jeli ráno na první natáčení tak v autobusu. Nevěděla jsem jak to bude probíhat, ale když jsem dorazili tak to ze mě&amp;nbsp;opadlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Možná by si někdo řekl, že nejhorší je zavěšovat v posledních sekundách bludišťáky, tak jako se to povedlo mně, ale tam na to člověk nemá čas myslet. Takže asi v prvním díle před&amp;nbsp;tajenkou.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/5.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Proč ses do Bludiště&amp;nbsp;(ne)těšil(a)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Bylo to pro mě něco úplně nového a zajímalo mě, jak to zvládnu, takže jsem se docela&amp;nbsp;těšil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Moc jsem se netěšil, hlavně na tu dlouhou cestu&amp;nbsp;autobusem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Těšila - něco nového a snad i super zážitek. A netěšila protože jsem se bála, že to všem&amp;nbsp;zkazím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Protože mi od začátku celá soutěž připadala hodně o náhodě. Je to o tom, jaké máte štěstí na otázky a jaké štěstí mají&amp;nbsp;učitelé.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jak moc by sis na svůj tým před Bludištěm&amp;nbsp;vsadil(a)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Určitě moc&amp;nbsp;ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Radši&amp;nbsp;nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Středně. Doufala jsem že bychom mohli párkrát vyhrát, ale obávala se, že se tak&amp;nbsp;nestane.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Osobně jsem čekal, že po prvním díle pojedeme&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/6.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Překvapilo tě ve studio něco? Dělalo se něco jinak, než jsi&amp;nbsp;čekal(a)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Překvapilo mě natáčení jednoho momentu&amp;nbsp;několikrát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Ne.&amp;nbsp;Ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Překvapila mě velikost studia, bylo strašně vysoké, ale jinak docela malé. Síť po které jsme lezli se tím pádem zdála opticky nižší. Také jsem byla mile překvapena štábem a moderátor byl taky&amp;nbsp;super.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Docela mně zarazilo, když jsem viděl, že ani zkušený moderátor není bez nervů a že se často zapotí, když něco opakuje třeba po&amp;nbsp;páté.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaké byly tvé pocity po první&amp;nbsp;výhře?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Měl jsem radost a byl jsem&amp;nbsp;překvapený.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Tak byl jsem rád. Asi protože jsme nemuseli jet hned&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Jelikož byl náš první soupeř dost namyšlený a neodpustil si pár narážek, tak jsem byla ráda že jsme jim to natřeli . A taky už bylo jasné, že neodjedeme domů se stoprocentní&amp;nbsp;ostudou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Asi největší radost mi dělalo to, že se díky nám ostatní „ulejou“ o pár dalších hodin ve&amp;nbsp;škole.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/7.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaký díl byl pro tebe&amp;nbsp;nejnáročnější?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Rozhodně první. Soupeř byl velice&amp;nbsp;dobrý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: První, tak bylo tam hodně&amp;nbsp;stresu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: První díl byl takový plný překvapení, ale nejnáročnější byl asi druhý, protože se natáčel chvilku po prvním, ve studiu bylo horko a byli jsme&amp;nbsp;unavení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Tak tady už je odpověď jasná – i když na nervy čas nebyl, náročné to bylo: překážka a zavěšování v druhém&amp;nbsp;díle.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaký díl sis nejvíce užíval(a) a&amp;nbsp;proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Třetí, protože už jsem věděl co nás&amp;nbsp;čeká.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Třetí. Asi díky&amp;nbsp;soupeřům.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: První díl mne vyloženě bavil, v posledním díle už zase o tolik nešlo, protože jsme se zúčastnili už všech natáčení a nebylo již kam&amp;nbsp;postoupit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Asi jako všichni ostatní ten třetí, hlavně proto, že nebylo co ztratit, domů bychom jeli tak jako&amp;nbsp;tak.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Zopakoval(a) by sis bludiště?&amp;nbsp;Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Karel&lt;/span&gt;: Asi ano, protože jsem si kromě nervů užil i spoustu&amp;nbsp;legrace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Martin&lt;/span&gt;: Jo, protože jsme neměli&amp;nbsp;školu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Jitka&lt;/span&gt;: Myslím že ano, protože jsme si užili i spoustu srandy. Vyfotila jsem se taky s Romanem, zalezla po síti, což bylo úplně super. Zhoupla jsem se na&amp;nbsp;houpačce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="sc"&gt;Juda&lt;/span&gt;: Jednou a dost. Rozhodně mi to stačilo, i když zkušenost to byla&amp;nbsp;zajímavá.&lt;/p&gt;
</summary><category term="Bludiště"></category><category term="gympl"></category></entry><entry><title>Jaké bylo Bludiště I. - stručně a jasně</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jake-bylo-bludiste-i.html" rel="alternate"></link><updated>2009-02-24T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-02-24:jake-bylo-bludiste-i.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;V některých třídách si žáci dávají před Vánocemi dárky. Občas dají dárek i
učitelé. A my jsme dostali k Vánocům dárek&amp;nbsp;pořádný.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/1.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Naše třídní profesorka,
Jana Soukupová, nás totiž přihlásila do televizní soutěže „Bludiště“. A jak se
říká, darovanému koni na zuby nekoukej, ani my jsme se tohoto dárku moc
nezděsili a v celku ochotně jsme se pustili do tréninku a&amp;nbsp;příprav.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden z nejtěžších úkolů bylo sestavit čtyřčlenné družstvo, které by mohlo
soutěžit a obstát. V této soutěži totiž nejenom musíte mít něco v hlavě, ale
musíte i dokázat lézt po lanech a vydržet veškerý stres, který je se soutěží
spojen. V naší třídě, kvartě B, se osvědčily hry „Česko“ a&amp;nbsp;„Evropa“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uspořádáním pár soutěžních kol ve třídě jsme si mohli snadno určit naše
favority, jejichž znalosti by byly dostatečné. Pak už si každý jenom vybral
čtyři kandidáty, kteří se mu zdáli být dobrými jak po stránce fyzické, tak i té
mozkové. Proběhlo hlasování a bylo rozhodnuto, že „černý Petr“, toto nelehké
poslání, zůstane v rukou Martina Hezoučkého, Judy Kalety, Karla Pučelíka a
Jitky&amp;nbsp;Fűrbacherové.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento tým pak mohl směle nacvičovat obratnost v prostorách tělocvičny školy,
kde si za pomoci pár učitelů zřídil vlastní lanové centrum a nacvičoval doslova
„ostošest“. A aby si celá třída mohla být jistá, že je tým nezklame, vypravili
se ještě tito čtyři spolu s paní učitelkou Soukupovou do skutečného lanového
centra v&amp;nbsp;Sušici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším těžkým úkolem, do kterého se dlouho nikomu nechtělo, bylo vybrat název&amp;nbsp;týmu.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Hned po jarních prázdninách, přesněji v neděli 22. února, celá třída nasedla do
autobusu a společně s panem učitelem Tomášem Rynešem a paní učitelkou Janou
Soukupovou se vydali na cestu do Ostravy. Natáčelo se až v pondělí ráno, od
osmi hodin se tým i s celou třídou rozkoukával ve studiu a nechal se popohánět
různými uličkami – převléct, napudrovat, ať se nám nelesknete a rychle, jedem,&amp;nbsp;natáčíme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak nám rychle vysvětlili co a jak, jak se tvářit, jak tleskat, kam si stoupat,
kudy běhat a tak všelijak. I když Bludiště je malá věc, televize je tu cítit –
občas nám dělalo potíže smát se pořád stejně radostně, když už jsme výhru
nahrávali po třetí, nebo jsme začali cítit bolest v dolních končetinách, po
tom, co jsme po šesté&amp;nbsp;přibíhali.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2009-02-24-jake-bylo-bludiste-i/3.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Velmi dobře jsme se také přesvědčili, že celá soutěž je vlastně o náhodě. Pan
učitel Ryneš dokonce zopakoval tento výrok v každém díle. Poprvé se nám
podařilo zvítězit díky tomu, že jsme rychleji přišli na hlavní tajenku a
obrátili tak skóre – celou dobu předtím nás soupeř válcoval. Podruhé jsme
vyhráli jen díky našim učitelům, kteří dokázali lépe házet frisbee. Díky nim
jsme získali takový náskok, že jsme si mohli dovolit prohrát tajenku (a taky že
jsme ji prohráli). Po třetí zase rozhodli učitelé, když dokázali postavit vyšší
věž než jejich kolegové ze Stříteže. Jediný rozdíl byl v tom, že se nám
podařilo i dřív uhádnout hádanku. Jediné s čím jsme měli v soutěži problém a
upřímně řečeno byl to problém velký, byl balancovník. Pro ty, kdo soutěž ještě
neviděli, je to finální úkol, ve kterém dostane družstvo do rukou velkou
kruhovou desku a musí koule umístit podle barev do správných děr. Člověk by si
řekl, že je to snadné. Možná že to i snadné je, každopádně nám se to podařilo
až&amp;nbsp;naposledy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Účastnit se televizní soutěže, ať už Bludiště, nebo jakékoliv jiné, je určitě
velká a dobrá zkušenost. Poznáte kameramany, režiséra, podáte si ruku s lidmi,
které znáte jenom z televize. Zažijete spoustu stresu, ať už jako soutěžící
nebo i jen jako divák. A hlavně – až se za pár let znovu uvidíte, jak jste tam
seděli a usmívali se do kamery, určitě vás to&amp;nbsp;pobaví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A kdy nás vlastně můžete v televizi shlédnout? První díl poběží v pátek 27.
března a další díl vždy po týdnu. Na jedničce – od&amp;nbsp;16:30.&lt;/p&gt;
</summary><category term="Bludiště"></category><category term="gympl"></category></entry><entry><title>PF2009</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pf2009.html" rel="alternate"></link><updated>2008-12-31T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-12-31:pf2009.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2008-12-31-pf2009/pf.jpg" /&gt;
</summary><category term="pf"></category></entry><entry><title>Ostrovský orientační běh 2008</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ostrovsky-orientacni-beh-2008.html" rel="alternate"></link><updated>2008-10-31T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-10-31:ostrovsky-orientacni-beh-2008.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Prý mám něco napsat. Něco o orienťáku. Prý si to možná i někdo přečte. A tak
píšu. Ano o orienťáku – není to úplně košer slovo, kontrola pravopisu
protestuje, ale to protestuje i u slova košer, té se prostě moc věřit nedá.
Abych vás nemátl a uvedl na pravou míru, trochu to&amp;nbsp;objasním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Orienťák, orientační běh, případně ještě Ostrovský o. b. je akce o podzimních
prázdninách, koná se většinou v severních Čechách. Během tří dnů a jedné noci oběhnete stejný počet závodů. Orientační běh je totiž velmi zajímavý sport, při kterém dostanete na startu mapu (speciální – velké malé měřítko a trochu odlišné značky než u klasických map), chopíte se buzoly (speciální kompas s vychytávkami) a běžíte po trati s kontrolami, které musíte proběhnout. Samozřejmě v co nejkratším čase – i když to tak u někoho nevypadá, je to&amp;nbsp;závod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsme i my občas běhali, ale mnohem více chodili a koukali bezradně do
mapy. Někdy i radně (pěkné slovo, co?), ale to opravdu málokdy. Nebudu to
protahovat, obecnou představu máte a zbytek si&amp;nbsp;domyslíte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak jsem tedy v sobotu 25. října vyrazil, abych se v Praze setkal se zbytkem
Tchoříků a společně pak vyrazili nahoru na sever Čech – do Cvikova. Neslyšeli
jste o tomhle městě? Ani se vám nedivím. I světa znalý pan učitel Chvojka, který
byl dokonce za Velkou louží (o čemž nám rád vypravuje), se podivil a nechal si
to dvakrát zopakovat (a i tak mi moc nevěřil a tvrdil, že jedu do&amp;nbsp;Jizerek).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do Prahy jsem dorazil poměrně snadno. I výluka mezi Plzní Valchou a hlavním
nádražím mne nerozházela. V Praze se mi dokonce podařilo najít zbytek party dřív
než oni mne (mohl za to McDonald, ale to je celkem detail). Na autobusové
zastávce v Holešovicích jsem našel Jirku v obležení známých batohů. Mimochodem
je to &lt;span class="caps"&gt;IT&lt;/span&gt; kolega, což občas zbytek, to jest Lenka s Jáňou, nesl těžce –
počítačoví (skoro) odborníci jsou prý často nepochopitelní a nenormální.
Nebojte, já jim nevěřím. (Jo, kecám, je to pravda [editace&amp;nbsp;22.11.2009]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za chvilku se vrátily i ony dvě, ale to už jsme byli rozjetí a počítače nešlo
dost dobře zastavit. No, možná na té nenormálnosti trocha pravdy je – to se
ukázalo zvlášť při odtajnění počtu ztrávených hodin té věcičky (možná&amp;nbsp;časožrouta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nahoru na sever se jelo QuickBusem, ve kterém vyhrávala Top 200 Hitparáda, my
podřimovali, poslouchali Waldemara Matušku a sledovali krajinu kolem. Venku se
počasí rapidně zhoršovalo – v Praze svítilo sluníčko, už u Mělníka byla mlha a&amp;nbsp;lezavo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vystoupili jsme v Novém Boru a čekali společně s Markem a Ájou (doufám, že to
nepletu, jména si moc dobře nepamatuji a nápověda – psaní od Jáni – mi
nepomohla, páč to tam vůbec není zmíněno), dalšími běžci a pak jeli místním
spojem až do&amp;nbsp;Cvikova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Severní Čechy jsou podle názoru mnohých hrozné, musím se přiznat, že mi Cvikov
velmi připomínal Ukrajinu – moc jsem nefotil, takže to musím popsat. Pár pěkných
baráků by se tam našlo, ale vedle nich máte zavřené továrny, rozpadající se
dřevěné domečky a samoobsluhu s Vietnamci. Po šesté hodině večer se město
vyprázdnilo a nepotkali jste ani&amp;nbsp;živáčka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ubytovaní jsme byli v základní škole, do třídy jsme se nacpali k domácím – k
Ostrovákům, dobře jsme udělali, bylo veselo. Pak tu byli ještě Royal Rangers a
Pražáci – přesně to po mně nechtějte, prostě si to nepamatuji a mohl bych to
splést, což by se mi vůbec&amp;nbsp;nelíbilo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-10-31-ostrovsky-orientacni-beh-2008/01.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ještě ten večer, či spíše noc, kdy jsme přijeli, byl na programu noční závod.
Běhalo se po dvojicích a ve dvou kategoriích – já s Jirkou v kategorii K2 a
Lenka s Jáňou v kategorii K1. Samozřejmě čím vyšší číslo tím delší trať, větší&amp;nbsp;obtížnost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můžu se jen nepatrně zmínit o tom, že jsme se s Jirkou a ještě s Petrem a Ájou,
které jsme potkali cestou, topili v bažinách, padali ze strmých srázů a lezli po
příkrých skalách. Nalezli jsme celkem sedm kontrol. První po hodině, druhou po
stejné době, ale třetí už po půl hodince, čtvrtou asi za patnáct minut a pak to
jelo skvěle. Jenže pak byla skoro půlnoc a závod byl ukončen již někdy před
hodinou, možná i víc. A tak jsme to otočili a vrátili se zpět do Cvikova. Sice
jsme byli diskvalifikováni, ale přežili jsme&amp;nbsp;to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co zažili holky psát nemůžu, překvapivě jsem u toho nebyl a tak si raději
přečtěte povídání od Jáni. Jediné co by stálo za to zmínit je to, že doběhli
jako&amp;nbsp;první.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My jsme se vrátili tedy někdy po půlnoci, celé osazenstvo už vesele chrápalo,
samozřejmě na pár výjimek – pořadatelé si nás mohli odškrtnout s povzdechem o
tom, že konečně můžou jít&amp;nbsp;spát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme pozorovali naše sousedy – Ostrováky. Zjistili jsme, že jsou nezdravě
aktivní a že od časného rána pobíhají, snídají, uklízejí, nu prostě jsou
nezvykle živí. My je pozorovali z teplých spacáků, nechápali jejich spěch a
pronášeli něco o nemoudrosti takovýchto&amp;nbsp;počinů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přes den se běhali štafety. Měl jsem to štěstí, že se se mnou na poslední chvíli
prohodila Jáňa a já tak neběžel s pošuky, kteří chtějí vyhrávat, ale s
baťůžkáři, kteří jsou mi nesporně sympatičtější – s těmi, kdo to moc neprožívá,
raději si užívá krajiny a přírody a je rád, když najde všechny kontroly co
nejsnáze. Nemusel jsem se tak moc stresovat a doběhl jsem v průměrném čase.
Už jsme nějakou tu chvíli čekali u ohně a nahřívali si a sušili co se dalo, když
se vrátil Jirka. Prý se zasekl u první kontroly, ale pak už to šlo samo.
Odpoledne jsme prospali, ani nevíte, jak snadné je si na takový odpolední
spáneček zvyknout. To neodoláte, najednou to na vás padne a spíte. A pak vás
budí průvodčí, ale to sem vůbec&amp;nbsp;nepatří.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K večeru jsme se probrali a přesunuli se do sousední vesnice na večeři. V
Cvikově totiž není jediná normální restaurace a to není můj ani náš výmysl, ale
potvrdil nám to i jeden&amp;nbsp;domorodec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že jediný, kdo si jídlo trochu užil, jsem byl já. Mohl bych poznamenat,
že z domova jsem zvyklý ještě na větší patlaniny, aneb citace Hurvínka, hezčí
ale bude, když řeknu, že jsem nenáročný člověk a polívka a knedlíky s něčím, co
mělo být kuře na paprice mi nevadí, i když se to svému názvu moc nepodobá.
Ostatní to protrpěli a přesně tipovali, že zítra bude rizoto a pozítří guláš.
A jak to tak na podobných akcích bývá (zvlášť na těch křesťanských), dalším
bodem našeho programu byl večerní program. Teď si nejsem jistým ani tím co se
mám psát, ani tím jak to mám psát, aby to pochopil co možná každý. Asi použiji
jako příklad mou sestřenici. Ta se totiž dala nedávno ke katolíkům. Proč ne k
protestantům? Jednoduchý důvod, existují totiž odstrašující případy -
náboženství, zákonitost, morálka a kdo ví co ještě v jednom člověku, bohužel v
drtivé většině jsou to právě protestanté. A tak je prý katolická církev v mnohém&amp;nbsp;volnější.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pěkným úkazem tohoto jevu je Verunka H. Když se táta díval na fotky a náhodou ji
tam zahlédl, poznamenal něco o tom, že je to pěkný případ. Večerní program měla
na starost právě ona a hned po první její otázce jsme s ní byli my, Tchoříci, na&amp;nbsp;kordy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na otázky ve stylu „Co vzít na Ostrovský orientační běh?“ nebo „Co si vzít do
baťůžku do Božího království?“ se totiž nesmí odpovídat moc upřímně, mnohem
lepší je to ve frázích. Ale to mi nedovedeme, ani to umět nechceme. My jsme se
drželi stranou a ani jsme nechtěli moc své názory propagovat – trochu jsme
vytušili, že tady pro to není ta správná půda. I nám, křesťanům od narození,
Bible jako nejnutnější věc na Orienťák nepřipadá. Kdyby se Ostrováci dozvěděli,
že sebou Bibli vůbec nemám, v lepším případě by mne prohlásili za kacíře, v
horším ukamenovali. (Po roce můžu říct, že po orienťáku jsem bezděky začal tahat
Bibli všude. Ale vůbec ne kvůli tomu&amp;#8230; [Editace&amp;nbsp;22.11.2009])&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ani na druhou otázku jsme nedokázali odpovědět dobře. I po zpřesnění otázky (co
byste si chtěli brát do Nebe? Snad nic, ne?) a změně na „Co potřebuješ v životě
k cestě do Nebe?“, jsme správně odpovědět&amp;nbsp;nedokázali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsme totiž řekli, že nám k tomu stačí Ježíš, Verunka nás tvrdě usadila,
nevěřícím a nechápajícím hlasem se nás zeptala, jak bychom se o něm asi chtěli
dozvědět? Pokud se vás tedy bude někdy Verunka ptát, správná odpověď je v první
řadě opět Bible, pak pokora, láska a nedivil bych se kdyby tam dali také píli a
velkou snahu. V této chvíli jsem rezignoval a šel jsem to zajíst čokoládou a
trochu to&amp;nbsp;rozdýchat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicméně jsme přežili do konce programu a byli s milostí propuštěni. Další den se
konal takzvaný Expedičák – závod po družstvech, nejdříve klasický orienťák s
tím, že je potřeba posbírat různé body a podle nich pak dál postupovat. S naším
umem, zkušeností a odhodlaností (fuj, nesmrdí tady něco?) se nám podařilo
zvítězit. Jak to&amp;nbsp;probíhalo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do skupiny jsme dostali dvě mapy – jednu k posbírání bodů, druhou k jejich
plnění. Proč by se ale měli čtyři lidé hnát s jednou mapou? Jediným logickým
krokem bylo se rozdělit. Paní na obecním úřadě nám ochotně okopírovala mapu, ani
úplatek si nevzala a my tak mohli být dvakrát rychlejší. Půlku trasy prošla Jáňa
s Lenkou, druhou půlku já a Jirka. Po dvou závodech už jsme byli o něco
zkušenější a tak nám to šlo opravdu rychle. Drobný problém měla naše druhá
půlka, aby to nebylo totiž tak jednoduché, ve vymezeném území mezi kontrolami
nás chytali pořadatelé (nepřátelští už ani nevím co) a ti nám po chycení museli
dát úkol. Jirkovi a mně se podařilo všem uniknout, Lenka s Jáňou už takové
štěstí neměli a museli skládat&amp;nbsp;žalozpěv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Během hodinky a pár minut byly všechny body nalezeny, instrukce vyfoceny nebo
opsány a my tak mohli vyrazit na druhý okruh. Tak trochu se mi zdá, že kolem
Cvikova není nic jiného než hrozné srázy a bažiny. První stanoviště totiž bylo
na konci rybníka v bažince, u troj-stromu a termitiště. Podle mapy jsme tam
trefili pěkně, v bažince se také topilo pěkně, ale ani po velmi dlouhé době
nebylo nic nalezeno. To už jsme trochu propadali trudnomyslnosti. Drobnou
chybkou totiž bylo, že rybníček byl o pár set metrů jinde. Stane&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhým cílem bylo tuším vyhlídka U Naděje. Zkušenosti z předchozích táborů a
akcí nám radily spolehnout se trochu na domorodce a nechat si poradit. Jedna
paní nás poslala na milimetr přesně k danému bodu. Pak azimutem k další Naději,
tentokrát k vesnici. Měl tam někde čekat Petr M. s překvapením, podařilo se nám
ho nalézt ale jen díky radě Radka Čermáka, který nás poslal po fáborkách.
Petr M. čekal v útulné jeskyňce zbylé po nějakém lomu. Trochu jsme se ohřáli u
ohně, posilnili se a vydali se dál. Možná by stálo za zmínku, že pokud si
představíte opravdu hnusné počasí, uhádnete přesně takové počasí, jako v ten den
a vlastně v celý pobyt bylo. Stručně a jasně, aby mne každý chápal (prý se i to
stává) bylo hnusně, často pršelo, zima, co víc si&amp;nbsp;přát.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-10-31-ostrovsky-orientacni-beh-2008/02.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Při přecházení dalších řek a potůčků téměř všichni, až na Lenku, kašlali na vodu
a brodili se jako to šlo. Další místo s úkolem jsme našli snadno a tím sranda
skončila. Mapu jsem totiž do ruky dostal já, což byl jeden problém, lehce se mi
podařilo ztratit, nakonec jsme se zase našli, a i když jsme si byli na sto
procent jistí, že jsme na správném místě, kontrola nikde. Hledali jsme dlouho a
když jsme i přesto nemohli nic najít, popošli jsme po silnici asi kilometr ke
Svatému Jánu, abychom se přesvědčili, že jsme tam byli opravdu&amp;nbsp;dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hledali jsme ještě pár minut a pak to vzdali a klesli na nejnižší úroveň.
Učinili jsme jednu z těch věcí, kterými se vůbec nechlubím, ale na druhou
stranu, dobře jsme udělali. Přehlasovali jsme rebely Lenku a zavolali Ostravákům
a nechali si poradit, kde kontrola zhruba&amp;nbsp;je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taky že jsme ji pak našli. Byli jsme na správném místě, hledali jsme správným
směrem, problém byl jen v tom, že pytlík s papírky byl schován v jakémsi
vyvráceném kořeni a fáborek, který ho měl označovat spadl a rozmáčel se, prý pak
vypadal jak kus&amp;nbsp;toaleťáku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme se rychle vydali k dalšímu bodu naší cesty – k hradu jehož jméno jsem
zapomněl. Vzkaz měl být u stromu s budkou, jo jenže ouha, stromů s budkou tam
bylo asi pět. A to už se šeřilo. Vzkaz byl až nahoře u hradeb, kde ho také Lenka&amp;nbsp;objevila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme šli a běželi z kopce dolů. Tma byla čím dál tím větší, občas jsme si
svítili Jirkovou baterkou a s obtížemi hlídali turistické značky. Poslední
kontrola měla být ve skále nedaleko území, ve kterém jsme dopoledne hledali
instrukce k dalšímu pokračování&amp;nbsp;expedičáku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Téměř zázrakem jsme natrefili na správnou skálu, na správné místo a snadno jsme
papír našli. A pak rychle zpátky do Cvikova a do&amp;nbsp;školy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyhráli jsme, to nám nikdo nevyvrátil, i když se o to hodně snažili. (Přídavek
po roce - neuznali to vůbec, ale letos z nás měli alespoň respekt :).&amp;nbsp;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostrováci totiž nemohli najít onu krásnou kontrolu u rybníka a tak se vrátili do
školy, polovina z nich vzala baterky a šla hledat znovu v&amp;nbsp;autech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsme se vrátili, trochu jsme uvažovali nad tím, že bychom přece jen ještě
zkusili jít na večeři – třeba se polepšili a přijít o nějaký skvělý steak nebo
hranolky jsme nechtěli. Vrchol všeho bylo ale oznámení ze shora, že dnes nemáme
na večeři vůbec chodit, polévka je prý stejná jako včera a rizoto hrozně&amp;nbsp;rozvařené.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naše vítězství bylo snadno popřeno večerním programem, který na závod navazoval,
mnohem důležitější než splnění úkolu a rychlost je totiž scénka hodnocená nám
nenakloněnými dušemi. Věděli jsme, že v tomhle nemáme šanci, že nás prostě
nepochopí a tak jsme zahráli jen tak z povinnosti a se shovívavým úsměvem jsme
pozorovali bouřlivý potlesk při srdceryvném výstupu ostrovského pěveckého sboru,
který nacvičil píseň o osvobození&amp;nbsp;Cvikova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na víc než na remízu to ale neuhádali a nám dobrý pocit nikdo nevzal.
Další den se běžel poslední závod, závod jednotlivců, my ale nechtěli nic
riskovat, bažiny, skály a tak víte, a raději jsme vyrazili po dvojicích. Časy
nijak závratné nebyly, my se o to ani moc nesnažili, takže to nějak nevadilo.
Odpoledne jsme opět prospali a večer jsme vyrazili do města, najít nějakou
hospodu nebo restauraci, v které by se dalo dobře najíst. Po zoufalém hledání a
nenalézání jsme se zeptali jednoho domorodce a ten prohlásil, že tu nic takového
není. Nakonec si to rozmyslel, a poslal nás kilometr na konec města k celkem
solidní restauraci. Ale ouha, úterý a středa zavřeno. Dnes je úterý? Tak nám
nezbylo nic jiného, než koupit brambůrky, kofolu a gumové medvídky na&amp;nbsp;benzínce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co bylo večer za program si moc dobře nevzpomínám, asi nebylo nic, jen
organizační upřesnění. Večer jsme měli sto chutí zakončit povedenou akci
klasicky, dlouhým ponocováním, hraním pokeru a tak podobně. To jsme ale tvrdě
narazili na ostrovskou stěnu. Prý, že zítra vstávají a že se chtějí vyspat. A
nikde jinde místo nebylo. Skončilo to debatováním po tmě ze spacáčku, dokonce i
Ostrováci se drželi a Milan nás poprosil až po dost dlouhé době, jestli bychom
nechtěli už spát. Tomu se říká respekt, a to nás bylo asi pětkrát méně. (Kecám,
jsou jen dobře vychovaný, nic víc v tom nebylo&amp;nbsp;[22.11.2009])&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-10-31-ostrovsky-orientacni-beh-2008/03.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ráno se nám popravdě vůbec vstávat nechtělo, právě z rána pochází jedna skvělá
dokumentační fotka. Uvidíte na ní jednu zmuchlanou neurčitou věc, z jedné strany
bílou z druhé stříbrnou. Pro nezkušené, je to alumatka. Asi tři milimetry
tlustá, prostě ideální pro spaní, že? Už hodně dlouho ji sebou vozí Lenka a
nikdo nechápe, jak se na ní může vyspat. Právě tato fotka je ale usvědčující,
dobře je z ní poznat jak vytlačuje svého bratra z pěkné tlusté a měkké
karimatky. Že by začínala vítězit pohodlnost na hmotností a objemem? (&amp;quot;a nikdo
nechápe, jak se na ní může vyspat&amp;#8230;&amp;quot; - Nevyspí se, už před půlrokem to vzdala,
teď tahá karimatku, jo, jo, sice gramy navíc, ale to pohodlí&amp;#8230; [22.11.2009])
Během pár minut jsme byli prouzení a sbalení a zase jsme sledovali Ostrováky jak
tam všemožně pobíhají a mysleli jsme při tom na to, jak jsme mohli ještě chvíli&amp;nbsp;spát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Školu jsme opustili za pár minut, vzali jsme útokem místní pekárnu a potom i
cukrárnu, autobus nám totiž jel až za pěkně dlouhou dobu. V patřičný okamžik
jsme se z teplé cukrárny zvedli a vydali se zase do deště a zimy. Čekali jsme a
čekali, pár autobusů přejelo, pak ještě jeden a my lehce opaření zjišťujeme, že
to byl ten&amp;nbsp;náš.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za pár minut jel ale další a tak se vlastně nic nestalo. Ze Svoru jsme jeli opět
QuickBusem do Prahy, v Praze jsme pojedli hranolky a zmrzlinu v McDonaldu, kde
jsem také veselou společnost opustil a vypravil se na hlavní nádraží. Pak zase
vlakem až do Klatov a hurá&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další vryt na pažbu k úspěšným akcím. Jo a kolik vlastně zbývá dní do jarních&amp;nbsp;prázdnin?&lt;/p&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="orienťák"></category></entry><entry><title>Pár rad do života od linuxáka</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/par-rad-do-zivota.html" rel="alternate"></link><updated>2008-10-06T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-10-06:par-rad-do-zivota.html</id><summary type="html">&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Pokud vám něco v životě funguje, raději se nesnažte to&amp;nbsp;měnit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když vám v životě přestane něco fungovat, zamyslete se nad tím, zda to opravdu k životu potřebujete. Nakonec přežít se dá skoro s&amp;nbsp;ničím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud už se rozhodnete v životě něco předělat, pamatujte, že harddisk zformátujete snadno&amp;nbsp;vždy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V životě nemáte zálohy -&amp;nbsp;neformátujte!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud budete formátovat, pamatujte si, že to nikdy nebude lepší, než před tím. Pokud se vám to bude zdát lepší, klamete jen sami sebe - zpět už to nevrátíte, tak se se snažíte přesvědčit, že teď je to&amp;nbsp;lepší.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nikdy není život bez much. Pokud mouchy nevidíte, asi vám je zakrývají mouchy jako&amp;nbsp;velryba.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Velkou mouchu můžete rozdělit na sto&amp;nbsp;malých.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud máte před sebou jednu velkou mouchu, alespoň ji vidíte a máte pod dohledem. Uhlídáte sto&amp;nbsp;malých?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Některých much se můžete zbavit - neberte na ně&amp;nbsp;kulomet!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pokud jednou nenabootujete a budete mít obrazovku černou, můžete si být jistí, že není předčasná a naštěstí ani&amp;nbsp;modrá.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</summary></entry><entry><title>Dřevěná brigáda 2008</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/drevena-brigada-2008.html" rel="alternate"></link><updated>2008-09-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-09-30:drevena-brigada-2008.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Zhruba měsíc po Ukrajině jsme s Tchoříky vyrazili zase do přírody. Tentokrát ne
požitkářsky, ale čistě pracovně. Jelo se na Jizeru - na&amp;nbsp;dřevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Jizeře jsme
byli zatím dvakrát - vždy v zimě, na běžkách, a za tu dobu jsme tam spálili
spoustu dřeva, takže jsme museli urovnat náš malý dluh. Naše brigáda měla začít
už v pátek a díky tomu jsem se krásně ulil ze školy. Vyrazil jsem autobusem do
Klatov, kde měl být na Rybníčkách sraz těch, co to mají ke Klatovům blíž než k
Horažďovicím. Sešli jsme se tam tři - já, Kryštof a Klára. Po chvíli čekání
konečně přijel červený tranzit a v něm Jenda, Michal a spol., čímž se naše
parta skoro zkompletovala. A tak jsme po kratší době byli zase společně na&amp;nbsp;cestách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při cestě se Ujo (Jenda) a Michal seznamovali s moderními trendy. Kromě
rádiových hitů, co se nedají poslouchat, teď letí mimo jiné také kapela
Tleskač. Zkuste si najít něco na YouTube, uvidíte sami. Nakonec Michal pustil
nějaké pěkné country, které museli ostatní přehlušit zesílením svých
empétrojek do&amp;nbsp;sluchátek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určil jsem si další věc, kterou si nekoupím. K mobilu přibyl do seznamu &lt;span class="caps"&gt;MP3&lt;/span&gt;
přehrávač. Nevím proč, ale chytil jsem proti těmto hračičkám averzi.
To jen tak&amp;nbsp;mimochodem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První zastávka byla v Praze. Jenda tam měl nějakou práci a my ostatní museli
nakoupit zásoby na víkend. Nevěřili byste, kolik toho devět Tchoříků spapá.
Nakonec jsme našli Tesco a vzali jej útokem. To, že se k nám do košíku dostala
láhev pana Jelínka raději nebudu zmiňovat. Michal toto rozhodnutí okecával
svými střevními&amp;nbsp;potížemi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak zas naskákat do auta a rychle z přeplněné Prahy, dál, dál na sever. A teď
až do Josefova Dolu. Tam nás čekala první prácička. Jáni babička potřebovala
porazit jeden smrk a tak Ujo vytáhl svou motorovku Stihl a šlo se&amp;nbsp;kácet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vše šlo lehce, strom byl nakonec dole, všichni živí, větve ořezané, strom
rozkouskován. Jediný problém byla jeho nejtlustší část, která ležela přes potok
a se kterou bychom nepohnuli ani za rok. A tak jsme ji tam nechali&amp;nbsp;ležet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsme byli pozváni na kafe a buchtu. Babička se rozpovídala a my radši
pomalu rychle odjeli, protože se rýsovalo ořezání dalších
čtyř - pěti&amp;nbsp;stromů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď jsme nejeli daleko. Jen dolů do údolí, k autobusové zastávce Jozefáče.
Očekávaný autobus měl přijet až za chvíli, přesto se hned množily narážky, že
Lenku, která měla přijet tímto autobusem ze Strakonic, pustili k volantu a teď
jsou někde v&amp;nbsp;pangejtu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jsme chtěli večer pohádku, museli jsme na dětské hřiště a pěkně si
hrát. Málem jsme vylámali houpací koníčky a psíky, zničili houpačky, zranili
místní děcka a jak bývá naším dobrým zvykem, patrně jsme pohoršili domorodce
naším&amp;nbsp;&amp;quot;skotačením&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To už tu ale byl autobus a tím byla naše parta konečně celá a my se
mohli vydat na cestu skoro poslední - ke Kůrovci, pod Jizeru. U Kůrovce jsme
nahodili batohy, vzali do rukou potřebné nástroje a začali, už po tmě, stoupat vzhůru.
Nevím, zda jste už někdy v horách Jizerských byli, pokud ne, určitě se tam
někdy podívejte, stojí to za to. Zjistíte, že většina živého porostu je méně
než metr vysoká, je tam spousta suťovišť a mrtvých stromů. Tento stav se sice
pomalu zlepšuje, bude to ale ještě chvíli&amp;nbsp;trvat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud se tam tedy někdy vydáte, zjistíte, že to není terén, ve kterém by se
dobře chodilo mimo stezky. Obzvláště ne v noci. Pádů bylo hodně, ale přežili
jsme to bez zlámaných nohou či&amp;nbsp;žeber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zalezli jsme do chajdy a pomalu se začali zabydlovat. Historie tohoto srubu je
docela zajímavá. Postavili ho asi před 40 lety nadšenci a od té doby tam stojí -
patří lesákům, ale starají se o něj horalové a ti do něj také jezdí. Zadarmo,
ale za&amp;nbsp;zásluhy.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-09-30-drevena-brigada-2008/lesII.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Večer se zpívalo, jedli jsme sušenky a nakonec se šlo spát. Tak to bývá.
Druhý den bylo trochu pod mrakem, což vůbec nevadilo, alespoň jsme se pak
horkem nemuseli potit. Při práci jsme se i tak napotili dost a dost. Začali
jsme zostra - přenést vysušené dřevo dovnitř, uklidit a nasekat nové. Asi to
znáte. Makalo se celé dopoledne a najednou se to tam začalo scházet. Musím si
zjistit, kdo vlastně všechno přišel - jeden z příchozích byl horák historik.
Byl u toho když se chajda stavěla a také se postaral o krásný dřevěný stůl a&amp;nbsp;postele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu nám pomohli se dřevem a my si dali pauzu na oběd. Polévku vařila Bětka
a musí se nechat byla dobrá. A pak zase na dřevo. Znovu se sekalo, řezalo a&amp;nbsp;nosilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co o tom psát víc? K večeři jsme si dali opečený točený salám na ohni. Měli
jsme ho přes dva a půl metru. Měli jste vidět, jak se tvářila prodavačka v
Tescu, když jsme si o něj řekli. Když začala být velká zima, zalezli jsme
dovnitř. Debatovalo se o všem možném - o dredařích, o zvířátkách zbavených
životních potěšeních, o ceně zubů. O těchto věcech se možná debatovalo už
včera, to jsou věci, které se motají. Včera se vlastně vyšetřovalo záhadné&amp;nbsp;troubení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak přišly na řadu hádanky. Zjistil jsem potěšující okolnost - nemusím už
pracně hledat hádanky nové. Stačí dát ty staré, které už všichni zapomněli.
Pár z položených hádanek sem asi někdy taky&amp;nbsp;dám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak se zase zpívalo, jedlo a pilo. Spát jsme šli někdy před prvou hodinou
ranní, protože probuzeni tím z lahve od pana Jelínka, spát se nám nechtělo.
Na spaní toho bylo málo, na probuzení tak akorát. Spal akorát Pavel,
který spal už u našich debat. Chudák, trochu jsme se na něm vyřádili.
Hlavně proto, že začal chrápat. Pak se mlaskalo, ucpával se mu nos - nic
nezabíralo. Ani vrchol večera, zvednutí víčka spáči, ho neprobral.
Vzbudil se, až když jsme přestali hrát a zpívat. Ticho ho&amp;nbsp;probudilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno bylo na to, kolik jsme toho naspali, docela pěkné. Sluníčko svítilo,
ptáci zpívali. V původním plánu byl výlet - práce bylo ale ještě dost a tak z
výletu nebylo nic. Musel se odnosit térák, který byl na staré střeše, dolů do&amp;nbsp;údolí.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-09-30-drevena-brigada-2008/hory.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tak trochu jsme se shodli, že učitelština udělá ze slabších jedinců tak trochu
pokřivené osobnosti a z velkých osobností se stanou ještě větší. Kdyby mne teď
slyšelo příbuzenstvo, patrně by si řeklo, že pálím do vlastních řad. Bohužel je
to velká učitelská&amp;nbsp;pravda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi nejpoutavější bylo vyprávění Uja o jeho chemikáři někde na střední. Prý
vypadal jako prase, opravdu tučný, obličej jak vepřík - i ouška měl prý tlustá.
Ze začátku to s ním měli hodně zlé. Nějak si s ním nesedli a tak dostávali
čtyřky pětky bez mrknutí&amp;nbsp;oka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Záchrana přišla, až když jim někdo ze starších a zkušenějších poradil, jak se
na pana profesora musí. A tak připravili jitrničku s bramborem na stůl. Když
profesor vešel do třídy a všiml si připravené dobroty, byla krásně vidět jeho
změna v obličeji. Prý se úplně rozplýval a prohlásil něco jako: &amp;quot;To jste
nemuseli, já už jsem&amp;nbsp;snídal.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak se ale dalo čekat, neodolal, posadil se na kraj stolu a upejpavě
přikusoval. A pan profesor prý dokázal krásně vyprávět.
&amp;quot;Pane profesore,&amp;nbsp;vyprávějte.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A on vyprávěl - o tom, jak byl s vnoučátky sbírat houby, o tom jak navštívil
hrad, o tom co měl k snídani. Dovedu si představit, že všechno tohle bylo
mnohem zábavnější, vtipnější a poutavější než říkají ve škole nám.
ke konci roku pan profesor rozdal jedničky a dvojky a s takovým smutným
otcovským tónem řekl: &amp;quot;Víte, že to nejde. Nemůžete všichni dostat jedničky a
dvojky. Musím vám někomu dát trojku.&amp;quot;, prohlásil&amp;nbsp;smutně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pár takových, pro které byla trojka na vysvědčení krásná, se ochotně
přihlásili. Asi někdo takový, jako je u nás Kuba. Takoví se najdou vždycky.
Docela by mne zajímalo, jestli pan profesor Šmíd také rád&amp;nbsp;jí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý měl asi hodně co na toto téma říct, jak už jsem tu asi nedávno psal,
bojuje s tím každý, ale stejně nikdo nepřijde na to, jak to&amp;nbsp;změnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To mi trochu (hodně málo) připomíná hádanku, kterou jsem překvapivě neříkal
toho večera já, ale Jáňa. Rozvířila se na ní bouřlivá diskuze, asi hlavně
proto, že byla nejasně položená - sama o sobě je to hádanka zajímavá a stojí za
to, abych jí věnoval samostatný&amp;nbsp;článek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už tady tedy byla neděle, poslední den svobody v horách. Snášeli jsme dolů
térák ze staré střechy a pár další předmětů, jako třeba stará kamínka, hasicí
přístroj a podobně. Prostě a jednoduše staré&amp;nbsp;haraburdí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To nám zabralo dopoledne. K obědu jsme si dali těstoviny se sýrem a se skvělou
omáčkou - pochvala pro kuchaře, tentokrát jsme si co se jídla opravdu žili.
Dokonce i Kryštof - kterému prý doma nedají pořádně najíst a tak už ani neříká,
že nemá dost - vypadal trochu&amp;nbsp;nasycen.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2008-09-30-drevena-brigada-2008/lesIII.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Po obědě se uklízelo, pročišťovala se studánka a pak už nastal konečný sestup&amp;nbsp;dolů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě jsem si vzpomněl na jednu hodně zajímavou událost. Našli jsme &amp;quot;Rudé právo&amp;quot;
někdy z roku &amp;#8216;61. Dovedete si určitě představit, že nás to pobavilo, ale
takovým způsobem, kdy člověk myslí na to, co to tu bylo a ježí se mu při tom
chlupy. Teď hodně lituji, že jsem tam ty noviny nechal. Snad se ke mně&amp;nbsp;dostanou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z mnou přečtených článků - nedostaly se ke mně totiž všechny, putovaly do
archivu jisté osoby s výkřiky: &amp;quot;Tohle je prostě dobrý.&amp;quot; - byl nejzajímavější
článek o tom, jak &lt;em&gt;probíhal&lt;/em&gt; Mnichov (29.9.1938 - takže jsem to četl skoro na
výročí). Kdybychom tu už tenkrát, jó, byli všichni komunisti, tak něco
takového nedopustíme, svrhneme byrokracii, která nám nedovolila brániti se a
pak sami zemřeme pod útokem Němců. Kdo ví, co by bylo správné. Rozhodně to
nebylo černobílé - ani samotné Sudety nebyly tenkrát tak moc &lt;em&gt;naše&lt;/em&gt; jak se&amp;nbsp;zdálo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seběhli jsme z úpatí Jizery zase dolů k Kůrovci, převlékli se do civilu,
naskákali do auta a vyrazili na cestu zpět. Ještě jsme se stavili v Josefově
Dole a pak jeli dolů na jih. Tři dni jsou na dostání se do správné táborové nálady
dost, málo na to, abychom se z ní stihli dostat ven. To se ostatně povede&amp;nbsp;málokdy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Michal zase pustil migáče, krajina za oknem ubíhala a mně pořád nedocházelo, že
už to zase skončilo. Nějak se mi zdálo, že se nestihlo, to co by se stihnout
mělo. Že se neřeklo to, co by se říct mělo. Snad to nevadí. Kdo si počká, ten
se&amp;nbsp;dočká.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naštěstí je podzim pěkně rovnoměrně rozložený. Nejdříve byla měsíc po Ukrajině
tahle brigáda a za měsíc se chystáme do Cvikova na orientační běh. Asi to bude
dost velká sranda, orienťák jsem běžel jednou v životě (a velmi neslavně).
Tak třeba to teď bude&amp;nbsp;lepší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ani nebudu psát, že mne dneska zase chytala tulácká nálada. Nějak jsem nemohl
rozdýchat nepovedený diktát a tak jsem myslel na Kanadu, batoh na zádech a klid
od povinné školní docházky. Upustím už ale od těch frázích, že tam ze
mě udělají alespoň lepšího člověka a někdy napíšu zase povídku. Tím se trochu
vykecám a to se pak člověku uleví na duši i na&amp;nbsp;srdci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už nevím jak, ale nějak se Michal dostal k otázce jaké máme plány. Což o to,
plánu by bylo, jé je. Radši je ale nechávám hodně volně plavat, za lanka tahá
přece Ten nahoře a tak je to&amp;nbsp;lepší.&lt;/p&gt;
</summary><category term="Tchoříci"></category><category term="Jizerky"></category></entry></feed>