<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Zápisník</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/" rel="alternate"></link><link href="http://zapisnik.glor.cz/feeds/nezarazeno.atom.xml" rel="self"></link><id>http://zapisnik.glor.cz/</id><updated>2013-06-27T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Focuswriter: Old School Typewriter Theme</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/focuswriter-old-school-typewriter.html" rel="alternate"></link><updated>2013-06-27T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-06-27:focuswriter-old-school-typewriter.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A theme for &lt;a class="reference external" href="http://gottcode.org/focuswriter/"&gt;Focuswriter&lt;/a&gt; simulating old
typewriter. Use recommended font for support of Czech&amp;nbsp;encoding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://dl.dropboxusercontent.com/s/810m1yv4qrnqpv2/Old%20School%20Typewriter.fwtz?dl=1&amp;amp;token_hash=AAFkVV8WkSquPkhKoAsmsyWxw3IOJS3ml5QqvKvPc7vgew"&gt;Click here to download theme&lt;/a&gt; (from&amp;nbsp;Dropbox)&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;font:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="http://www.ceskefonty.cz/ceske-fonty/bohemian-typewriter"&gt;Bohemian&amp;nbsp;Typewriter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;background:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="http://www.photos-public-domain.com/2012/05/24/ivory-off-white-paper-texture/"&gt;Ivory Off White Paper&amp;nbsp;Texture&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-27-focuswriter-old-school-typewriter/old-school-typewriter.jpg" /&gt;
</summary><category term="návod"></category></entry><entry><title>Jak jsem zkoušel Nikona 1</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1.html" rel="alternate"></link><updated>2013-06-05T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-06-05:jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Jak jistě &lt;a class="reference external" href="http://www.tchorici.cz/akce/1-np-sarek-svedsko-2012.html"&gt;víte&lt;/a&gt;,
téměř přesně před rokem se mi podařilo v jedné severské řece
řádně vykoupat svou zrcadlovku. Kupodivu se z dvoutýdenního kómatu probrala a
dále spolehlivě sloužila. Drobnou vadou byl flek na snímači a čistit snímač, to
není jen tak. A tak jsem se rozhoupal k tomu, že svého drahouška prodám a
pořídím si něco&amp;nbsp;jiného.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-05-jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1/utopeno.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nikon D7000 mi poměrně vyhovoval. Nebyl to úplně nejlevnější nákup, ale
vyplatil se. Přesto by se na něm nalezlo pár nedostatků - většina z nich není
chybou, pouze&amp;nbsp;vlastností:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;pořádný foťák něco váží&lt;/strong&gt;. Ale co, alespoň jsem posiloval ruce. Přesto tahat se s ním po horách nebylo&amp;nbsp;nejpohodlnější.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přemýšlel jsem o tom, že bych ve velkém začal fotit &lt;a class="reference external" href="http://vimeo.com/14352658"&gt;časosběrná videa&lt;/a&gt;. Ale na druhou stranu mi bylo líto &lt;strong&gt;ničit si na nich závěrku&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poměrně rychle &lt;strong&gt;ztrácel na ceně&lt;/strong&gt;. Jak kdosi prohlásil, tělo zrcadlovky je jenom spotřební zboží. Než pořizovat &amp;quot;dělo&amp;quot; je možná lepší pořídit postačující typ a častěji inovovat&amp;nbsp;výbavu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="section" id="co-poridit"&gt;
&lt;h2&gt;Co&amp;nbsp;pořídit?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;S přihlédnutím k výše uvedeným nedostatkům jsem přemýšlel nad tím, co
pořídit.&amp;nbsp;Chtěl jsem zůstat u Nikonu - přece jen mi zůstal poměrně slušný
objektiv a na fungování této společnosti jsem za ony dva roky nenašel vážnější
chyby - servis funguje dobře, ovládání přístrojů mi vyhovuje, ceny objektivů i
těl jsou rozumné. Snad jen ceny doplňků - pořizovat originální mikrofon nebo
&lt;span class="caps"&gt;GPS&lt;/span&gt; modul je slušné plácnutí přes kapsu. Naštěstí jsou i jiné&amp;nbsp;varianty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Více a více jsem přemýšlel nad bezzrcadlovkou Nikonem 1, konkrétně nad modelem
V1. Sliboval jsem si od toho slušný kompromis mezi velkou a těžkou zrcadlovkou a kompaktem s omezenými
možnostmi. Výhodami bylo slušné video, výměnné objektivy, kvalita snímače i cena, která se po pár letech od
vydání dostala na přijatelnou hladinu. A tak jsem objednal. Bílou variantu.
Protože byla levnější (šlo o vystavovaný&amp;nbsp;kus).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prvni-dojmy"&gt;
&lt;h2&gt;První&amp;nbsp;dojmy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rozbalování krabice je vždycky nejlepší. Zvlášť když jsou velké. Ale tahle moc
velká nebyla - jen spousta papírů, kabelů a pak taky ten&amp;nbsp;foťák.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-05-jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1/DSC_0179.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Samotný přístroj mne &lt;strong&gt;překvapil svou hmotností&lt;/strong&gt;. Je sice o dost lehčí než zrcadlovka, ale
také o dost těžší než kompakt. A protože postrádá ergonomii zrcadlovky, nedrží
se nic moc - nemůžete s ním mávat v jedné ruce a být si jistí, že ho
nezahodíte. Také vás budou pěkně bolet prsty, pokud se ho budete snažit ovládat
jednou&amp;nbsp;rukou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se týče kvality fotek, je pravda to, co se dočtete kdekoli - je to takový
slušnější kompakt. A protože se tomu &amp;quot;jak to fotí&amp;quot; věnují všude, zaměřím se
trochu víc na to, jak se to&amp;nbsp;ovládá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A abych pravdu řekl, byl jsem zhýčkaný svou &lt;em&gt;sedmitisícovkou&lt;/em&gt;. Přeci jen když
máte kolečka na nastavování času i clony a vůbec všeho hned po ruce, je to příjemnější, než
když musíte v nastavení hledat přepnutí na poloautomatiku a pak točit kruhovým
voličem, který je šíleně citlivý. Časem by mne to asi dovedlo k převážnému
používání automatiky, která funguje poměrně&amp;nbsp;dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přístroj nabízí &lt;strong&gt;dva typy závěrek&lt;/strong&gt; - mechanickou a elektronickou. Nejsem si úplně
jistý, jak mechanická funguje - cosi vevnitř cvakne. Význam&amp;nbsp;neznám.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2013-06-05-jak-jsem-zkousel-nikon-1-v1/DSC_0159.JPG" /&gt;
&lt;p&gt;Pak se najdou drobnější nedostatky - třeba &lt;strong&gt;krytka na blesk, která snadno vypadává&lt;/strong&gt; a hrozí, že ji jednou nenajdete. Sáňky na blesk jsou atypické a
přístroj &lt;strong&gt;zabudovaný blesk nemá&lt;/strong&gt;. To je vlastnost, se kterou je třeba&amp;nbsp;počítat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším nedostatkem je, že &lt;strong&gt;intervalové snímání funguje až od pěti vteřin výše&lt;/strong&gt;.
Což je dost dlouhý interval. Skoro těžko uvěřit, co všechno se za těch dlouhých
pět vteřin změní. Záleží, co přesně chcete časosběrným videem natočit. Ale i na
mraky je to příliš&amp;nbsp;pomalé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Velkým zklamáním je kvalita mikrofonu&lt;/strong&gt;. Množství šumu je obrovské a zvuk je
hodně plechový. Ve srovnání s D7000 to je nebe a dudy, spíš by se to dalo
přirovnat k průměrnému&amp;nbsp;mobilu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přístroj má elektronický hledáček - rozdíl mezi ním a skutečným hledáčkem
poznáte na první pohled, nicméně je celkem využitelný, zvláště z přímého
slunce. Výhodou je, že si v něm můžete prohlížet to, co jste nafotili a vůbec
funguje jako kopie&amp;nbsp;displeje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hledáček se sám zapíná a vypíná pomocí detektoru vzdálenosti, který je podle
mne nastaven zbytečně na velkou vzdálenost - do hledáčku se přístroj z displeje
&lt;strong&gt;přepne už od vzdálenosti šesti centimetrů&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při usilovnějším používání se přístroj relativně dost zahřívá. Alespoň není
zima na&amp;nbsp;ruce.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="dalsi-vychytavky"&gt;
&lt;h3&gt;Další&amp;nbsp;vychytávky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fotoaparát nabízí kromě klasických videí ještě speciální režim s natáčením
videa s 400 snímky za sekundu a pak ještě tuším s 1200. Problém je, že se
podstatně sníží rozlišení a tak si nedovedu představit vážnější využití. Ale
vypadá to&amp;nbsp;efektně.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/PSLkEyFtshk" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt; .&lt;&gt;&lt;p&gt;Úplně nepochopitelnou funkcí je režim &lt;em&gt;živých momentek&lt;/em&gt;. V podstatě jde o
krátká zpomalená videa, ke kterým vám foťák přidá lacinou muziku. Z tohoto
videa to umí vybrat ten nejlepší snímek, ale i tak&amp;nbsp;nevím&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="zaverecne-hodnoceni"&gt;
&lt;h3&gt;Závěrečné&amp;nbsp;hodnocení?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Přístroj má i řadu kladů. Fotí pěkně. Skvěle funguje zaostřování, zvláště pokud
natáčíte video. Není ani slyšet. Je rychlý, ve srovnání s běžnými kompakty
velmi rychlý. Baterie zdá se vydrží poměrně dlouho. Umí fotit do RAWu. Jenže
zrcadlovka to není a je chyba to&amp;nbsp;čekat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud tedy potřebujete foťák na rodinné momentky a nemáte příliš požadavků,
snad jen kvalitní výsledek, asi budete spokojení. Ale pokud jste už přičichli
světu zrcadlovek, jako úplná náhrada za pořádný přístroj vám to stačit&amp;nbsp;nebude.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="vybavení"></category></entry><entry><title>PF2013</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pf2013.html" rel="alternate"></link><updated>2012-12-30T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-12-30:pf2013.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2012-12-30-pf2013/pf2013_mensi.jpg" /&gt;
</summary><category term="pf"></category></entry><entry><title>Tak jsem chtěl dát fotku na Facebook</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/fotka-na-facebook.html" rel="alternate"></link><updated>2012-11-30T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-11-30:fotka-na-facebook.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Znáte to. Vyfotíte něco, chcete se tím pochlubit. Tak to šupnete na Facebook.
Sledujete, jak vám přibývají lajky a pochvalné komentáře&amp;#8230; Vzpruha pro jedince s nižším&amp;nbsp;sebevědomím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsem i já chtěl po dlouhé době dát fotku veřejnosti k mání. Jenže ouha.
Zkouším to už pomalu deset minut a přes veškeré mé umění je systém nedobytný.
Zkouším to všude. Chromák. Lišák ohnivák. Opera. I po &lt;span class="caps"&gt;IE&lt;/span&gt; bych pomalu sáhl. Nic.
Mám to&amp;nbsp;rozbité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak jsem musel napsat tenhle článek. Vlastně jenom proto, abych mohl někde
zveřejnit tu fotku. Ne že by za tolik stála. Ale já si řekl, že se nedám. Že
mne nějaký fejsbůk nemůže zastavit. Tak ji tu&amp;nbsp;máte.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-11-30-fotka-na-facebook/kocka.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Z&amp;nbsp;Frýdlantu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="pro-technicky-zdatnejsi"&gt;
&lt;h2&gt;Pro technicky&amp;nbsp;zdatnější&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Docela by mně zajímalo, proč mi to nefunguje. Po letmém gůglení se zdá, že jsem
zatím sám. Kliknu na přidat příspěvek a jako by se nic nestalo. Náhled do
chybové konzole odhalí&amp;nbsp;následující:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
OPTIONS&amp;nbsp;https://upload.facebook.com/media/upload/photos/composer/?__user=100001641710848&amp;amp;__a=1&amp;amp;fb_dtsg=AQBPF3m9
404 (Not Found) s-static.ak.fbcdn.net/rsrc.php/v2/yC/r/yyyW98LOODG.js:50
XMLHttpRequest cannot load&amp;nbsp;https://upload.facebook.com/media/upload/photos/composer/?__user=100001641710848&amp;amp;__a=1&amp;amp;fb_dtsg=AQBPF3m9.
Origin https://www.facebook.com is not allowed by Access-Control-Allow-Origin.
Refused to get unsafe header &amp;quot;X-FB-Debug&amp;quot;
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Poznámky k mobilní verzi webu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/poznamky-k-mobilni-verzi-webu.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-04T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-04:poznamky-k-mobilni-verzi-webu.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Přistupování na web přes nějaký chytrý telefon, či podobné zařízení, jehož
rozměry nedosahují rozměrů stolních monitorů, je čím dál tím běžnější. A zdá
se, že tento trend bude&amp;nbsp;pokračovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na západ od nás je situace ještě výraznější. Objevily se
&lt;a class="reference external" href="http://www.zeldman.com/"&gt;první vlaštovky&lt;/a&gt;, které
dokonce nenavrhují vzhled stránek pro počítač, ale rovnou pro&amp;nbsp;mobil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proto není úplně vhodné mobilní verzi zanedbat. Pár tipů, které mohou usnadnit
její&amp;nbsp;odladění.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="detekce-mobilniho-zarizeni"&gt;
&lt;h2&gt;Detekce mobilního&amp;nbsp;zařízení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Obecně lze mobilní zařízení rozpoznat dvěma způsoby. Pomocí skriptu na straně
serveru a speciálním kódem ve&amp;nbsp;stylech.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="rozpoznani-na-strane-skriptu"&gt;
&lt;h3&gt;Rozpoznání na straně&amp;nbsp;skriptu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hotové řešení pro většinu běžných jazyků je k dispozici na webu
&lt;a class="reference external" href="http://detectmobilebrowsers.com/"&gt;detectmobilebrowsers.com&lt;/a&gt;. Tuto podmínku
stačí zakomponovat do vašich stránek a pokud se mobilní zařízení jedná, načíst
např. speciální&amp;nbsp;styl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto řešení používám já. Jediné mi fungovalo&amp;nbsp;spolehlivě.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rozpoznani-v-css"&gt;
&lt;h3&gt;Rozpoznání v &lt;span class="caps"&gt;CSS&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tento způsob funguje na základě načítání různých stylů podle šířky prohlížeče.
Má mnoho výhod - odpadají problémy s cachováním, lze velmi snadno vytvořit
styly pro různá zařízení (jinak široká). Na jediný problém jsem narazil - na
testovacím mobilu mi tento princip&amp;nbsp;nefungoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možné je buď načítat přímo speciální&amp;nbsp;styl:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
&amp;lt;link rel=&amp;quot;stylesheet&amp;quot; media=&amp;quot;screen and (max-device-width: 480px)&amp;quot; href=&amp;quot;../mobile.css&amp;quot; type=&amp;quot;text/css&amp;quot; /&amp;gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Nebo až &lt;span class="caps"&gt;CSS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;souboru:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
&amp;#64;media screen and (max-device-width: 480px) {
    ...
}
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Šířku je samozřejmě třeba nastavit podle&amp;nbsp;zařízení.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rozpoznani-serverem"&gt;
&lt;h3&gt;Rozpoznání&amp;nbsp;serverem&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existuje ještě třetí způsob - rozeznat zařízení pomocí serveru. V podstatě se
jedná o podobný princip, jako v případě rozeznání skriptem. Jen se podmínka
přesouvá do .htaccessu (v případě Apache). Detailní popis je &lt;a class="reference external" href="http://stackoverflow.com/a/1005171"&gt;k dispozici na
stackoverflow.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nastaveni-skalovani-spravna-sirka"&gt;
&lt;h2&gt;Nastavení škálování, správná&amp;nbsp;šířka&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Problém, na který jsem narazil, bylo vykreslování pouze v úzkém pruhu. V
některých prohlížečích (Opera) s tím nešlo nic dělat, v některých se pruh sám
po načtení roztáhl na celou&amp;nbsp;šířku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ke sjednocení a správnému vykreslování je potřeba do hlavičky &lt;span class="caps"&gt;HTML&lt;/span&gt; přidat meta
tag &lt;em&gt;viewport&lt;/em&gt;. Tím je možné nastavit počáteční šířku, minimální i maximální
šířku a možnosti&amp;nbsp;přibližování.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
&amp;lt;meta name=&amp;quot;viewport&amp;quot; content=&amp;quot;width=device-width, initial-scale=1&amp;quot;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Podrobnosti a detailní návod k použití je rozepsán &lt;a class="reference external" href="https://developer.mozilla.org/en/Mobile/Viewport_meta_tag"&gt;na webu
Mozilly&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cachovani-a-rozliseni-verzi"&gt;
&lt;h2&gt;Cachování a rozlišení&amp;nbsp;verzí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud nepoužijete rozlišování css styly, je potřeba jednotlivé verze rozlišit
adresou. Pokud by byla adresa stejná, docházelo by k cachování, které by
způsobilo, že i normálním uživatelům se zobrazuje verze pro mobily a&amp;nbsp;obráceně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsnazší je přidat parametr &lt;span class="caps"&gt;GET&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
http://mojeadresa.cz/stranka.html?mobile
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;a existenci parametru pak ověřovat (např. pomocí &lt;span class="caps"&gt;PHP&lt;/span&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
if (isset($_GET['mobile'])) {
    ...
}
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Druhou možností je pak mít pro mobilní verzi vlastní subdoménu a rozlišovat
pomocí &lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;$_SERVER['HTTP_HOST']&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;
if (preg_match('#^m\.#', $_SERVER['HTTP_HOST'])) {
    ...
}
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="testovani"&gt;
&lt;h2&gt;Testovaní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak ověřit, že všechno funguje, jak má? Nejsnazší je vzít do ruky mobil a
adresu vyťukat. Další možností je rozběhnout nějaký emulátor na počítači,
třeba pro &lt;a class="reference external" href="http://developer.android.com/index.html"&gt;Android&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Funguje také doplněk &lt;a class="reference external" href="https://addons.mozilla.org/cs/firefox/addon/user-agent-switcher/"&gt;User Agent
Switcher&lt;/a&gt; pro
Firefox, který se dokáže identifikovat jako libovolný prohlížeč. Vzhled díky
tomu moc neotestujete, tak alespoň to&amp;nbsp;rozpoznávání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všelijaké online emulátory fungují velice&amp;nbsp;pochybně.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="na-co-myslet-pri-navrhovani-vzhledu"&gt;
&lt;h2&gt;Na co myslet při navrhování&amp;nbsp;vzhledu?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A ještě pár praktických rad na závěr: udělejte to tak příjemně ovladatelné, jak
jen to je možné. To znamená, že navigaci musí být tak velká, aby se do ní dalo
trefit. Bez&amp;nbsp;problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stejně tak i velikost písma musí být taková, aby i člověk na čtení nemusel brát
lupu. Musí se počítat s tím, že na malý displej se toho tolik nevleze. Není od
věci celý design zjednodušit a přebytečné prvky odstranit,&amp;nbsp;schovat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="návod"></category></entry><entry><title>Jak dostat velké panoráma na web?</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/panorama-na-webu.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-03:panorama-na-webu.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Na blog často nahrávám panorámata krajinek a z důvodů omezeného místa na disku,
nepřizpůsobivého vzhledu stránek a dalších věcí, jsou obrázky poměrně malé.
Jak na web nahrát velký obrázek tak, aby si ho návštěvníci mohli&amp;nbsp;vychutnat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tomto článku udělám něco nečekaného a doporučím hned tři služby Microsoftu.
Úplně nekritické to ale&amp;nbsp;nebude.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="krok-prvni-skladame-panorama"&gt;
&lt;h2&gt;Krok první: skládáme&amp;nbsp;panoráma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsem používat mocný nástroj Hugin. Nebyl jsem ho ale nikdy schopen úplně
zkrotit a tak jsem sáhl po něčem jednodušším. Po krátkém hledání jsem nalezl
Microsoft &lt;span class="caps"&gt;ICE&lt;/span&gt;, který mi celkem vyhovuje - naházíte do něj pár obrázků, on si je
rozumně pospojuje a výsledek&amp;nbsp;neurazí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="krok-druhy-dostavame-panorama-na-web"&gt;
&lt;h2&gt;Krok druhý: dostáváme panoráma na&amp;nbsp;web&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další důležitou částí je dostat obrázek na web. Takové panorama může mít klidně
pár desítek megabytů a nahrávat ho na vlastní hosting, pokud nemáte nějaký
neomezený,  nebývá to&amp;nbsp;pravé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já sáhl po další službě Microsoftu - SkyDrive. Na zálohování je pro mne tato
služba nevyužitelná, protože klienta pro Linux jen tak mít nebude, tudíž si
fotkami nezaplácám omezený&amp;nbsp;prostor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při registraci mne dokázal Microsoft překvapit. Maximální délka hesla je 16
znaků. Ani jsem nevěděl, že mám&amp;nbsp;delší.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na SkyDrivu jde pěkně nastavit sdílení, takže není problém zjistit &lt;span class="caps"&gt;URL&lt;/span&gt; adresu
obrázku. Jen si při nahrávání odškrtněte zmenšení na&amp;nbsp;2048px.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="krok-treti-pripravujeme-pro-pouziti"&gt;
&lt;h2&gt;Krok třetí: připravujeme pro&amp;nbsp;použití&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A třetí a poslední služba Microsoft - &lt;a class="reference external" href="http://zoom.it"&gt;zoom.it&lt;/a&gt;. Jednoduše
zadáte adresu obrázku, skript chvíli chroustá a vyplivne stránku, na které
můžete obrázek posouvat, zvětšovat a zmenšovat dle&amp;nbsp;libosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také ho můžete posílat nebo sdílet na stránkách. Pro ukázku použití jedno z
méně povedených panorámat z Jizerských&amp;nbsp;hor:&lt;/p&gt;
&lt;script src="http://zoom.it/qCd5.js?width=auto&amp;height=400px"&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Drama v Domažlicích</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/drama-v-domazlicich.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-05-02:drama-v-domazlicich.html</id><summary type="html">&lt;div id="predmluva" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Předmluva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Drama v Domažlicích proběhlo v sobotu 28.4. s celkovým počtem dvanácti účastníků a
dvou organizátorů. Byla to jakási jednodušší šifrovačka spojená s pár akčními
prvky (které se příliš nepovedly).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hra byla založená na následujícím příběhu. Jediné, co k vyřešení úkolu
potřebujete je dobrý nápad a &lt;a class="reference external" href="http://g.co/maps/u2dz6"&gt;mapa Domažlic&lt;/a&gt;. Celá story
je trochu upocená - chtěl jsem z toho udělat veledílo, ale trochu jsem
nestíhal, málo spal a tak vzniklo, co vzniklo…&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="stanoviste" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;1. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Slunce pomalu klesalo k obzoru a svítilo muži přímo do očí. Příliš to nevnímal,
jen bez přemýšlení sáhl po stínítku a pokračoval v rychlé jízdě. Spěchal. Seděl
za volantem celý den a pomalu se blížil k cíli své cesty. Vyrazil jakmile
obdržel zprávu, zastavil jen párkrát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve městě snížil rychlost jen nepatrně, první křižovatkou projel za hlasitého
troubení ostatních aut, které jakoby ani neslyšel. Pak přeci jen trochu
zpomalil, aby se rozhlédl po názvech ulic. Nic mu neříkaly, nebyl ve městě už
pár desítek let. Ulice, které tenkrát znal, se teď patrně jmenovaly docela jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zastavil u chodníku: "Dobrý den," zavolal na pána stojícího na chodníku,
"potřeboval bych poradit, jak se dostat…" Zbytek věty se ztratil v hluku
projíždějícího kamionu. Patrně neslyšel, pomyslel si a chystal se otázku
zopakovat, když tu pán spustil.&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;"V svět jsem vstoupil, doufaje, že dnové&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;moji vzejdou zlatý jako máj;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;jaký mladosti mně slibovali snové,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;takový že najdu v světě ráj.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Než ach brzo, příliš brzo přešli,"&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;odmlčel se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Promiňte, ptal jsem se…", zkusil to znovu muž sedící v autě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Já vím, já vím, vždyť vám to povídám," usmál se člověk se na chodníku, "Teď
pozorně poslouchejte, kudy dál:&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Za trochu lásky šel bych světa kraj,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel s hlavou odkrytou a šel bych bosý,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel v ledu - ale v duši věčný máj,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel vichřicí - však slyšel zpívat kosy,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;šel pouští - a měl v srdci perly rosy.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Za trochu lásky šel bych světa kraj&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;jak ten, kdo zpívá u dveří a prosí.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na shledanou, " a pokračoval pomalu dál svou cestou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muž v automobilu procedil mezi zuby něco nepříliš slušného, ale protože v
dohledu nebyl nikdo další, koho by se mohl zeptat, seděl a přemýšlel. Pak se
podíval na ceduli s názvem ulice, usmál se, pomalu projel pár ulicemi a na
konci jedné zastavil a zamířil k vrátnici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení je v poznámkách pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-1-back"&gt;&lt;a title=" Asi není překvapením, že řešení spočívá v dvou básních, které slyšel pán v autě jako nápovědu k cestě. První je úryvek z Máchova Máje, to by nemělo být až tak těžké poznat. Druhý básník není až tolik profláklý - nicméně pro gymplány z Klatov by to měla být hračka. Jedná se o Jaroslava Vrchlického, vlastním jménem Emila Frýdu. Pokud se podíváte na mapu Domažlic, nalezneta tam sousedící ulice Máchova a Vrchlického. Pokud půjdete nejdříve Máchovou, pokračovat budete až na konec ulice Vrchlického, dojdete až k penzionu pro důchodce. Tam bylo schováno pokračování. " class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id1" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;2. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Dobsrý den," oslovil muž z automobilu sleečnu za okénkem, "jsem Mareš, Marek
Mareš. Přijel jsem…"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Čtvrté patro, pokoj 234," slečna ani nevzhlédla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek se chvíli pokoušel najít výtah, po chvíli to ale vzdal a raději vyběhl po
schodech. Před pokojem se vzastavil. Zhluboka se nadechl a zaklepal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Tak jsi dorazil," uvítala ho ve dveřích žena, která vypaedala, jako kdyby pár
nocí nespala. Tvář měla strhanou, kruhy pod očirma, vlasy se snažila narychlo
uhladit. Marka překvapila barva její kůže, připomínala mu starý zežloutlý papír.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příliš nezdržoval a pokračoval rovnou do pokoje. Byl průměrně zařízený a
vypadal udržovaně, Marek ale ihned zaznamenal zatuchlý zápach místnosti.
Uprostřed stáhla postel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jak je mu?" zepřtal se ženy, která mu otebvřela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neodpověděla, do očí jí vrhkly slzy a ona schovala obličej do dlaní.
Marek pokročil blíže k posteli, u které seděl muž držící starce za ruku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Neměl jsi jezdit," otočil se muž na Marka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Je to můj otec," odvětil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ty jsi svého otce távno ztratil. Zřekl ses ho. Zřekl jsi se nás všech!"
Marek neodporoval. Tiše stál a díval se na umírajícího muže na posteli. Ten
pomalu otevřel ooči a prázdným pohledem se zahleděl před sebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Už tu je?" zašeptal tiše.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ano, tati, přijel." odpověděl muiž u postele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Marku, já ti odpustil," pokračoval tedy pomalu, "usmiřte se s bratrem. Co bylo
moje, bude vaše. Buďte zajedno a pokračuvte v mém díle. To je mé poslední
přání. A teď běžte, chci být sám."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení opět pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-2-back"&gt;&lt;a title=' Druhá šifra byla patrně nejjednodušší. V textu se nacházelo očividně moc překlepů na to, aby to byla náhoda. Stačilo poskládat za sebe všechna písmenka, která byla špatně, aby byla vidět zpráva: "sever hřbitov". Po pohledu do mapy bylo opět jasno - zhruba na severu Domažlic se nachází židovský hřbitov.' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id2" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;3. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lidé pomalu procházeli brankou, nasedali do aut a odjížděli. Obloha byla šedá,
foukal studený vítr a nikdo proto zbytečně nepostával - i smuteční kondolence
byly dnes nezvykle stručné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jak dlouho tu ještě zůstaneš?" zeptal se Marka bratr. Oba stáli před brankou a
podávali si ruce s odcházejícími.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Pár dnů, možná týden."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jestli chceš, můžeš se z hotelu přesunout k nám domů, místa máme dost," navrhl bratr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Díky, brácho, ale raději ne. Rád se vracívám v nocích pozdě," usmál se Marek,
"všiml jsem si, že Vlastě není úplně nejlépe a tak vám raději nechám váš klid."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Dobře, jak chceš," na chvíli se odmlčel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"S Vlastou se to táhne už déle," odkopl kamínek do křoví, "navíc teď pár nocí
špatně spala, vždyť víš. Říká mi, že to není nic vážného, ale já už jí moc
nevěřím - poslední dobou jezdí čím dál víc do nemocnice. Tak ať mi neříká, že
to nic není. Alespoň že Adam je už starší, už se o sebe postará sám."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To je dobře. Kolik už mu vlastně je?" pokračoval Marek v konverzaci, i když
bylo na první pohled znát, že si oba povídají jen z povinnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Za měsíc mu bude jedenáct."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli postávali mlčky a vyprovázeli poslední odcházející. Jakmile odešel i
poslední, nasedli do auta a vraceli se domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Chceš zavést k hotelu?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jo."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ze schodů ještě Marek zamával na projíždějící auto a pak vkročil dovnitř.
Pomalu vycházel po schodech. Pokoj měl skoro až nahoře a výtah opět nikde nenašel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To je zvláštní," pomyslel si, když se seshora podíval na točité schody, "asi
moderní architektura."&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/schodiste.png" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-3-back"&gt;&lt;a title=' Tentokrát to bylo těžší. Všimnout si bylo potřeba několik věcí - zaprvé jsou některá políčka bílá, jiná kostičkovaná. Dále jsou některá oddělená jednoduchou čárou, jiná dvojitou. Pak také schodiště netvoří spirálu, ale soustředné kružnice. A pak už je to jednoduché - první nápad je vždy vyzkoušet morseovku. A kupodivu je to nápad správný. Bílá políčka jsou tečky, tmavá políčka jsou čárky, dvojitá čára odděluje písmena a v každém mezikruží je právě jedno slovo. Po převedení vychází zpráva "hriste 500 metru".' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id3" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;4. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To, že otcovu poslední vůli nedodrží, bylo Markovi jasné od prvního okamžiku.
Celé jeho podnikání považoval za ztrátu času. Kdysi to chtěl zkusit. Rozjet
obchody podle svých představ. Brzy ale narazil a protože nechtěl ustoupit ani
on ani jeho otec, skončilo to dvacetiletým vyhnanstvím. Dodnes si na ten den vzpomínal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl se svého dědictví co nejdříve zbavit a že se to Lukášovi, jeho bratrovi,
nebude líbit, si byl jistý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vždycky to byl jen tátův poslíček, pomyslel si a nahlas si odfrkl. Ničeho
nedosáhl a s jeho vedením půjde podnik do bankrotu. Dříve nebo později. Tím si
byl jist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stačilo pár telefonátů, aby obvolal několik svých známých, sehnal důležité
kontakty a pustil se do vyjednávání. To míval nejraději. Když se do toho
pustil, dokázal nakupujícího zatlačit tak do kouta, že raději na jeho návrh
přistoupil, i když byl pro něho nevýhodný. Tentokrát však doufal, že bude mít
celou transakci co nejdříve z krku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První zájemce nebydlel daleko. Marek se rozhodl, že nebude vyjíždět s autem z
garáže a raději si udělá po městě kratší procházku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek dorazil na místo ještě dříve očekával. Před domem seděl na silnici
chlapeček a kreslil si cosi křídou po zemi. Markovi se to na první pohled zdálo
jako jakýsi druh skákacího panáka, ale když se na kresbu díval déle, už si tím
tolik jistý nebyl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Zajímavé, hochu, a co to je?" nedalo mu to, aby se nezeptal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To, to, to nic není. Nic!" odpověděl překvapeně chlapeček a rychle zmizel v domu.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/image01.png" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-4-back"&gt;&lt;a title=' Čísla evokují vzpomínky na staré spojování, kdy vždy vyšel nějaký obrázek. Tady to bylo něco na tento způsob, jen o malinko komplikovanější. Nestačilo spojovat čísla. Musely se spojovat středy příslušných kružnic. Potom se z čmáranice vylouplo "BUS 4".' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id4" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;5. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Tak jsme dohodnuti," seriózně oděný pán vstal a podával Markovi ruku, "pokud
chcete, mám již připravenou smlouvu, stačí už jen doplnit drobnosti a můžeme to
podepsat, ať to máme z krku, co říkáte?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Radostí téměř zpíval vše, co řekl. Právě mu padla do klína celá konkurence,
kterou ve městě ještě vůbec měl. Nečekal, že se bude dědic podniku tak rychle
chtít své části zbavit a ještě za takovou nízkou částku. Nezískal sice většinu,
ale i se získanou částí měl v podniku velké slovo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Co kdybychom se na to něčeho napili?" nabízel s úsměvem sklenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Rád, proč ne." nenechal se Marek příliš dlouho přemlouvat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli v tichosti vychutnávali hnědou tekutinu, s rozkoší ji převalovali v
ústech a znalecky přikyvovali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Čím se vůbec vy, pane Mareši, zabýváte?" otázal se pán po chvíli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ale to víte, doba je těžká, musím brát, co je. Chvíli pomáhám tam, chvíli
onde. Naštěstí mám pár přátel, kteří mi rádi pomohou. Nemohou příliš, jenom
občas. Domluvit zakázku, vyjednat kontrakt, uzavřít obchod," odpověděl Marek
trochu úlisným tónem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Chápu, je dobře mít přátele na správných místech," mrkl na něho pán za stolem,
"také bych občas ocenil mít pár známých."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Za menší provizi, proč ne…"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pán se hlasitě zachechtal: "Vy se mi líbíte, pane Mareši. Myslím, že spolu
budeme moci ještě párkrát dobře spolupracovat."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek s úsměvem přikývl a chvíli tiše upíjel ze sklenky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Máte zajímavý kalendář," poznamenal, když jeho zrak utkvěl na předmětu na stěně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A, ano, čísla, to je moje záliba."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Dávají nějaký smysl, nebo je to pouze umělecký výtvor?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jistě, mají smysl. Pro každý měsíc musí být vybrána správná čísla. Jsou čísla
krásná a méně krásná, jsou čísla sudá a čísla lichá. Některá čísla mají svůj
vlastní význam."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ach tak," odtušil a raději se už více neptal.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code literal-block"&gt;139173957139577917395779173957199937193755319373
131322335791359871359173102113193740202401913997
197392493791734869371937007371734243797395391777
119739283739302960337192837113744039373933937393
133939988933001970239364713939902039173391719939
539173554034491539049489335933350423333915359331
139339935424551955144495757153539102202489191999
139173957139577917395779173957199937193755319373

Srpen
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-5-back"&gt;&lt;a title=' Opět něco jednoduššího. Na první pohled je převaha lichých čísel. Sudé musíte chvilku hledat. Když si je zabarvíte, vyleze vám z obrázku kód "WC". Co s tím už není těžké domyslet. Srpen ještě napovídá přibližný směr (jihovýchod).' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id5" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;6. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Nechceš někam hodit?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žena se překvapeně ohlédla, aby zjistila, kdo na ni mluví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To bys byl hodný," odpověděla, jakmile muže v autě poznala, "myslela jsem, že
už jsi odjel."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Chtěl jsem, ale obchodní záležitosti mne trochu zdržely. Musel jsem se zbavit
dědictví, to víš."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žena ustrnula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Tys to prodal?" zeptala se po chvíli tiše.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Jo. Nebudu nic předstírat, ale po těch pár dnech si s tvým mužem nerozumím o
nic víc než před dvaceti lety. Brácha dokáže spoustu věcí, jen obchodovat ne. A
tak se nechci dívat, jak jde podnik od desíti k pěti. Radši ať se s tím trápí
někdo jiný."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Bude zuřit, víš to. Nabídl jsi mu vůbec svůj podíl?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marek se usmál: "A co bych z toho měl? To bych mu ho mohl rovnou darovat. Kam
vůbec chceš odvézt?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Sem," řekla a podala mu mapku:&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/image03.png" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Náhle jí ruka vystřelila k břichu a z úst se jí vydralo bolestné zaskučení.
"Jsi v pořádku?" otočil se na ni znepokojeně Marek.
"Jsem, jsem. Ale jeď, prosím, jeď rychle…"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení pod čarou.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-6-back"&gt;&lt;a title=" Opět nic složitého, stačilo se dobře podívat na mapu a ulice Domažlic opravdu na jednom místě podobný tvar tvořily. Jen byl trochu jinak otočený. Cílovým místem pak byla nemocnice." class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id6" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;7. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"On to udělal! On to udělal!" běhal Lukáš, Markův bratr po pokoji, "jak si to
mohl dovolit?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do cesty mu přišla židle, kterou nasupeně odkopl stranou. Hned za ní letěly
všechny papíry, které prudkým pohybem shodil ze stolu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Uklidni se," řekla Vlasta potichu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Uklidni se? Jak se můžu uklidnit? Teď, když mi vlastní bratr vrazil kudlu do
zad? Mizera! Blbec!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Následovala ještě řada horších označení. Lukáš stále pobíhal po pokoji ode zdi
ke zdi. Pak prudce otevřel skleněnou skříňku a nalil si skleničku plnou až po
okraj. Vypil ji až do dna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Debil jeden!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V rychlém sledu následovala ještě druhá a třetí sklenička.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Bude se smažit jako &lt;em&gt;Hus&lt;/em&gt;. Bude se &lt;em&gt;topit&lt;/em&gt; a neřekne ani slova! Já mu dám, já mu
ukážu. Bude se plazit prachem &lt;em&gt;dole&lt;/em&gt; po zemi."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Náhle mu v očích zasvítilo: "Zastřelím ho!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Přestaň," ozvala se Vlasta ještě potišeji, ale Lukáš ji neslyšel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Zastřelím ho!" zařval hlasitěji. Pak se zachechtal a zařval to ještě jednou.
Během toho, co se přehraboval v zásuvkách stolu se stále smál. Vyndal na stůl
černou krabičku, otevřel ji a potěšeně se usmál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"To bude divadlo!" řekl a vyběhl za dveří.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vlasta pomalu vstala a došla do kuchyně. Tam si vzala hrst prášků a zapila je
sklenicí vody. Pak si povzdychla a začala vytáčet číslo na telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-7-back"&gt;&lt;a title=' Tentokrát zaujmou slova psaná kurzívou: Hus, topit, dole. Co by mohla znamenat? Opět pomůže pohled do mapy - nedaleko se nachází Husův park. A v něm dva rybníčky, k čemu jinému by mohlo vést "topit"? Poslední slovíčko naznačuje, že se bude jednat o ten jižnější.' class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="id7" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;8. stanoviště&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dostali jste se až na samý konec dnešního příběhu. Jste překvapeni? Já velice.
Nyní máte možnost zahrát si na Hercula Poirota. Zapojte své šedé buňky mozkové
a označte vraha. Samozřejmě musíte, stejně jako pan Poirot, poskytnout náležité
vysvětlení. Ale to už pro vás bude, po celodenních útrapách a bojováním s
šiframi, legrace.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-05-02-drama-v-domazlicich/noviny.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Řešení, dole.&lt;sup id="sf-drama-v-domazlicich-8-back"&gt;&lt;a title=" S odhalením vraha začneme pěkně od konce. Kdo je oběť? V příběhu se vyskytují celkem tři živí muži. Marek, Lukáš nebo neznámý kupce podílu. Obchodníka z toho vynecháme - Lukáš by sice měl motiv vraždit, ale není zmínka o tom, že by identitu kupce znal, to, že bratr svůj podíl prodal, mu prozradila manželka. Další na pořadí je sám Lukáš. Proč by to nemohl být on? U oběti nebyla nalezena žádná zbraň, alespoň o tom není zmínka. Pistoli by si někdo musel odnést s sebou. To ještě není nic nemožného. Jenže kdo by měl motiv? Marek? Patrně by ničeho nedosáhl. Pak tu kupec podílu, ten by motiv měl, ale slabý - sice by odstranil druhého vlastníka podniku, ale neměl by žádnou jistotu, že podíl získá. Ten tedy také ne. Poslední možností je manželka. A opět chybí motiv. Poslední možnou obětí je Marek. A je to asi možnost nejpravděpodobnější. Lukáš se dokonce vyjadřuje tak, že to vypadá, jako kdyby ho během pár minut měl zastřelit. Jenže oběť není zastřelena, je zabodnuta nožem. Proč by Lukáš měnil zbraň? Navíc vyběhl z domu v celkem silném afektu, patrně by Marka ani neměl šanci najít, možná by z něho dříve naštvání vyprchalo. Kdo může být vrahem dál? Kupec podílu k tomu také žádnou motivaci nemá. Zbývá manželka Lukáše, Vlasta. Z příběhu víme, že je vážně nemocná - má silné bolesti břicha, zežloutlou kůži. Jezdí často do nemocnice. Vypadá unaveně, pohuble. Těžko dohadovat, co za nemoc má, nejvíce to vypadá na rakovinu slinivky břišní, u které není příliš mnoho šancí na přežití. Vlasta tedy patrně ví, že umírá. Vidí manžela, který je silně odhodlán k vraždě, k vraždě vlastního bratra, který je černou ovcí rodiny už dlouhá léta a Lukáš k němu nic necítí. Bratra neměl v lásce, teď ho vyloženě nenávidí. Co by se stalo, pokud by na Marka náhodou narazil a zastřelil ho? Těžko by mohl vraždu zatajit. Jistých by tak měl pár let natvrdo. S manželkou, která umírá, a synem, kterému bude teprve jedenáct. Vlasta se tedy rychle rozhoduje.  Zavolá Markovi a domluví si s ním schůzku. Možná se ho nejdříve snaží přesvědčit, aby z města odjel. Kdo ví. Je možné, že Marek nebere hrozbu vážně a Vlasta je donucena okolnostmi ke krajnímu řešení. Zachránit synovi alespoň otce. …to je autorské řešení. Samozřejmě k soudu bychom potřebovali důkazů o něco více. Pokud s řešením nesouhlasíte, ocením alternativní pohled ;)" class="simple-footnote" href="#sf-drama-v-domazlicich-8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-1"&gt;
Asi není překvapením, že řešení spočívá v dvou básních, které slyšel pán v autě
jako nápovědu k cestě. První je úryvek z Máchova Máje, to by nemělo být až tak těžké poznat. Druhý básník není
až tolik profláklý - nicméně pro gymplány z Klatov by to měla být hračka. Jedná se
o Jaroslava Vrchlického, vlastním jménem Emila Frýdu. Pokud se podíváte na mapu Domažlic, nalezneta tam sousedící ulice Máchova a Vrchlického.
Pokud půjdete nejdříve Máchovou, pokračovat budete až na konec ulice Vrchlického, dojdete
až k penzionu pro důchodce. Tam bylo schováno pokračování.  &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-2"&gt;
Druhá šifra byla patrně nejjednodušší. V textu se nacházelo očividně moc
překlepů na to, aby to byla náhoda. Stačilo poskládat za sebe všechna písmenka,
která byla špatně, aby byla vidět zpráva: "sever hřbitov". Po pohledu do mapy bylo
opět jasno - zhruba na severu Domažlic se nachází židovský hřbitov. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-2-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-3"&gt;
Tentokrát to bylo těžší. Všimnout si bylo potřeba několik věcí - zaprvé jsou
některá políčka bílá, jiná kostičkovaná. Dále jsou některá oddělená jednoduchou
čárou, jiná dvojitou. Pak také schodiště netvoří spirálu, ale soustředné kružnice.
A pak už je to jednoduché - první nápad je vždy vyzkoušet morseovku. A kupodivu
je to nápad správný. Bílá políčka jsou tečky, tmavá políčka jsou čárky, dvojitá
čára odděluje písmena a v každém mezikruží je právě jedno slovo.
Po převedení vychází zpráva "hriste 500 metru". &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-3-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-4"&gt;
Čísla evokují vzpomínky na staré spojování, kdy vždy vyšel nějaký obrázek.
Tady to bylo něco na tento způsob, jen o malinko komplikovanější. Nestačilo spojovat
čísla. Musely se spojovat středy příslušných kružnic. Potom se z čmáranice
vylouplo "&lt;span class="caps"&gt;BUS&lt;/span&gt; 4". &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-4-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-5"&gt;
Opět něco jednoduššího. Na první pohled je převaha lichých čísel. Sudé musíte
chvilku hledat. Když si je zabarvíte, vyleze vám z obrázku kód "&lt;span class="caps"&gt;WC&lt;/span&gt;". Co s tím už
není těžké domyslet. Srpen ještě napovídá přibližný směr (jihovýchod). &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-5-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-6"&gt;
Opět nic složitého, stačilo se dobře podívat na mapu a ulice Domažlic opravdu
na jednom místě podobný tvar tvořily. Jen byl trochu jinak otočený. Cílovým místem
pak byla nemocnice. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-6-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-7"&gt;
Tentokrát zaujmou slova psaná kurzívou: Hus, topit, dole. Co by mohla znamenat?
Opět pomůže pohled do mapy - nedaleko se nachází Husův park. A v něm dva rybníčky, k čemu
jinému by mohlo vést "topit"? Poslední slovíčko naznačuje, že se bude jednat o ten jižnější. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-7-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-drama-v-domazlicich-8"&gt;
S odhalením vraha začneme pěkně od konce. Kdo je oběť?
V příběhu se vyskytují celkem tři živí muži. Marek, Lukáš nebo neznámý kupce podílu.
Obchodníka z toho vynecháme - Lukáš by sice měl motiv vraždit, ale není zmínka o tom,
že by identitu kupce znal, to, že bratr svůj podíl prodal, mu prozradila manželka.
Další na pořadí je sám Lukáš. Proč by to nemohl být on? U oběti nebyla nalezena žádná
zbraň, alespoň o tom není zmínka. Pistoli by si někdo musel odnést s sebou. To ještě není
nic nemožného. Jenže kdo by měl motiv? Marek? Patrně by ničeho nedosáhl. Pak tu kupec podílu,
ten by motiv měl, ale slabý - sice by odstranil druhého vlastníka podniku, ale neměl by žádnou
jistotu, že podíl získá. Ten tedy také ne. Poslední možností je manželka. A opět chybí motiv.
Poslední možnou obětí je Marek. A je to asi možnost nejpravděpodobnější. Lukáš se dokonce
vyjadřuje tak, že to vypadá, jako kdyby ho během pár minut měl zastřelit. Jenže oběť
není zastřelena, je zabodnuta nožem. Proč by Lukáš měnil zbraň? Navíc vyběhl z domu
v celkem silném afektu, patrně by Marka ani neměl šanci najít, možná by z něho dříve
naštvání vyprchalo. Kdo může být vrahem dál? Kupec podílu k tomu také žádnou motivaci nemá.
Zbývá manželka Lukáše, Vlasta. Z příběhu víme, že je vážně nemocná - má silné bolesti
břicha, zežloutlou kůži. Jezdí často do nemocnice. Vypadá unaveně, pohuble. Těžko dohadovat,
co za nemoc má, nejvíce to vypadá na rakovinu slinivky břišní, u které není příliš
mnoho šancí na přežití.
Vlasta tedy patrně ví, že umírá. Vidí manžela, který je silně odhodlán k vraždě,
k vraždě vlastního bratra, který je černou ovcí rodiny už dlouhá léta a Lukáš k němu
nic necítí. Bratra neměl v lásce, teď ho vyloženě nenávidí.
Co by se stalo, pokud by na Marka náhodou narazil a zastřelil ho?
Těžko by mohl vraždu zatajit. Jistých by tak měl pár let natvrdo. S manželkou, která
umírá, a synem, kterému bude teprve jedenáct.
Vlasta se tedy rychle rozhoduje.  Zavolá Markovi a domluví si s ním schůzku. Možná se
ho nejdříve snaží přesvědčit, aby z města odjel. Kdo ví. Je možné, že Marek nebere
hrozbu vážně a Vlasta je donucena okolnostmi ke krajnímu řešení. Zachránit synovi alespoň
otce.
…to je autorské řešení. Samozřejmě k soudu bychom potřebovali důkazů o něco více.
Pokud s řešením nesouhlasíte, ocením alternativní pohled ;) &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-drama-v-domazlicich-8-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="hry"></category></entry><entry><title>Google ví…</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/google-vi.html" rel="alternate"></link><updated>2012-03-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-03-02:google-vi.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Všichni víme, že Google ví všechno, že? Nebo si alespoň myslí, že ví
&lt;sup id="sf-google-vi-1-back"&gt;&lt;a title="Měli jste na mysli… Ne neměli a neříkej mi, co jsem si myslel!" class="simple-footnote" href="#sf-google-vi-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak proč se ho nezeptat, co vlastně chceme.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/chci.jpg" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/nechci.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Občas úsměvné, převážně smutné. A nejhorší na tom všem je, že on si to z prstu nevycucal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co chceme mít?&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/chci_mit.jpg" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/nechci_mit.jpg" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Nechcete mít děti? To je jednoduché, omezte styk s muži (případně s ženami),
jak se radí v &lt;a class="reference external" href="http://www.csfd.cz/film/215339-zitra-nehrajeme/"&gt;Zítra nehrajeme!&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to, že nic nevíme, snad už nikoho nepřekapí.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2012-03-02-google-vi/vim.jpg" alt=""&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-google-vi-1"&gt;Měli jste na mysli… Ne neměli a neříkej mi, co jsem si myslel! &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-google-vi-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary></entry><entry><title>Jak Praktica k Nikonu přišla</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/objektiv-z-practiky.html" rel="alternate"></link><updated>2012-03-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-03-01:objektiv-z-practiky.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V šuplíku mi ležela postarší Praktica spolu s objektivem a protože éra
klasického filmu je už jen pro fajnšmekry (vždyť i Kodak bankrotuje), hledal
jsem pro objektiv nové&amp;nbsp;využití.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ideální by bylo, kdyby se mi ho podařilo napasovat na tělo od Nikonu. Na první
pohled nechybelo moc, a tak přišel na řadu pilník a dvě hodinky poctivé&amp;nbsp;práce.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6038.thumb.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Výsledek byl trochu zfušovaný, objektiv obroušený ze všech&amp;nbsp;stran.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6039.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6042.thumb.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Důležité ale je, že na tělo pasuje. Ano, z technického hlediska to přiliš pěkné
není, ale funguje to. Nikonu D7000 nedělá problém poradit si i s takovýmto&amp;nbsp;objektivem.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/P1020602.JPG" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/P1020606.JPG" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/P1020608.JPG" /&gt;
&lt;p&gt;A nejdůležitější část - jak to fotí? Protože je čip od objektivu trochu dál,
než by měl být, neostří objektiv do nekonečna a hodí se tak spíše na drobnější
věci, případně&amp;nbsp;portréty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Má skvělou hloubku ostrosti, až je s tím někdy problém přesně zaostřit
(objektiv má pouze manuální&amp;nbsp;ostření).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6036.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6030.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6031.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6032.thumb.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-03-01-objektiv-z-practiky/KAL_6034.thumb.jpg" /&gt;
</summary><category term="vybavení"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>MS Holice 1977</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ms-holice-77.html" rel="alternate"></link><updated>2012-02-03T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-02-03:ms-holice-77.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://goo.gl/kQmT7"&gt;Karel Pučelík&lt;/a&gt;, slovutný to odborník na rally a podobně, mi
podstrčil pár fotek, prý ať je někam šoupnu. Moc o nich nevím, podle názvu
složky se jedná patrně o mistrovství světa v Holicích. Pokud zjistím více
podrobností (třeba čím bylo foceno), určitě to&amp;nbsp;dodám&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/3.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/4.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/5.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-02-03-ms-holice-77/6.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Liberec</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/liberec.html" rel="alternate"></link><updated>2012-02-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-02-01:liberec.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2012-02-01-liberec/liberec.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Neměl jsem dostatek sil rovnat linie, tak tu máte pěkné rybí oko&amp;#8230; Panoráma
složené z devíti snímků, ořezané, ale jinak v celkem syrové&amp;nbsp;podobě.&lt;/p&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Tutoriál: hrajeme si s portréty v Gimpu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/tutorial-gimp-portrety.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-01-02:tutorial-gimp-portrety.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Instruktážní článek pro úpravu fotografií v editoru &lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt;. Na myšlenku postupu
mne přivedl fotograf &lt;a class="reference external" href="https://plus.google.com/102518365620075109973/posts"&gt;Mike Shaw&lt;/a&gt;,
který takto s oblibou portréty&amp;nbsp;upravuje.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/jirka.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsem nemohl vybrat žádnou fotografii, na které bych postup předvedl.
Nakonec padla volba na jednu z letního putování po Šumavě s Vaškem a Jirkou.
Doufám, že mi to Jirka odpustí. Každopádně mu vy odpusťte ten výraz. Je to focené
po třech dnech s batohy na zádech, po ránu, kdy byla docela&amp;nbsp;zima.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="vybirame-fotografii"&gt;
&lt;h2&gt;1. Vybíráme&amp;nbsp;fotografii&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na podobnou úpravu se hodí téměř jakákoliv fotka, kde máte obličej ve slušné
velikosti rozumně zaostřený. Moje vypadala původně&amp;nbsp;takto:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/01.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="orez"&gt;
&lt;h2&gt;2.&amp;nbsp;Ořez&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Osvědčilo se mi hned zpočátku si fotku na hrubo oříznout. Jednak tím získám
lepší představu o tom, jak by měla vypadat ve výsledku, ale hlavně čím menší
fotografie, tím rychlejší jsou pak úpravy. Zvláště pokud už nemáte nejnovější&amp;nbsp;stroj.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/02.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prevod-do-c-b"&gt;
&lt;h2&gt;3. Převod do&amp;nbsp;Č&amp;amp;B&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud chcete mít výsledek černobílý, není proč to&amp;nbsp;oddalovat&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/03.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prekryvame-cernou"&gt;
&lt;h2&gt;4. Překrýváme&amp;nbsp;černou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V dalším kroku vytvoříme novou vrstvu, která nebude obsahovat nic jiného, než
černou&amp;nbsp;barvu.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/04.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maska-k-cerne-vrstve"&gt;
&lt;h2&gt;5. Maska k černé&amp;nbsp;vrstvě&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K nové vrstvě vytvoříme ještě masku, díky které budeme části vrstvy schovávat.
Masku nastavíme na úplné&amp;nbsp;krytí.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/05.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="odkryvame-oblicej"&gt;
&lt;h2&gt;6. Odkrýváme&amp;nbsp;obličej&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nyní začneme do masky černou barvou pomocí štětce kreslit tak, aby se nám
odkrýval obličej a vůbec části, které chceme mít zobrazené. Nemusíte si příliš
dělat hlavu s&amp;nbsp;přesností.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/06.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rozmazavame-masku"&gt;
&lt;h2&gt;7. Rozmazáváme&amp;nbsp;masku&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pomocí Gaussovského rozostření masku rozostříme. Poloměr závisí na rozlišení
fotografie, je třeba si s tím chvíli hrát a&amp;nbsp;laborovat.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/07.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duplikujeme-zaklad"&gt;
&lt;h2&gt;8. Duplikujeme&amp;nbsp;základ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Následně základní vrstvu zduplikujeme a u nové vrstvy nastavíme režim na
&amp;quot;Násobení&amp;quot;. Tím se nám fotografie jakoby&amp;nbsp;ztmaví.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/08.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maska-k-nasobne-vrstve"&gt;
&lt;h2&gt;9. Maska k násobné&amp;nbsp;vrstvě&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K nové vrstvě opět vytvoříme ještě masku s úplným krytím. Znovu do masky
malujeme černou barvou, tentokrát už ale pouze přes obličej. Opět si nemusíte
nechávat záležet na přesnosti, raději si zachovejte odstup od&amp;nbsp;kraje.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/09.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tuto masku opět rozostřete. Poloměr rozostření dávám tak poloviční k tomu,
kterým jsem rozostřoval černou&amp;nbsp;vrstvu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomocí této vrstvy vznikne silnější nasvícení obličeje a skrytí okrajových&amp;nbsp;částí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="hrajeme-si-s-kontrastem"&gt;
&lt;h2&gt;10. Hrajeme si s&amp;nbsp;kontrastem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podle vlastního cítění si můžeme pohrát s kontrastem a jasem v podstatě u všech&amp;nbsp;vrstev.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/10.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="finalni-orez"&gt;
&lt;h2&gt;11. Finální&amp;nbsp;ořez&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ještě doladíme ořez a umístění a už jsme skoro u&amp;nbsp;cíle.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/11.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ramecek-a-finalni-upravy"&gt;
&lt;h2&gt;12. Rámeček a finální&amp;nbsp;úpravy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A tím jsme v podstatě hotovi. Ještě můžete provést finální úpravy - vyretušovat
dámám vrásky, doladit celkový kontrast a jas, doostřit, přidat rámeček a je&amp;nbsp;to&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2012-01-02-tutorial-gimp-portrety/12.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>PF2012</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pf2012.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-12-02:pf2012.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2011-12-02-pf2012/pf_final.jpg" /&gt;
</summary><category term="pf"></category></entry><entry><title>Na HDR bez bolestí</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/na-hdr-bez-bolesti.html" rel="alternate"></link><updated>2011-11-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-11-02:na-hdr-bez-bolesti.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="hadr-aneb-kratky-navod-na-omalovanky"&gt;
&lt;h2&gt;Hadr aneb krátký návod na&amp;nbsp;omalovánky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Komu je pojem &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; fotografie neznámý, pak vězte, že je to taková ta hodně
barevná fotografie, která vypadá až neskutečně a přitom úžasně. A ona opravdu
většinou neskutečná je. Pro lepší představu vám raději hned podstrčím&amp;nbsp;obrázek.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/zapad.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Někomu se to líbí, někomu ne. Skrze prsty na to koukají zastánci filozofie
neupravování fotek v počítači. Každopádně ať si kdo chce, co chce, říká, mnohým
fotkám tato úprava pomůže. A tak raději, něž přejdeme k samotnému návodu, jak
fotografii upravit, zdůrazníme pár bodů, kterými je třeba se držet, aby vás
ostatní&amp;nbsp;nevypískali.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="zasady-hdr-fotografie"&gt;
&lt;h3&gt;Zásady &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;&amp;nbsp;fotografie&lt;/h3&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ze špatné fotky dobrou neuděláte.&lt;/strong&gt; To platí vždycky. Obráceně už zdaleka&amp;nbsp;ne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nekažte fotky.&lt;/strong&gt; První pravidlo naopak neplatí. Z dobrých fotek lze snadno pomocí &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; udělat fotky špatné a mizerné. Nervěte tento efekt&amp;nbsp;všude!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Netvořte omalovánky.&lt;/strong&gt; Čeho je moc, toho je&amp;nbsp;příliš.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A abych to jen utvrdil, ukázka vyloženě špatně provedené úpravy, odstrašující&amp;nbsp;příklad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/bad.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Když pominu to, že fotka sama o sobě žádný zázrak není (a tím nesplňuje první
bod), třetí bod - omalovánky - je evidentní. Poskytuje také ukázku častých
začátečnických chyb, třeba světlá obloha v okolí stromu v pravém horním&amp;nbsp;rohu.&lt;/p&gt;
&lt;p class="em"&gt;Abych byl přesný, celou dobu trochu mystifikuji. Pojem &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; je přísně vzato
postup, kterým se jakoby zvětší dynamický rozsah fotografie na vašem monitoru.
Jinak řečeno, uvidíte i přepálená a podexponovaná místa dobře. Kouzlení s
barvičkami se nazývá tone-mapping. To zmiňuji, jen abych učinil povinnosti
zadost. Celý tento postup se zabývá kombinací obojího a nadále tomu budu říkat
jednoduše &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už se ale pusťme do samotného pracovního&amp;nbsp;postupu&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="co-budeme-potrebovat"&gt;
&lt;h2&gt;Co budeme&amp;nbsp;potřebovat&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="fotoaparat"&gt;
&lt;h3&gt;Fotoaparát&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Překvapivé, že? Ideální je na to zrcadlovka, případně kterýkoliv kompakt, který
umí fotit do RAWu. Pokud to ten váš neumí, neznamená to, že je všechno
ztracené. Je možné vytvořit více snímků s různou expozicí. Ale to je práce
navíc a zabývat se tu tím nebudu. Jiné speciální nároky&amp;nbsp;nejsou.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="luminance-hdr-qtpfsgui"&gt;
&lt;h3&gt;Luminance &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;&amp;nbsp;(qtpfsgui)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://qtpfsgui.sourceforge.net/"&gt;http://qtpfsgui.sourceforge.net/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento program za vás oddře většinu práce - stará se o samotný efekt. Mám ho rád
proto, že je k dispozici i pro Linux (pro Windows samozřejmě taky, dokonce i
pro Mac). Nabízí celou řadu filtrů, některé použitelnější některé méně.
Samozřejmě existují i&amp;nbsp;alternativy.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="gimp"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.gimp.cz/"&gt;http://www.gimp.cz/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Známý program pro úpravu fotografií, nám poslouží na výsledné doladění. Někdo
dává přednost Photoshopu, budiž, postup je obdobný. Nám chudým studentíkům
postačí&amp;nbsp;výborně.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-jdeme-na-to"&gt;
&lt;h2&gt;A jdeme na&amp;nbsp;to&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="vyber-fotky"&gt;
&lt;h3&gt;1. Výběr&amp;nbsp;fotky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Když už máme vše připraveno, jediné, co nám schází, je nějaká fotka. Skvělý &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;
fotograf, &lt;a class="reference external" href="https://plus.google.com/105237212888595777019/posts"&gt;Trey Ratcliff&lt;/a&gt;,
říká, že se musíte naučit koukat a umět si představit, jak fotografie bude
vypadat ve&amp;nbsp;výsledku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naučit se to není samozřejmě jen tak a chce to zkoušet a zkoušet. Proto nebude
vadit, když ze začátku vybereme klidně i slabší fotografii a zkusíme, co to s
tím udělá. Jen musíme počítat s tím, že neuděláme díru do světa a že není
potřeba se s prvním pokusem&amp;nbsp;chlubit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na ukázku jsem si vytáhl z alba tuto fotografii z nedávné návštěvy&amp;nbsp;Liberce.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/original.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pro ukázku by měla být postačující - máme tu jak velmi světlá, tak velmi tmavá
místa, celkem pestrou scénu a Ještěd v&amp;nbsp;dálce.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="luminance-hdr"&gt;
&lt;h3&gt;2. Luminance &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Máme-li fotku, můžeme se vrhnout do prvního z programů - Luminance &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt;.
Příjemné na něm je už jen to, že dokáže načíst i &lt;span class="caps"&gt;RAW&lt;/span&gt; soubory. Stačí kliknout na
&lt;em&gt;Open &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; image&lt;/em&gt; a danou fotografii&amp;nbsp;najít.&lt;/p&gt;
&lt;p class="em"&gt;Mám program v takové napůl přeložené verzi. Nevím, jak jste na tom vy. Doufám,
že všechny popisky najdete bez&amp;nbsp;problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po úspěšném načtení fotografie bychom měli mít před sebou okno podobné&amp;nbsp;tomuto:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/win1.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Co jaké tlačítko dělá si můžete vyzkoušet sami. Z těch nejdůležitějších je to
nabídka &lt;em&gt;Operator&lt;/em&gt;, která dává na výběr z možných filtrů. Osobně nepoužívám
téměř nic jiného, než &lt;em&gt;Mantiuk &amp;#8216;06&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V bloku o něco níže jsou pak nastavení daného filtru. Pokud zůstanu u Mantiuka,
mám možnost tří hejblátek - první z nich je &amp;quot;&lt;em&gt;Koeficient kontrastu&lt;/em&gt;&amp;quot;. Čím bude
toto číslo menší, tím více znát bude efekt. Na vašem vkusu a cítění je už najít
co nejvhodnější&amp;nbsp;číslo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhou možností je &amp;quot;&lt;em&gt;Koeficient saturace&lt;/em&gt;&amp;quot;. Díky tomu dosáhnete oněch úžasně,
až kýčovitě, zabarvených fotografií. Čím je číslo vyšší, tím živější jsou
barvy. Na druhou stranu pak budou upadat do&amp;nbsp;šedi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;&lt;em&gt;Detail factor&lt;/em&gt;&amp;quot; vám jaksi zvýrazní detaily. Vyšší čísla působí na fotografii
dost&amp;nbsp;zvláštně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K vytvoření upraveného snímku slouží dole vlevo tlačítko &lt;em&gt;Tonemap&lt;/em&gt;. Ve stejném
bloku je ještě možnost výsledné velikosti (&lt;em&gt;Result Size&lt;/em&gt;). Pro zkoušení, jak to
bude vypadat, doporučuji rozlišení okolo 1024x678px. Až budete spokojení,
vytvořte obrázek v co největším rozlišení a nezapomeňte ho poté&amp;nbsp;uložit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já jsem si nastavil hodnoty popořadě na 0,150 - 1,700 - 1,0. Výsledkem je tento&amp;nbsp;obrázek.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/hdr.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;To už vypadá celkem dobře,&amp;nbsp;ale&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id1"&gt;
&lt;h3&gt;3. &lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8230;stále to není ono. Okolo budovy a stromů nám to vytvořilo nehezky světlou
oblohu, což působí zvláštně. Chtělo by to vůbec ještě některé detaily doladit -
doostřit, upravit&amp;nbsp;kompozici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na řadu přichází &lt;span class="caps"&gt;GIMP&lt;/span&gt; nebo jiný program na úpravy fotografií. Základem je vzít
jak původní fotku, tak novou fotku v &lt;span class="caps"&gt;HDR&lt;/span&gt; a pracovat s nimi, jako s dvěma&amp;nbsp;vrstvami.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/win2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Na pozadí mám původní obrázek, v hořejší vrstvě upravený. K němu jsem zároveň
přidal masku. Místa, která se mi zdají příliš světlá mohu jednoduše pomocí
masky částečně zprůhlednit. Pro ty, co s maskami pracují poprvé existuje
&lt;a class="reference external" href="http://goo.gl/hxp8S"&gt;spousta materiálu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vhodné je pomocí naduplikované spodní vrstvy ještě ztmavit oblohu - pomocí opět
nějaké masky a lineárního přechodu. Po úpravách můžeme docílit takovéhoto&amp;nbsp;výsledku:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/win3.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Zbývá jen doostřit a je hotovo, můžeme slavit a plánovat skvělé&amp;nbsp;zítřky:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/vysledek.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="a-to-je-vse"&gt;
&lt;h2&gt;A to je&amp;nbsp;vše.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skutečně. Ještě dodám, že toto je pouze návod. Nezaručí vám, že vaše fotky se
hned začnou vystavovat a prodávat. Nezačnou. Ale můžete si prohlédnout pár
fotografií, ke kterým se můžete časem&amp;nbsp;přiblížit.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/ukazka1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/ukazka2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-02-na-hdr-bez-bolesti/ukazka3.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="návod"></category><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Noční Nýrsko</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/nocni-nyrsko.html" rel="alternate"></link><updated>2011-09-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-09-02:nocni-nyrsko.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Krátká procházka s foťákem na krku. Bohužel bez stativu, takže musel posloužit
kdejaký&amp;nbsp;patník.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/2.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/3.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/4.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-02-nocni-nyrsko/5.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category><category term="Nýrsko"></category></entry><entry><title>Turistická hádanka + řešení!</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/turisticka-hadanka.html" rel="alternate"></link><updated>2011-09-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-09-01:turisticka-hadanka.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Taková malá hádanka z nočního&amp;nbsp;rychlíku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dokážete z čísel sedadel odvodit čísla sedadel na druhé&amp;nbsp;straně?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-01-turisticka-hadanka/hadanka.jpg" /&gt;
&lt;div class="section" id="reseni"&gt;
&lt;h2&gt;Řešení!&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-09-01-turisticka-hadanka/reseni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Jak se dalo čekat, byl to chyták. Přece jen tu čokoládu nedám zadarmo, ne?
Tu poslední cedulku jsem nestrhl&amp;nbsp;já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tipů se mi nashromáždilo celkem dost, nejblíž se svým tipem &lt;em&gt;101, 103, 107, 105&lt;/em&gt;
dostal Jirka Hlaváč. Na čokoládu to asi nebude (stejně už je půlka snězená),
ale možná ho někdy pozvu na&amp;nbsp;pivo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="hádanky"></category></entry><entry><title>The Dark Outdoors</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/the-dark-outdoors.html" rel="alternate"></link><updated>2011-07-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-07-01:the-dark-outdoors.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/waterfall.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/track.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/cottage.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/grass.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-07-01-the-dark-outdoors/hide.jpg" /&gt;
</summary><category term="fotky"></category></entry><entry><title>Nikon D7000</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/nikon-d7000.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-05-03:nikon-d7000.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Tak jsem vstoupil do velkého světa fotografování. Přestal jsem to šudlat s
malým kompaktem a pořídil si pořádné dělo - Nikon D7000. A jak se s něčím
takovým fotí člověku na těžký fotoaparát neuvyklý? Minirecenze, zkušenosti, fotky…&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;strong&gt;Poznámka:&lt;/strong&gt; všechny fotky v článku lze rozkliknout na nezmenšený jpeg, který
vylezl z foťáku. Můžete si zkoumat &lt;span class="caps"&gt;EXIF&lt;/span&gt; jak je libo. Mám i &lt;span class="caps"&gt;RAW&lt;/span&gt; a chtěl jsem ho
i nahrát na web, ale spadlo mi to na sto procentech, tak jsem toho nechal.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Původně jsem měl v plánu pořídit si něco levnějšího, ale pak jsem si řekl, ať
to stojí za to a začal jsem pokukovat po střední třídě. Nakonec mi sítem prošly
pouze dva přístroje - &lt;a class="reference external" href="http://usa.canon.com/cusa/consumer/products/cameras/slr_cameras/eos_60d"&gt;Canon 60D&lt;/a&gt;
a &lt;a class="reference external" href="http://imaging.nikon.com/lineup/dslr/d7000/"&gt;Nikon D7000&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po (ne)dlouhém váhání jsem se rozhodl pro Nikon. A to přesto, že jsem do té
doby byl vyznáním canonista. Co mě k tomu vedlo? Po přečtení pár recenzí a
srovnání (&lt;a class="reference external" href="http://blog.michaltrs.net/2011/03/jaky-vybrat-canon-60d-nebo-nikon-d7000.html"&gt;Mišákův blog&lt;/a&gt;,
&lt;a class="reference external" href="http://www.digineff.cz/art/jakejeto/nikon_d7000_rec.html"&gt;Digineff&lt;/a&gt;) došel jsem
k těmto pro a proti.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Podle toho, co jsem si přečetl, je Nikon o něco lehčí a tělo působí odolněji. Výhoda pro Nikon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rychlejší reakce Nikonu, další bod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Canon je nepatrně levnější.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ostatní výhody a nevýhody mi v tu chvíli přišly nepodstatné, praktické
zkušenosti s tím, na co se dívat chyběly, recenze byly tak půl na půl. Rozhodlo
asi to, že v Alfacompu.cz dávali zrovna v tu dobu k Nikonu externí disk Samsung
&lt;span class="caps"&gt;250GB&lt;/span&gt; a kdo by to nebral s takovým dárkem, že?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pořídil jsem si set s objektivem Nikkor 18-105 nad kterým pan Neff zrovna
nejásal, ale já si říkal, že mi to bude muset stačit, protože na nic víc už
nezbývaly finance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pár dní poté, co foťák přišel (někdy kolem Velikonoc) se mi přestal otevírat
blesk. Nevím, kde se skrýval prapůvod tohoto jevu, zda jsem ho omylem přidržel
prstem… Horší bylo, že přestože se blesk neotevíral, stále byl aktivní. Po
každé fotce tak místnost zaplnil smrad po pálených plastech. Nezbývalo než ho
poslat na reklamaci, ze které se mi konečně (po měsíci) vrátil.&lt;/p&gt;
&lt;div id="a-jak-se-s-tim-foti" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;A jak se s tím fotí?&lt;/h2&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0809.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;O tom, že to není úplně nejjednodušší přístroj vypovídalo už to, že mi trvalo
více jak jeden večer, než jsem prošel všechna možná nastavení, režimy a módy a
přiznávám, že doteď ještě občas tápu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hlavně asi ve volicích kolečkách, protože stejně jako Mišák občas nevím, kterým
točit. Jinak s ovládáním nemám celkem problémy, i na přepínání &lt;span class="caps"&gt;AF&lt;/span&gt; si malíček
levé ruky celkem zvykl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se ale týče samotného focení - snadno jsem si na ten luxus zvykl. Ne že by
se mi nikdy předtím nedostala zrcadlovka do ruky, ale pro člověka, který dosud
fotil převážně s kompakty, je spousta věcí neuvěřitelných. Třeba jak rychle to
fotí. Nebo jak z toho bolí ruka. A jaký to tvoří pěkný bokeh&lt;sup id="sf-nikon-d7000-1-back"&gt;&lt;a title="Takové to pěkné rozostření pozadí" class="simple-footnote" href="#sf-nikon-d7000-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ne že by byl
nějaký kdovíjaký, ale přece jen s kompaktem nedocílíte vůbec žádného.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0879.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0586.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Fajn je také možnost si jemně ručně doostřovat. Občas se stane, že automatika
zaostří trochu jinam, než byste chtěli a než to složitě přepínat, stačí malinko
zatočit kolečkem. A pokud máte štěstí, dostanete i relativně dobře zaostřený snímek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další příjemnou věcí je vestavěný stabilizátor obrazu. Opravdu to funguje a
dají se udržet i celkem dlouhé časy. Samozřejmě to není všemohoucí a vteřinu
ani s tím nemáte šanci udržet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samotný objektiv se mi zdá celkem přiměřený ceně. Koupil jsem si k tomu všemu
ještě &lt;a class="reference external" href="http://www.alfacomp.cz/php/product.php?eid=105140000000000DB7"&gt;polarizér&lt;/a&gt; a
ten bohužel vinětuje jak prase. Byl nejlevnější, co naplat.&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0887.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0888.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Dost bylo řečí, takže už jen pár ukázkových snímků. Samozřejmě nejde o nějaká umělecká díla,
pouze o nastínění možností fotoaparátu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noční zátiší s trochu delším časem, foceno z ruky:&lt;/p&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0783.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0834.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0908.JPG" alt=""&gt;
&lt;img src="images/2011-05-03-nikon-d7000/KAL_0913.JPG" alt=""&gt;
&lt;p&gt;Celkové dojmy z foťáku? Očekávání splnil na výbornou.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-nikon-d7000-1"&gt;Takové to pěkné rozostření pozadí &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-nikon-d7000-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="fotky"></category><category term="vybavení"></category></entry><entry><title>Hádanky na entou</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/hadanky-na-entou.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-05-01:hadanky-na-entou.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Už dlouhý čas skladuji ve své hlavě i na disku svého počítače spoustu hádanek.
Je to takový výběr toho, na co jsem kdy natrefil, co mi kdo kdy dal a tak
všelijak podobně. A už před hodně dlouhou dobou jsem si napsal skript, který mi
to převede do LaTeXu a uloží jako PDFko. A zrovna teď máte exkluzivní šanci
zavařit si mozkové&amp;nbsp;závity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stahuj:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/yetty/Hadanky/raw/master/hadanky_(PC).pdf"&gt;Sborník hádanek (&lt;span class="caps"&gt;PDF&lt;/span&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://github.com/yetty/Hadanky/raw/master/hadanky_(PC).pdf"&gt;&lt;img alt="" src="images/2011-05-01-hadanky-na-entou/hadanky.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;K dispozici je i &lt;a class="reference external" href="https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;amp;pid=explorer&amp;amp;chrome=true&amp;amp;srcid=0BwlwCxlM5bwJMzM1NTEwZTAtOGIyZS00NDdlLTlhNzgtMWE3NjExYjA0MDBm&amp;amp;hl=cs"&gt;online verze&lt;/a&gt;,
která je uložena v dokumentech Google, a snadno ji tak zobrazíte v obyčejném&amp;nbsp;prohlížeci.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="git"&gt;
&lt;h2&gt;Git&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Abych se nemusel bát, že mi jednoho dne odejde harddisk a všechno bude v tahu,
rád používám Git. Kdo nevíte, co to je, nemusíte se tím trápit. Kdo ví, toho
možná bude zajímat, že i zdrojáky hádanek jsou dostupné. A to &lt;a class="reference external" href="https://github.com/yetty/Hadanky"&gt;na Githubu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ukazka-podivny-zavod"&gt;
&lt;h2&gt;Ukázka: Podivný&amp;nbsp;závod&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Umřel velmi bohatý šejk, měl dva syny a v závěti stálo, že dědictví dostane ten, který vyhraje závod na velbloudech. Jenže onen
závod vyhraje ten, jehož velbloud dojede do cílového města poslední. A tak synové vyrazí, velmi pomalu, oba hrozně touží po
bohatství. Po měsíci pomalého putování potkají starce, který se
diví, proč jedou tak pomalu. Oni mu vypráví svůj příběh, on se
zamyslí a něco jim poradí. Synové se zaradují, vyskočí na velbloudy a uhánějí do města. Co jim stařec&amp;nbsp;poradil?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Řešení naleznete ve&amp;nbsp;sborníku&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="hádanky"></category></entry><entry><title>…a je to tady</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/a-je-to-tady.html" rel="alternate"></link><updated>2011-03-08T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-03-08:a-je-to-tady.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Po více než třech letech tento článek přestává mít svůj smysl. Blog se totiž opět
od základu proměnil. Ale i tak je dobré si ho z historických důvodů zachovat.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p class="intro"&gt;&lt;em&gt;Ehm, ehm. Tak jak se dalo očekávat, načasované spuštění se nepovedlo (jak jinak, než mou blbou chybou),
tak s týdenním zpožděním přece jen…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="intro"&gt;Zdá se, že všechno se vydařilo a nic ti již nebrání k přečtení prvního nového
článku po dvou letech odmlky. Těšil jsi se?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ani nevím, jak začít. Po tech dvou letech jsem si trochu odvykl. Abyste věděli,
tenhle uvítací článek jsem napsal už jednou - asi před měsícem, ale nezdál se
mi dost dobrý. První článek po takové době by měl stát za to, no ne?&lt;/p&gt;
&lt;div id="co-se-to-stalo" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Co se to stalo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jestli se ptáte, co se to vlastně stalo, že jsem svojí blogerskou kariéru obnovil,
tak vězte, že za tím stála shoda mnoha okolností. O znovu uvedení do činnosti jsem
přemýšlel již delší dobu. Pokud se podíváte do &lt;a class="reference external" href="https://github.com/yetty/Blog/commits/master"&gt;historie mé práce&lt;/a&gt;
na samotném systému, zjistíte, že základní kameny byly položeny už před půl rokem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi jsem tenkrát neměl do čeho píchnout a tak jsem začal práce na unikátním
blogovacím systému. Jak se takový projekt vlastně vytváří? Stručný přehled postupu,
který se vám může hodit ať už plánujete naprogramovat vlastní operační systém, píšete
projekt do školy nebo si organizujete, co všechno musíte stihnout o prázdninách:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Řekněte si co chcete. Co chcete nejvíc, co nechcete vůbec a co je vám jedno. Já chtěl jednoduchost, rychlost a přehlednost. To ostatní mi bylo jedno a pokud by s tím bylo moc práce navíc, nechtěl jsem se s ničím takovým mořit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zakopejte do země pár základních kamenů, pak je vykopejte a zakopejte jinde. První nápad bývá často dobrý, ale málokdy geniální. Jestli hned zpočátku začnete narážet na nevhodné rozvržení (příliš obsáhlé téma článku do školy, téma na slohovou práci, ke kterému vás skoro nic nenapadá), je dobré to zkusit ještě jednou. Nebo dvakrát.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pracujte pomalu. Pokud toto pravidlo nedodržíte, pak se vám sice podaří dílo splácnout za obdivuhodný čas, ale znáte to… Práce chvatná bla, bla, bla. Protože když pracujete rychle, nemáte příliš času přemýšlet nad tím, co doopravdy děláte a jak to zapadá do celku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opakujte první bod. Pokud se odchýlíte od svého plánu, vraťte se. Jakmile se vám dílo začne rozrůstat, začne bobnat a mohutnět, pak je něco špatně. Zjednodušte ho, osekejte zbytečné části. Prázdniny jsou časově dost omezené, všechno nestihnete. Stejně tak nestihnete naprogramovat systém o vlastnostech řídícího raketového střediska přes noc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nechte si záležet. Dodělávejte věci do úplného konce. Sice to málokdo docení, ale všem hnidopichům seberete mnoho šancí.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Co konkrétně znamenaly výše zmíněné moudra při tvorbě nového blogu? Jak už bylo zmíněno, je jednoduchý.
Zcela jsem se vykašlal třeba na komentáře&lt;sup id="sf-a-je-to-tady-1-back"&gt;&lt;a title="Stejně jste mi jich moc nepsali a nepočítal jsem s tím, že by se něco v tomto směru změnilo :)" class="simple-footnote" href="#sf-a-je-to-tady-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Zato jsem zapracoval spoustu jiných fičurek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To by byl jeden důvod. Prostě už jsem měl připravené podklady, alespoň většinu.
Pak tu bylo také výročí ukončení činnosti, které se nesmírně hodilo. A pak nakonec, proč ne?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="ficurky-a-vychytavky" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Fičurky a vychytávky&lt;/h2&gt;
&lt;div id="poznamky-a-reference" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Poznámky a reference&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Možná jste si již všimli, že za odkazy to hází jejich číslo, tu a tam se v textu vyskytuje nějaká poznámka
a podobně. Tady jsem se nechal inspirovat rozšířením do Firefoxu -
&lt;a class="reference external" href="https://addons.mozilla.org/en-us/firefox/addon/readability/"&gt;Readability&lt;/a&gt;.
Poznámky pod čarou mám hodně rád, takže jsem částečně psal tuto vlastnost hlavně pro sebe.
Vlastně jako vůbec skoro všechno.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="obsah-clanku" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Obsah článku&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pokud zde narazíte na nějaký rozsáhlejší článek (i když těch asi moc nebude), mohl by se vám hodit jeho
obsah. Ten najdete nahoře v liště, která je vždy po ruce. Případně ho můžete vyvolat stisknutím písmenka "o".&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="hot-keys" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Hot keys&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nemám příliš v lásce ovládání počítače myší, vůbec od hlodavců se držím dál,
a tak veškeré ovládání přesouvám na klávesnici. Počítač pomocí
&lt;a class="reference external" href="http://www.root.cz/clanky/ratpoison-jed-na-krysy/"&gt;Ratpoison&lt;/a&gt;,
pro tyhle stránky jsem nastavil pár "žhavých" písmen a kláves. Mezi články
se můžete pohybovat pomocí šipek - šipka doleva přejde na novější článek,
šipka doprava na starší. Již zmíněný obsah vyvoláte písmenkem "o". Do archivu se
dostanete pomocí "a". Zkratky jsou (snad) intuitivní a tak máte šanci ušetřit
svého hlodavce.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="matematika" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Matematika&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sice to nemám v plánu, ale mohl by se tu časem objevit článek na nějaké matematické/programátorské
téma. Zobrazit matematiku na webu není žádná sranda. Ale mně se to povedlo. Pomocí
javascriptové knihovny &lt;a class="reference external" href="http://www.math.union.edu/~dpvc/jsMath/"&gt;jsMath&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$sum_{i=1}^{N} i = { N cdot (N+1) over 2 }$$&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="tisk" class="section"&gt;
&lt;h3&gt;Tisk&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Občas se hodí si něco převést z jedniček a nul do reálného světa. Z tohoto důvodu jsem
vysoce vyladil tisk. Pokud se pokusíte stránky vytisknout, zjistíte, že se tiskne jen to
co je třeba. Žádné plýtvání barvou na pozadí, text pěkně odsazovaný a vůbec splňuje všechna
možná typografická pravidla (dovolovala-li to technologie). Nakonec si to můžete sami vyzkoušet, ne?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="obsah-nic-extra" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;Obsah? Nic extra.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nečekejte zázraky. Chvíli mi bude trvat, než si vůbec zase zvyknu psát. Nebude to
jako to bývalo. Bude to něco trochu nového. Nedočkáte se žhavých pikantností z
klatovského gymplu, &lt;span class="strike"&gt;s Tchoříky už také moc nepočítejte&lt;/span&gt; &lt;sup id="sf-a-je-to-tady-2-back"&gt;&lt;a title="Po letošní Zlaté studně jsem si to rozmyslel :)" class="simple-footnote" href="#sf-a-je-to-tady-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Zajímavostí bude,
že publikovat budu v obou směrech času. Budu se snažit přetáhnout sem většinu článků
ze starého blogu - některé články už přetaženy byly, hlavně povídky. K těm starým bylo
navíc přidáno pár nových, takže hned od začátku budete mít co číst. Většina z nich
je trochu slabších, ale snad si nějakou pěknou najdete.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="a-jak-teda-vlastne-vznikl-nazev" class="section"&gt;
&lt;h2&gt;A jak teda vlastně vznikl název&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud do této chvíle na původ názvu nikdo nepřišel, dám vám za odměnu, odměnu za to, že
jste se dostali až sem, malou nápovědu, vlastně dvě. V názvu chybí malé diakritické znaménko.
Druhou nápovědou je, že &lt;a class="reference external" href="http://www.glor.ie/"&gt;první výsledek&lt;/a&gt; v Google není úplně od věci.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-a-je-to-tady-1"&gt;Stejně jste mi jich moc nepsali a nepočítal
jsem s tím, že by se něco v tomto směru změnilo :) &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-a-je-to-tady-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id="sf-a-je-to-tady-2"&gt;Po letošní Zlaté studně jsem
si to rozmyslel :) &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-a-je-to-tady-2-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary></entry><entry><title>Návod na GGT</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/navod-na-ggt.html" rel="alternate"></link><updated>2010-08-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2010-08-12:navod-na-ggt.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Nejspíše i proto, že kdysi jsem provozoval web s informacemi o &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; (Czech
Soccer Manager - &lt;a class="reference external" href="http://csmweb.net"&gt;http://csmweb.net&lt;/a&gt;), se mě i teď, asi půl roku po skončení
činnosti webu, pořád dost lidí ptá jak se s tímto programem&amp;nbsp;pracuje.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="na-co-je-generic-game-trainer-ggt"&gt;
&lt;h2&gt;Na co je Generic Game Trainer (&lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt;)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud hrajete počítačové hry a občas brouzdnete po internetu a zavítáte na
weby o hrách najdete tam trainery. Trainery jsou programy, které vám dokáží
např. přidat suroviny ve strategiích, doplnit životy atd. &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; je univerzální
trainer, se kterým si můžete toto vše udělat. Ve všech hrách je postup zhruba
stejný, my si zde uvedeme příklad na hře &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="navod-na-pouziti-ggt-u-hry-czech-soccer-manager"&gt;
&lt;h2&gt;Návod na použití &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; u hry Czech Soccer&amp;nbsp;Manager:&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.slunecnice.cz/sw/generic-game-trainer/"&gt;Stáhněte&lt;/a&gt; si &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud jste si stáhli balík v zipu, rozbalte&amp;nbsp;ho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spuste gentrain.exe, nic zatím&amp;nbsp;nemačkejte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spusťe &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; a načtěte hru (případně ji&amp;nbsp;vytvořte)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se zpět do &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; ([Alt] +&amp;nbsp;[Tab])&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zmáčkněte tlačítko&amp;nbsp;Refresh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Z nabídky vyberte &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potvrďte výběr zmáčknutím tlačítka &lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Měli byste být v záložce Search (nahoře), pokud ne, přepněte se&amp;nbsp;tam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se zpět do &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; a zapamatujte si přesně kolik máte&amp;nbsp;peněz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se do &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; a zadejte do položky Value toto&amp;nbsp;číslo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stistkněte tlačítko Search&amp;nbsp;(dole)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud vám do výsledků skočilo více položek nebo jedna položka s pouze dvěmi sloupci pokračujte podle návodu dál. Pokud vám vyskočilo menší okno nebo ve výsledku je jen jedna položka s více sloupci než dvěma (Adress, Size, Value, Change) přeskočte na bod&amp;nbsp;17.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se do &lt;span class="caps"&gt;CSM&lt;/span&gt; a změňte hodnotu svých peněz (např. pošlete hráče na hostování&amp;nbsp;apod.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přepněte se do &lt;span class="caps"&gt;GGT&lt;/span&gt; a do políčka Value zadejte aktuální množství&amp;nbsp;peněz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zmáčkněte Search.Vraťte se na bod 13 a tento postup opakujte do té doby, dokud nepřeskočíte na bod&amp;nbsp;17.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud vám vyskočilo malé okno (Create Cheat) pokračujte dál, pokud ne, poklepejte 2x rychle na položku. Mělo by vám vyskočit menší okno. Pokud ne, vraťte se na bod 13 a vše znovu&amp;nbsp;zkontrolujte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do položky Value v malém okně zadejte kolik peněz chcete. Pokud byste měnili údaj častěji, můžete si ho pojmenovat&amp;nbsp;(Name).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dejte &lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt; a peníze máte&amp;nbsp;přidané.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Stejným způsobem můžete rozšiřovat stadion, měnit výsledky v zápasech,
zlepšovat hráče, přidávat body do tabulek apod. Všechno se dělá podobně, ale
musíte mít větší&amp;nbsp;trpělivost.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="návod"></category></entry><entry><title>PF2009</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pf2009.html" rel="alternate"></link><updated>2008-12-31T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-12-31:pf2009.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="images/2008-12-31-pf2009/pf.jpg" /&gt;
</summary><category term="pf"></category></entry><entry><title>Pár rad do života od linuxáka</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/par-rad-do-zivota.html" rel="alternate"></link><updated>2008-10-06T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-10-06:par-rad-do-zivota.html</id><summary type="html">&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Pokud vám něco v životě funguje, raději se nesnažte to&amp;nbsp;měnit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když vám v životě přestane něco fungovat, zamyslete se nad tím, zda to opravdu k životu potřebujete. Nakonec přežít se dá skoro s&amp;nbsp;ničím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud už se rozhodnete v životě něco předělat, pamatujte, že harddisk zformátujete snadno&amp;nbsp;vždy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V životě nemáte zálohy -&amp;nbsp;neformátujte!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud budete formátovat, pamatujte si, že to nikdy nebude lepší, než před tím. Pokud se vám to bude zdát lepší, klamete jen sami sebe - zpět už to nevrátíte, tak se se snažíte přesvědčit, že teď je to&amp;nbsp;lepší.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nikdy není život bez much. Pokud mouchy nevidíte, asi vám je zakrývají mouchy jako&amp;nbsp;velryba.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Velkou mouchu můžete rozdělit na sto&amp;nbsp;malých.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud máte před sebou jednu velkou mouchu, alespoň ji vidíte a máte pod dohledem. Uhlídáte sto&amp;nbsp;malých?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Některých much se můžete zbavit - neberte na ně&amp;nbsp;kulomet!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pokud jednou nenabootujete a budete mít obrazovku černou, můžete si být jistí, že není předčasná a naštěstí ani&amp;nbsp;modrá.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</summary></entry></feed>