<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Zápisník</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/" rel="alternate"></link><link href="http://zapisnik.glor.cz/feeds/povidky.atom.xml" rel="self"></link><id>http://zapisnik.glor.cz/</id><updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated><entry><title>O švestkách</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/o-svestkach.html" rel="alternate"></link><updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2015-09-12:o-svestkach.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;&lt;em&gt;„Člověk kolem sebe v životě potřebuje mít šest stěn. Zadní, aby se měl o koho opřít. Po stranách přátele a spolupracovníky, kteří jdou životem s ním. Podlahu, aby člověk stál pevně a jistě v tom, kým je. Strop, aby znal toho, kdo ho převyšuje. A stěnu přední, — to aby život měl perspektivu a člověk se měl na co&amp;nbsp;těšit.“&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="intro right"&gt;citováno volně podle &lt;span class="caps"&gt;J. M.&lt;/span&gt;&amp;nbsp;Kašparů&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bylo to někdy koncem listopadu. Končil se tenkrát jeden z těch dnů napůli cesty mezi podzimem, ve kterém fouká už sice ostrý a studený vítr, občas je lezavo, ale jde ještě běhat venku, pouštět draky a užívat si posledních slunečních paprsků. Na půli cesty mezi podzimem a zimou, ve které se dá koulovat a stavět sněhuláci a tajné chodby nebo nasadit brusle a lítat za pukem. Bylo to tenkrát přesně mezi tím. Sníh ještě nenapadl a když už, hned zas roztál. Teplo už nebylo, sluníčko se kamsi schovalo s tím, že vyleze až na&amp;nbsp;jaře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byly to zkrátka ty ponuré dny, kdy člověk vzpomíná na krásné léto a vyhlíží Vánoce a mezitím se snaží přečkat dlouhé šedivé dny. Lidé oklepávali vodu z deštníků a vyhlíželi tramvaj, která je dopraví do vyhřátých domovů, k teplému čaji a bačkorám, — a tak se oddávali těmto představám, že raději mlčeli — jen zřídka někdo přerušil ticho večera, to když mu po čepici sklouzla studená kapka za límec&amp;nbsp;kabátu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V jednom z oken nad jejich hlavami, v jednom z těch domovů, které lákaly svým teplem, se právě chystala malá holčička ke spaní. Vlastně — asi by se rozzlobila, kdyby vás slyšela, jak o ní říkáte, že je malá. — Považovala se už za docela velkou. Chodila do první třídy, znala už spoustu písmenek a trefila by sama ze školy domů a vůbec by se nebála. Maminka jí to věřila, ale raději na ni před školou vždy&amp;nbsp;čekala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď jí dala pusu na čelo, pohladila a pak se zvedla, aby zhasla a nechala ji napospas všemu, co může na šestiletou holčičku čekat v prázdném potemnělém&amp;nbsp;pokoji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Mami?“ — obrátila se ve dveřích a poslouchala — „kdy zas uzrajou&amp;nbsp;švestky?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Až v létě, zlatíčko,“ usmála se&amp;nbsp;maminka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Hm, to je za dlouho. Škoda,“ posmutněla holčička, ale pak se zase rozveselila, „tak já se budu &lt;em&gt;těšit&lt;/em&gt; na léto, až zas budem u babičky, až si zas nějakou dám.“
Pak se zavrtala do peřin a už ani neslyšela, jak maminka potichu zavírá&amp;nbsp;dveře.&lt;/p&gt;
&lt;p class="center"&gt;&amp;#8212;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Švestky?“ ozvalo se z kuchyně. „To teď na začátku zimy muselo stát&amp;#8230; Takhle utrácíme? Vždyť tu máme jablek od našich a nikdo je&amp;nbsp;nejí!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale no tak, je jich jen pár. — Ty jsou pro malou. Ona o nich včera tak básnila. Tak ať má taky nějakou radost&amp;#8230;“ obhajovala maminka zpestření snídaně a pozorně sledovala výraz holčičky, která si už sedala ke&amp;nbsp;stolu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta se mlčky zakousla do chleba připraveného na talíři a začala popotahovat, až se za chvilku rozplakala&amp;nbsp;úplně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co brečíš?“ obořil se na ní tatínek, pořád ještě malinko namíchnutý, „chtěla&amp;#8217;s švestky,&amp;nbsp;ne?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Když já nevím, na co se teď mám &lt;em&gt;těšit&lt;/em&gt;&amp;#8230;“&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="doporučuji"></category></entry><entry><title>Balada pro Helmhof</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/balada-pro-helmhof.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-31T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2015-07-31:balada-pro-helmhof.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Balada pro Helmhof. Protože&amp;nbsp;zůstal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stáli jsme vedle sebe. Ty jsi hleděl do údolí a viděl jsi tam život. Život,
který pulzoval zběsile po silnicích, viděl jsi bijící srdce domů, dýchání
stájí. Cítil jsi každou vlásečnici tohoto těla, jako by byla tvojí vlastní.
Bolel tě výkřik jestřába, ale právě díky němu jsi věděl, že&amp;nbsp;žiješ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já nic z toho neviděl. Stál jsem vedle tebe a všechno, co se přede mnou
otevíralo bylo jenom hezké horské údolí, ve kterém nebylo slyšet nic než bučení
krav na protějším svahu. Život jsem neviděl. Jak bych taky mohl. Nebyl&amp;nbsp;tu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale ty jsi ho viděl. Ne možná svýma vlastníma očima, tedy těma, kterýma běžně
hledíš před sebe, abys nezakopl a někam nespadl, ne těma, kterýma hledíš před
sebe, abys viděl špínu na svého souseda, špínu na svého přítele, na svého
bližního. Viděl jsi těmi ve skrytu, kterými lidé jen obtížně hledí před sebe,
potácejí se ve tmách a životem&amp;nbsp;klopýtají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsi mi začal vypravovat. Názvy samot, které jsi znal dopodrobna, už jsem za
ta léta zapomněl. Nepamatuji si, kde stával mlýn, kde hamr, kde sklárna. Ale
dosud mám před sebou ty tvoje žhnoucí oči, které znovu prožívají osud každého
človíčka, který kdy kácel stromy v těchto lesích, který oral kamenitou půdu,
který hnal svá stáda na&amp;nbsp;pastviny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl jsi s nimi v tu chvíli a já taky, díky tobě. Ač nás dělila staletí. V tu
chvíli se ze zápisů v kronikách, katastrech a matrikách staly dýchající
bytosti. A i když mluvily neznámou řečí, já jim rozuměl. Těžko ti slovy popíši
jak, ale vlastně vím, že nemusím. Protože jsi cítil to&amp;nbsp;samé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten příběh, který jsi vypravoval mi zanechal v duši stín. Jako kdybys mi chtěl
říct, jednou budeš taky jenom příběh. Hodný sice vypravování, ale Bože, jak
málo je těch, co vypráví. Jako kdybys mi říkal, že stejně jako oni opustili
tento kraj, opustím ho jednou i já. Jedni odcházejí vyhnáni, druzí přicházejí
hnaní odjinud. Bojíme se&amp;nbsp;obou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak jsi řekl, že už bychom měli&amp;nbsp;jít.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Povídka z údolí</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ja-ne--ja-uz-ne.html" rel="alternate"></link><updated>2014-12-12T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2014-12-12:ja-ne--ja-uz-ne.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;&lt;span class="caps"&gt;BYRON&lt;/span&gt;: „Chtěl bych být na své&amp;nbsp;Vysočině!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obloha ještě svítila září zapadajícího slunce, ale koruny stromů, hustě naskládané vedle sebe, už dolů na cestu moc světla nepropouštěly. Ba ho bylo tak málo, že člověk na nerovné cestě musel dávat obzvlášť pozor, aby neupadl. Ptáci v korunách zpívali svou večerní píseň, vítr jim do toho hrál na varhany z listí, ale i to za chvíli utichlo a kolem bylo jen nehybné&amp;nbsp;ticho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sbíhal jsem z kopců do údolí a čím níže jsem se dostával, tím hlubší to ticho bylo, tím horší byla cesta a tím víc člověka svírala tma. Pospíchal jsem po známé pěšině v hustém porostu, pro nezkušené oči jen stěží rozeznatelné. Ostružiní chňapalo po nohách, ostré jehličí škrábalo po tváři a tak se každý snažil nestrávit zde ani o chvilku déle, než&amp;nbsp;musel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi na půli cesty stál hostinec. Malá dřevěná chaloupka, už značně zašlá časem, se krčila pod mohutně vzrostlými buky. Stačilo přeskákat přes kameny v potoce a už hned člověk stál na zeleném paloučku zarostlém jemnou trávou protkanou kvítky&amp;nbsp;čekanky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na lavičce u okna, které propouštělo zevnitř slabou záři, seděl mladý - asi třicetiletý - muž. Odpočíval, nohy natažené před sebe, a poklidně bafal z malé dýmky. Usmál se, když mne zpozoroval&amp;nbsp;přicházet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Odkdy kouříš?“ zeptal jsem se ho namísto&amp;nbsp;pozdravu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Už to chvíli bude,“ odvětil. “To víš, na člověku se přichytí kdejaký zlozvyk, když se pohybuje v takové společnosti jako&amp;nbsp;já.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomalu natáhl a pak začal vypouštět pečlivě tvarovaná kolečka kouře, která pomalu klesala dolů a usazovala se mu v mlze u&amp;nbsp;nohou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tady se stejně kouří nejlíp,“ poznamenal sám se sebou spokojený, „nahoře to táta nerad vidí a stejně to tam hned rozfouká vítr. Tady vytrhám pár těch tlustých hnědých kořenů, co o ně člověk zakopává, usuším a mám zas na delší čas vystaráno. V puse je to pak hnusný a hořký, ale aspoň ta pěšinka nezarůstá tak&amp;nbsp;rychle.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usmál jsem se: „Nevím, co to povídáš, ale asi budeš mít pravdu, jako obvykle&amp;#8230; “ — pohlédl jsem k oknu — „jde ještě s&amp;nbsp;tebou?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jde, jde. Teď tam v nějakém patoku utápí své bolístky a škrábance, ale on se z toho vyspí a zítra to zkusíme&amp;nbsp;zas.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zkusím ho trochu utěšit,“ poznamenal jsem a otevíral dveře do chalupy, „jak dlouho už ho vůbec tudy&amp;nbsp;vláčíš?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Už to nějakou chvíli bude,“ odvětil s&amp;nbsp;úsměvem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vevnitř bylo příjemné teplo. Celou místnost slabě osvětlovala jedna lampa položená na velkém dubovém stolu. Uprostřed se za tuplákem choulila, hroutila a pofňukovala drobná postava. Jen mne uviděl vcházet, hned&amp;nbsp;spustil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Aspoň že ty tu jsi. Ty mne pochopíš, ty mi porozumíš. Ne ten lump, ten necita, ten mluvka, co sedí venku. Prý pojď se mnou, máš rád hory, dovedu tě do nich&amp;#8230; vidíš támhleten obzor, ty namodralé — krásně je v nich, lépe než tady, tam se ti teprv bude&amp;nbsp;líbit…“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neměl jsem šanci zastavit vodopád jeho neštěstí a tak jsem si poslušně sedl a&amp;nbsp;poslouchal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tam mi bylo dobře, že já chtěl víc… ale teď když už mi o těch horách tolik navyprávěl, tak se ani nemůžu vrátit — nemůžu! — to už bych pak nemyslel na nic jiného — a zkoušel jsem to, ne že&amp;nbsp;ne!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z očí se mu začaly valit velké horké&amp;nbsp;slzy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Bylo mi tam dobře. Stál jsem na svém kopečku, díval se na hory v dáli, nechal se ovívat teplým vzduchem s vůní dálek… Budiž proklet ten den. — Ten den! — ten den, kdy mi to přestalo&amp;nbsp;stačit!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otřel obličej, napil se, upřeně se na mne podíval a pak se mu v mysli vynořila nová vzpomínka a rozplakal se&amp;nbsp;znovu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobře mi tam bylo! Jenže pak se objevil, — a prý pojď se mnou, bude to fajn, dobrodružství. — Jo, ze začátku. To bylo kouzlo nového. Člověk se dostal do světa. A hlavně se sem, dolů, šlo snadno — z kopečka, to nebylo nic. — Jenže teď už tu čtyřicet let bloudíme v hnusným zasraným údolí! A v téhle barabizně. A pořád stejně tvrdá postel a pořád stejně hnusně zvětralý&amp;nbsp;pivo!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezaváhal a hned se toho patoku zhluboka&amp;nbsp;napil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tady má člověk věčné rozedrané nohy, odřený obličej i ruce, jak pořád zakopává! Sem ani sluníčko za celý ty léta pořádně nezasvítilo. — Nechápu, jak může mít pořád tak dobrou náladu. A ten smrad z toho jeho hulení. Jak kdyby kouřil&amp;nbsp;bláto!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celý ten jeho monolog mne náramně bavil a tak jsem neodolal, abych ho malinko&amp;nbsp;nepoškádlil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A co skála — horolezčíte,&amp;nbsp;horolezčíte?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zakuckal se zlostí, smutkem a&amp;nbsp;beznadějí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ani mi nemluv. Já to zkoušel, fakt. Ob den tam lezeme. Za ty roky znám ten kus šutru nazpaměť. Tam nahoře je to úplně hladký. A já, vždyť spadnu — a on na to, tak spadni — ale vždyť nemůžu, to bych se zabil — věř mi, v tom je ten fígl — v čem?!, rozsekat se tam dole napadrť!? — jóó! — to se mu směje, dole se mu to směje! — On je jinak fajn kluk, je na něj spoleh, ale tohle je moc, to po mně nemůže chtít. Prý že jiná cesta není… — — Tak ať ji kouká najít!!  Ale já to jednou nevydržím — řeknu mu — tak já spadnu, fakt spadnu — a ať se on pak stará a zakopává mne tu někde, mne už to bolet nebude! &lt;span class="caps"&gt;MNE&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;NE&lt;/span&gt;!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ze zbytku sil vyrazil poslední dvě slova a vyčerpaně položil hlavu na stůl. Pak se ještě naposledy zvedl a ospale poznamenal: „Bude to škoda, protože je s ním docela fajn… — — Ale jindy bych ho&amp;nbsp;zabil.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za chvíli už na stole pochrupoval. Opatrně jsem vstal, abych spáče nevzbudil, vyšel ven a posadil se vedle muže s&amp;nbsp;dýmkou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ono mu to dojde,“ poznamenal jsem po chvíli&amp;nbsp;polohlasem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dojde.“&amp;nbsp;přitakal.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="doporučuji"></category></entry><entry><title>Čtyři za stolem</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/ctyri-za-stolem.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-28T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2014-09-28:ctyri-za-stolem.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Povídka!&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="" src="images/2014-09-28-ctyri-za-stolem/krakov.jpg" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.flickr.com/photos/hegarty_david/2226358287/in/photolist-4oJEKH-dqxj36-dqxs8m-NGwfA-NGwe9-NGYxB-NGweN-dVqyqd-dqxjke-5fvvss-9jejVD-aQnESp-ajfpRS-2y2cUt-6vMkfr-bU3Zhe-dqxsnW-dqxjqB-2pUXT-2pVLq"&gt;Kraków Street at Night&lt;/a&gt;, David&amp;nbsp;Hegarty.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nevím, čím to je. Rád jsem si do svých povídek vypůjčoval historky, které mne potkaly na kolejích. Semafory svítily, průvodčí štípali jízdenky a světem vládl řád - když čekáte na nádraží, máte jistotu: jednou to přijede! Možná pozdě. Ale určitě právě po těch kolejích, které teď běží před vámi někam do nekonečné&amp;nbsp;dálky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže teď se to změnilo. Možná málo jezdím vlakem. Nebo je to jen spisovatelský posun. Posun do různých pochybných podniků, barů a hospod. Kdekdo teď ohrne nos a už už mne uvidí jdoucího ve stopách básníků utápějících své bolestně hluboké prožitky v&amp;nbsp;opojení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zde se ovšem drahý čtenář mýlí. Nejsem básník. Nejsem snad dokonce ani umělec. Jako pouhý spisovatel sedím v rohu, popíjím dávno zvětralé pivo a pozoruji. Nevytvářím! Jen zapisuji příběhy, někdy je opráším a narovnám, někdy vyčistím od&amp;nbsp;rzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentokrát jsem však neseděl sám. Představme si, že to bylo v jedné malé hospůdce starého města krakovského. Pár kroků od náměstí, za kostelem svaté Anny, patronkou horníků. Nepřikládejte tomu přespříliš významu. Představte si navlhlou vůni starého kamene, směs neznámých zvuků a cizích řečí, společnost veselou a v dobrém&amp;nbsp;rozmaru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zapadli jsme dovnitř toužící svlažit své krky tím prastarým patokem a nyní už uspokojeni seděli u poloprázdných sklenic. Nejvyschlejší hrdlo měl jako obvykle kolega Kočí, jak jsme mu s oblibou říkali. S věčně nastraženým uchem hudebníka seděl a naslouchal šišlavé kakofonii zvuků. Pak se usmál na mezi stoly pobíhající dívku a nechal si od ní přinést jedno&amp;nbsp;další.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Dziękuję bardzo,&amp;quot; prohodil s nepříliš povedeným přízvukem, když se mu pivo objevilo před nosem. Pak se otočil na nás, &amp;quot;ten hlas, ta holka, ta číšnice, hlas fakt pěknej. Sice šišlá, jako všichni ti Poláci, ale od ní to znělo fakt pěkně.&amp;nbsp;Fakt.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Napil se a takto posilněn neváhal začít s obhajobou svého&amp;nbsp;tvrzení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Fakt pěknej. Trochu dětský, ale to vůbec nevadí, vůbec. Takový jemný a správně dívčí. Jemný, jo, hladký. - Jen to pohladilo, když&amp;nbsp;promluvila&amp;#8230;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybychom smíchem neprozradili své velké pobavení, patrně by ve svém oceňování jejího hlasu hned tak neskončil. Takto se zatvářil uraženě a v hlubokém mlčení upíjel ze svého&amp;nbsp;tupláku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Běž si za ní, ty náš Romeo,&amp;quot; snažil se ho rozpálit Pavel. Seděl hned vedle něj a cosi si čmáral na kus&amp;nbsp;ubrousku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vole, sám seš Romeo,&amp;quot; nedal se kolega Kočí a vytrhl mu papír zpod ruky, &amp;quot;vole, vždyť ji sám maluješ!&amp;quot; dodal překvapeně, když se na nákresek&amp;nbsp;podíval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Do toho ti nic není,&amp;quot; urazil se Pavel a rychle mu obrázek zase sebral. Chvilku mlčel a pak i on spustil svojí obhajobu, &amp;quot;To ti nedá. Normálně bych řekl, že za to ani nestojí. Hubená, pobledlá, tmavé vlasy na můj vkus zbytečně krátké&amp;#8230; A ta ofina zastřižená nad čelem. No hrůza. - Ale dohromady na tom něco je. Taková ta krása z padesát let starých fotografií. Úplná babička za mlada, jako bych ji&amp;nbsp;viděl.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď se zas společnost bavila na jeho účet. Zahleděn do dáli náš smích asi ani&amp;nbsp;nevnímal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jen by mne zajímalo, jak se jmenuje. S tak tvarovaným obličejem. To je skoro na nějaké francouzské jméno. Catharina. Možná. Nebo&amp;nbsp;Isabella.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jdi do háje s žabožroutskýma jménama,&amp;quot; zavrčel kolega Kočí. &amp;quot;Dovedeš si představit, jak by to znělo? Jak by to znělo, když by to tím svým medovým šišlavým hlasem vyslovila? Ta se musí jmenovat jinak. Polsky. Třeba Agnieszka. To by pasovalo. Na samohlásku to musí začínat. Aby to bylo&amp;#8230; aby to bylo takové&amp;#8230; takové&amp;nbsp;pozitivní.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Napjatě jsme ztichli, protože nám na stůl putovala další várka občerstvujícího moku a my bedlivě pozorovali ruku, která ho podávala. Po chvilce přerušil mlčení Lukáš, který byl dosud ticho a smál se vzrušené debatě obou&amp;nbsp;kamarádů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vy úplně přehlížíte to nejdůležitější. Ty oči, ten záblesk, který z nich vždycky vylítne. Já vám říkám, že ten když holka má, tak je úplně jedno jak vypadá a jak mluví. Vždycky je s ním krásná a&amp;nbsp;-&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vždycky?&amp;quot; přerušil ho s úšklebkem kolega&amp;nbsp;Kočí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vždycky!&amp;quot; nedal se rozhodit Lukáš. &amp;quot;Ten plamének, ten věčný svit, - to je ta pravá krása. Na ten se díváš a vždycky je něčím novým. Odrazem slunce i hvězd zároveň. - Mlhotavým světlem měsíce. - Všechna krása je vtělena do toho&amp;nbsp;odrazu!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A hele, pan básník!&amp;quot; neodpustil si poznámku&amp;nbsp;Pavel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Táhni se svojí Agnieszkou. To musí být jméno, které stejně jako její oči obsahuje ten svit věčnosti. - Kdyby se bývala narodila do antického Říma, mohla by být volána Selenou či Lunou. Kdo ví, jaké jméno naše uvadlá společnost přiřkla. Snad Zorza, - to by bylo&amp;nbsp;krásné.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tvářil se, jako by mu právě ona záře, o které tak básnil, zahalila smysly. Zvedl jsem se, abych je na chvíli nechal opuštěné v jejich hloubání o tom správném jménu, které by mohlo plně vyjádřit krásu oné bytosti, která už spíše než za výčepem existovala jen v jejich&amp;nbsp;představách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Marie.&amp;quot; prohodil jsem, když jsem se ze své procházky vrátil. &amp;quot;Zeptal jsem&amp;nbsp;se.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdyby pohledy zabíjely, nebyl bych tu&amp;nbsp;více.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Co tak koukáte, - vždyť to jste chtěli vědět, ne?&amp;quot; couval jsem pomalu ke dveřím, před jejich záplavou výčitek a obvinění, - povídali cosi o zrušení kouzla a zničení tajemství, o tom, že veškerá krása nepoznaného pominula a že jsem hajzl a že jsem se vůbec ptát neměl, že oni byli s těmi svými jmény docela&amp;nbsp;šťastní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Marie, takový tuctový jméno,&amp;quot; zaslechl jsem ještě, když jsem za sebou rychle zabouchl&amp;nbsp;dveře.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="Polsko"></category><category term="doporučuji"></category></entry><entry><title>Hey Mr. Tambourine Man</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/hey-mr-tambourine-man.html" rel="alternate"></link><updated>2014-07-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2014-07-02:hey-mr-tambourine-man.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Věnováno Bobu&amp;nbsp;Dylanovi.&lt;/p&gt;
&lt;p class="intro"&gt;Praha, 2.&amp;nbsp;července&amp;nbsp;2014&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zvedl se. Chvíli rozmýšlel, jestli jít hned, ale pak se rozhodl proplést se
davem a podívat se, jestli by se tu nenašlo něco k pokoukání, když už ne k
poslouchání. &lt;em&gt;Třeba půjde zůstat někde vepředějc&amp;#8230;, a když mě vyhodí, tak to
taky škoda&amp;nbsp;nebude.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na hrazení se tlačily&amp;nbsp;davy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jděte si sednout, jinak&amp;nbsp;nezačneme.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdosi&amp;nbsp;zabrblal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;My si to nevymysleli, je to jeho přání. Sedněte si,&amp;nbsp;doprdele!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vždyť jsme tak daleko, že ani nemůže vědět, že vůbec&amp;nbsp;jsme.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhasla světla. Jak hlídací psi začali nervózně poblikávat baterkami a nutit dav
k ústupu. &lt;em&gt;Jak na barikádách, ta elektrizující masa lidí, ten zlomový okamžik,
kdo vydrží, kdo se vzdá&amp;#8230;, jak málo asi schází, jak málo schází, aby to
vzdali.&lt;/em&gt; Dav pomalu&amp;nbsp;ustupoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hej, mladej, vyser se&amp;nbsp;někam!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jdi do&amp;nbsp;hajzlu.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A takový jsme byli vždycky,&amp;quot; řekl vedle stojící pán, &amp;quot;spořádaný, až to bolí.
Takový ukázněný&amp;nbsp;publikum.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poslední vzbouřenci se dostali do vyhrazených prostor. &lt;em&gt;Abychom ho nerušili,
vždyť on si hraje pro sebe, je tu pro sebe, ne pro nás.&lt;/em&gt; Otupělá rezignace
svázala lidem nohy i ruce. Jak danse macabre, to pohybování se do rytmu.
Harmonika kvílela do studených stěn a neforemných&amp;nbsp;stropů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdosi vykřikl. Jak divoká voda se valily ze stran zástupy. Baterka se vepředu
opět rozblikala, ale jinak. Zastrašeně. Teď ustupovala ona. &lt;em&gt;Ať si ti tlustoprdi
klidně zůstanou dřepět na svých židlích.&lt;/em&gt; Znamení povstalců se předávalo z očí do&amp;nbsp;očí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harmonika utichla. Teď se, mistře,&amp;nbsp;ukaž.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Asi mu nejsme dost dobrý, když&amp;nbsp;stojíme.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak se jí vrátil stoický klid a na stejnou notu pokračovala dál. &lt;em&gt;Ale tak to
přece být nemá, přestaň, hraješ to špatně, začni znova.&lt;/em&gt; Dav zašuměl. Kdosi si
zkusil zabroukat. Nešlo to. &lt;em&gt;Jakoby se léty slily všechny melodie do jedné velké,
neforemné&amp;#8230;&amp;nbsp;cizí&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Světla se rozsvítila, opona spadla, všude začali pobíhat mužíčci v zelených
uniformách. &lt;em&gt;Ven, ven, na vzduch.&lt;/em&gt; Uprostřed davu se někdo zastavil. A&amp;nbsp;zahrál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Není to on? Tam byl tak daleko, do tváře mu vidět&amp;nbsp;nebylo&amp;#8230;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Není, ale to nevadí. Hraje&amp;nbsp;pěkně.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;To asi není&amp;nbsp;Čech.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dav se zastavil s ním. &lt;em&gt;Vždyť na toho jsme celou dobu čekali.&lt;/em&gt; Muž to vycítil a
usmál se. Harmonika zazpívala potichu, ale ta melodie, ta správná melodie, se
proplétala mezi davem, jako se proplétají prsty&amp;nbsp;milenců.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zacinkal drobák v otevřeném futrálu. Zacinkal druhý. A kdo znal, přidal se. &lt;em&gt;Tak
jako předtím, všichni společně, ale teď i s&amp;nbsp;ním.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dva strážci zákona se zjevili, aby obnovili pořádek. &lt;em&gt;A cos je to v nepořádku?,
vždyť teprve teď jsme ten řád nalezli, tady v soukromí, bez světel, bez
cinkrlátek.&lt;/em&gt; Dav promluvil nesouhlasně jako jeden&amp;nbsp;muž.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Možná před dvaceti lety, ne teď,&amp;quot; zabručel kdosi a postavil se mezi harmoniku a
zákon. Strážci ukročili zpět. Rozhazovali rukama, bránili paragrafy a ukazovali
na pár mincí na zemi. Obránce přibouchl víko a vycenil zuby. Dívka naproti se
znovu&amp;nbsp;roztančila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdo chtěl, víko si nadzvedl. A nebylo nás&amp;nbsp;málo.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="hudba"></category></entry><entry><title>O holce z perónu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/o-holce-z-peronu.html" rel="alternate"></link><updated>2014-03-10T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2014-03-10:o-holce-z-peronu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Seděl jsem sám za kulatým stolem v nevelké putyce, poslouchal folkové umělce a
užíval si chvíle ticha mezi čísly. Někde mezi písničkou o chlupaté hrudi a
dramatickým recitativem, někde mezi čtvrtým a pátým pivem, ke mně přisedl.
Přišel mi povědomý - taková tvář, na kterou se zadíváte a vidíte chvíli
kamaráda ze střední, chvíli jeho matku a pak vám dojde, že ho vlastně neznáte a
že byste měl přestat&amp;nbsp;pít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Očividně byl v dobré náladě. Po každé písničce tleskal a pískal, seč mu síly
daly a když folkové kolečko skončilo, dal se se mnou do&amp;nbsp;řeči.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;To víte,&amp;quot; povídá, &amp;quot;v Praze to žije. Já jsem z malýho města a tam, pane, chcíp
pes. Ráno se člověk vzbudí a nic se neděje. Naobědvá se, povečeří a venku furt
ty samý ksichty. To vám mám vždycky hrozný pocity, jako králík. V kleci. Ani
čumák vystrčit nemůže. Ale&amp;nbsp;tuhle&amp;#8230;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhluboka se napil a nabral dech k delšímu&amp;nbsp;proslovu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Tuhle vám jdu na nádraží. Člověk už je rád, že jede pryč, tak se i na lidi
kolem usmívá a vůbec - má sklony dělat samý dobrý&amp;nbsp;skutky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak si šlapu, pískám si a v tom si všimnu, že slečně přede mnou spadla na zem
bunda. Ona nic. Tak na ní volám. Ona pořád nic. Špunty v uších. A jak jsem byl
plný tý dobrý nálady, bundu ze země seberu, slečnu doběhnu a s úsměvem&amp;nbsp;vrátím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak si to před ní štráduju na nádraží a dělám, jako by nic. Vlak přijede, já
nastoupím, slečna nastoupí a fůra dalších lidí&amp;nbsp;nastoupí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co bych vám povídal. Cesta jako každá jiná. Kdejaký romantik by vám popisoval
západ slunce, které se jak ohnivá skvrna na blankytné obloze dotýkalo kopců,
popisoval by vám mlhu v údolí a zlatavé střechy domů. Já ne, já se budu držet&amp;nbsp;faktů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přijedeme do Klatov a koukám, že slečna pospíchá z vlaku a ještě ve dveřích si
zapaluje. Nu co, chvíli se nikam nejede, tak proč si nepotrápit plíce. V Plzni
znovu, zastaví se a slečna už je venku. A kouří. A telefonuje, horlivě komusi
cosi&amp;nbsp;vykládá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk má vlastních starostí dost, a tak když v Praze vystoupím a sednu s v
metru, hlavu plnou a daleko, ani si nevšimnu, že tam holka taky sedí. Až když
vystupuje - stanici přede mnou - to si říkám, sakra, tu už jsem někde&amp;nbsp;viděl.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Znovu se napil a bylo vidět, že už si rovná slova pro závěrečnou&amp;nbsp;pasáž.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Tam jsem si řekl, tak a teď ji vidíš naposled. Žádná škoda. Ošklivá nebyla,
mladá a všechno, jenže člověk musí být trochu&amp;nbsp;vybíravý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže tím to neskončilo! Den na to si jdu koupit rohlík k svačině a ona tam
zas. Přes dva regály na mne ukazuje své kamarádce a povídá, to je zas on, ten&amp;nbsp;kluk.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopil. Čekal jsem, jestli bude pokračovat. Zdál se být spokojený sám se sebou a
přes stůl pomrkával na&amp;nbsp;barmanku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A to je všechno?&amp;quot; ptám&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A co byste ještě chtěl,&amp;quot; diví se uraženě, &amp;quot;takhle se to&amp;nbsp;stalo.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Nějakou pointu. Nějaké&amp;nbsp;zakončení.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Žádné&amp;nbsp;nebylo.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Já vím. Jenže to nejde. Povím vám, jak to bylo&amp;nbsp;doopravdy.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatvářil se rozlobeně: &amp;quot;Vy mi chcete říct, jak se to stalo doopravdy? Vždyť to
jsem byl já, kdo to zažil. Vždyť to je můj&amp;nbsp;příběh!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ale kdepak,&amp;quot; usměju se, &amp;quot;nikdy jste to nezažil. Jste jenom postava v mé
povídce a protože je to moje povídka, můžu vám říci, jak se to&amp;nbsp;odehrálo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vy jste totiž úplně jiná postava, než jakou jste si vybral k hraní. Bylo to
přesvědčivé, to uznávám. Musím říct, že jsem vám chvílemi skoro i&amp;nbsp;věřil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejste zdejší, to jste řekl správně. Nikdy jste si Praze úplně nepřivykl a čím
víc jste se snažil, tím víc vás to táhlo domů - do malého města, kde se nic
neděje a tak je to správně. Kde ptáci zpívají unyle, kde obloha nemá ke kýči
daleko a kde, když se ráno probudíte, víte, že jste ve své&amp;nbsp;posteli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To, že jste na vlak šel s lehkou hlavou, je také pravda. Jenže jste se těšil na
tu svou milou, kterou jste věděl, že po cestě potkáte. A to, že jste zvedl
upadlou bundu máte ve své nátuře. Nedokázal byste ji tam nechat ležet a&amp;nbsp;nevrátit.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Díval se na mne nevrle. Vychutnával jsem si to a pro dramatickou pauzu jsem pro
změnu sáhl po pivu já. Nevydržel&amp;nbsp;mlčet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A&amp;nbsp;dál?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Dál nic. Slečna nastoupila do vlaku jedoucího na druhou stranu, vaše láska
zůstala s chřipkou v posteli a vy teď zapíjíte nudu a vymýšlíte&amp;nbsp;historky.&amp;quot;&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="doporučuji"></category></entry><entry><title>Romance o růži</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/romance-o-ruzi.html" rel="alternate"></link><updated>2013-10-06T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-10-06:romance-o-ruzi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Zprudka se posadil na posteli a slyšel, jak hlasitě oddechuje. Chvíli mu
trvalo, než si uvědomil, kde se vlastně probudil. Co ho probudilo, mu bylo nad
slunce jasné. Ona. Zítra má narozeniny. Nebo už dnes? Nahmatal hodinky na
nočním stolku.&amp;nbsp;Dnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve snu se ten fakt proměnil v bolestivou skutečnost. Celá třída stála v
spořádaném zástupu, každý nesl v ruce krásně dárek zabalený a postupně jí
přáli. Pak přišla řada na něj a on zjistil, že žádný dárek nemá, že má ruce
prázdné a že se mu všichni okolo smějí. Studem se&amp;nbsp;probudil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dozvěděl jsem se to pozdě, pomyslel si s lítostí. Celý večer hloubal nad tím,
kde by mohl nějaký dárek sehnat, až únavou usnul. Teď už mu do spánku nebylo.
Posadil se a potichu se začal oblékat. Někde mezi snem a skutečností ho
napadlo, jak by mohl situaci&amp;nbsp;zachránit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potichu za sebou zavřel dveře chatky a vydal se pryč z tábořiště. Lesem vedla
rozbitá cesta, po které ve tmě jen s obtížemi klopýtal. Co pár kroků šlápl do
některé z děr plných vody. Za chvíli už mu byla od mokrých nohou zima. Přidal,
aby se&amp;nbsp;zahřál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začínal si zoufat. Jeho plán byl prostý - dojít do nejbližší vesnice, utrhnout
pár hezkých kytek a zase se vrátit. Teď už hodinu bloudil po lese a vesnice
pořád&amp;nbsp;nikde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi jsem někde špatně odbočil, pomyslel si. Nad tím, že by nemusel najít cestu
zpátky, se neodvažoval přemýšlet. Už se chystal otočit a s nepořízenou
vydat zpátky, když mezi stromy zahlédl světlo. Perníková chaloupka, ušklíbl se,
ale s novou chutí vyrazil&amp;nbsp;vpřed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za chvíli došel na začátek vesnice. Jedna lampa jen s obtížemi ozařovala náves.
Do zahrádek vidět nebylo. Nezbude nic jiného, než to zkusit naslepo, pomyslel
si. Opatrně vzal za kliku prvních vrátek.&amp;nbsp;Zamčeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Štěstí neměl ani u další. Když vyzkoušel všechny, byl rozhodnut se vzdát. Pak
si všiml zídky, přes kterou by se mohl k jednomu z domů pohodlně dostat. Za
chvilku už stál na druhé straně a rozhlížel se po&amp;nbsp;zahradě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příliš toho neviděl. Vydal se k místu, kde tušil, že by mohl být záhonek. Odhad
se ukázal být správným. Rychle se chopil první z květin.
Projela jím bolest, jak mu trny růže zajely do prstů. Zatnul&amp;nbsp;zuby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za chvíli už stál vítězně s rukama od krve a s růží venku. Rychle oklepal hlínu
z kořenů a rozběhl se zpátky k zídce. Pak zakopl.  O něco velkého, dřevěného.
Když se zevnitř ozvalo zavrčení, na nic nečekal a rozběhl se&amp;nbsp;pryč.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zastavil se, až když už si byl jistý, že je od vesnice dostatečně daleko. Za
sebou stále slyšel psí štěkot, ale už z bezpečné vzdálenosti. Jak se mu povedlo
přeletět zídku, nevěděl. Nedokázal si ani vybavit, na jakou stranu ze vsi
vyběhl. Určitě na špatnou, pomyslel&amp;nbsp;si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nechtělo se mu vracet. Ještě pořád v zádech cítil psí tesáky. Scházel mu kus
kalhot. Děkoval nebesům, že pes nebyl rychlejší. S lampou na dohled se začal
prodírat hustým lesem, aby vesnici obešel. Větve mu rozdíraly obličej až do&amp;nbsp;krve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak mu nohy ujely a on po zádech sjížděl kamsi dolů. Zběsile mával rukama i
nohama, aby zastavil pád. Pak mu studená voda vyrazila vzduch s plic. S
vynaložením všech sil se dostal na druhý břeh, s jistotou, že&amp;nbsp;umře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl trochu zklamán, když zjistil, že pořád žije. Vyškrábal se na nohy. Voda z
něho tekla proudem a oblečení měl pokryté hnědým mazlavým blátem. Jediné, co ho
plnilo radostí, byla růže v jeho ruce. Taky ona došla jisté újmy, ve tmě ale
vypadala pořád&amp;nbsp;dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se dostal zpátky, bylo už světlo a celý tábor na nohách. Jeho zmizení, zdá
se, nikomu nevadilo. Vědom si svého vzezření, snažil se dostat nepozorovaně až
ke své chatce. Pak se jedny z dveří přímo před ním otevřely. Stála v nich a
pozorovala ho trochu&amp;nbsp;vyděšeně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podíval se na zbytek růže, na oblečení od bláta a na kalhoty, ze kterých byla
jen půlka. Chtělo se mu&amp;nbsp;utéct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Všechno nejlepší,&amp;quot;&amp;nbsp;vykoktal.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="doporučuji"></category></entry><entry><title>Noha přes nohu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/noha-pres-nohu.html" rel="alternate"></link><updated>2013-02-19T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-02-19:noha-pres-nohu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V docela malé čekárně na autobusovém nádraží, kterou ještě nedávno zdobily
fresky spokojeně se usmívajících dělníků a jiných soudruhů, bylo nezvyklé
rušno. Venku padalo cosi, co by člověk běžně považoval za déšť, ale protože byl
únor, říkalo se tomu sníh. A tak posmrkávající děti, babičky s nákupy
i mládež - budoucnost vlasti, seděli svorně chráněni před větrem a nepřízní&amp;nbsp;počasí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uprostřed nejdelší lavičky seděli spokojeně dva výrostci, kterým tři vousy na
bradě dodávaly vzhledu ostřílených kovbojů z dob dávno minulých - tedy pouze
pokud byl člověk obzvláště všímavý a s velkou dávkou představivosti. V opačném
případě si jich ani nevšiml. Jejich majitelé si je občas uhladili nacvičeným
pohybem ruky a zatvářili se ještě&amp;nbsp;drsněji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Přečetl jsem si&amp;nbsp;knížku!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hm,&amp;quot; odvětil menší z&amp;nbsp;dvojice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vážně!&amp;nbsp;Nevěříš?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hm,&amp;quot; nenechal se druhý&amp;nbsp;rozhodit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Fakt. No, už jí skoro dočítám,&amp;quot; mírnil svá tvrzení Dlouhán, &amp;quot;už mi chybí
vlastně jen pár kapitol,&amp;nbsp;nekecám.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hm.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jednu kapitolu už jsem vážně přečetl. Fakt. Nevěříš? Bylo to o těch, no, když
nemůžeš mluvit, tý druhý komunikaci, no jak se tomu&amp;nbsp;říká&amp;#8230;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Neverbální,&amp;quot; zkusil uhádnout&amp;nbsp;druhý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jo. To je ono. Hrozně praktická knížka. Tam ti vysvětlili všechno -
jak si máš stoupnout, abys vypadal sexy, jak se máš tvářit, jaký dělat&amp;nbsp;pohyby.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeho kolega se nenechal vyrušit z upřeného pozorování protější zdi. Jak asi
vznikl ten otisk boty kousek pod stropem,&amp;nbsp;dumal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;&amp;#8230;podíváš a hned můžeš říct, co si druhý myslí,&amp;quot; zněl odkudsi z dálky
Dlouhánův hlas, &amp;quot;třeba támhlecten kluk je&amp;nbsp;nervózní.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drobek se podíval, kam parťák ukazoval a musel mu dát za pravdu. Už dlouho
neviděl člověka, který by si s takovou vervou okusoval nehty na všech
končetinách a těmi, co je zrovna nežvýkal, podupával v zběsilém tempu jakési
avantgardní&amp;nbsp;hudby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Nebo támhleta paní. Ta svým postojem naznačuje určitou bojovnost. To poznám!
To bylo hned na druhý stránce. Základní postoje. A pod tím obrázky!&amp;quot; dodal
Dlouhán na svoji&amp;nbsp;obhajobu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Páni, je dnes ve formě, uznale pokýval Drobek hlavou. Stará paní křičela do
okénka informací a divoce kolem sebe máchala francouzskou holí, tak že fronta
překotně&amp;nbsp;ustupovala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A ten kluk hned za ní svým postojem vyjadřuje ztělesnění, vážně, ztělesnění
strachu,&amp;quot; pokračoval první z dvojice v&amp;nbsp;rozboru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Málokdo by se neklepal strachy v dosahu takové fúrie. Dlouhán se šťastně
usmíval, že mu dnes jeho prognózy vycházejí lépe než kdy jindy a rozvášněně&amp;nbsp;gestikuloval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Tam byly i praktický věci, v tý knížce. Jako třeba jak poznáš, jestli po tobě
holka jede. To když správně vystrčíš nohu, tak ona ji zas vystrčí směrem k
tobě. Tím jako naznačí, že s tebou jo. Chápeš,&amp;nbsp;ne?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hm,&amp;quot; odpověděl Drobek s o něco větším zaujetím. Téma ho začínalo bavit.
Jakmile došlo na holky, obvykle se dala očekávat velká sranda a pár rozbitých&amp;nbsp;nosů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vidíš tu holku naproti? Ta je jasná. Názorně ti předvedu, jak na to,&amp;quot;
prohlásil Dlouhán a poposedl si na lavičce tak, aby si ho blondýna na druhé
straně musela&amp;nbsp;všimnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Koukej, koukej, já ti to říkal,&amp;quot; poskakoval v nadšení na lavičce, když slečna
na chvíli zvedla zraky od knížky, aby se podívala, co přijelo za&amp;nbsp;cirkus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Teď sleduj, vystrčím nohu tak, abych na ni jakoby ukazoval. Tím jí jako
naznačím, že se mi líbí. A ona to potvrdí tím, že svoji nohu zas nasměruje
směrem sem. Nevědomky, automaticky. Sleduj!&amp;quot; Dlouhán se nakroutil do zvláštní
pózy tak, aby jeho blátem zářící conversky byly k lavicím naproti co nejblíže.
Procházející dámě se zamotaly mezi nohy a ta se překvapeně seznamovala s
dlaždičkami na&amp;nbsp;podlaze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlouhána to nikterak nerozhodilo: &amp;quot;Už, už, teď to&amp;nbsp;přijde.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli se nic nedělo. Dlouhán začal znepokojeně nohama míhat do stran, aby je
blondýna určitě nepřehlédla. Pak to přišlo. Dívka sebou jemně zavrtěla a
přehodila si nohu přes&amp;nbsp;nohu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vidíš, vystrčila svoji levou nohu směrem ke mně!&amp;quot; slavil čahoun své vítězství.
Podle Drobka to bylo trochu jinak, ale nechtěl kamarádovi zkazit dobrou&amp;nbsp;náladu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Já teď taky přehodím nohu přes nohu, abych jí jako dal najevo, no, že s ní
jedu na stejný&amp;nbsp;vlně.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po delší artistické vložce se opravdu uvelebil do požadované&amp;nbsp;pozice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Tak a ona teď za chvilinku zase změní polohu a bude sledovat, jestli to
zopakuju. No a pak už to bude úplně jasný,&amp;quot; odtušil Dlouhán přesvědčivě.
Drobkovi to zdaleka tak jasné nebylo, ale prozřetelně přikývl a nic&amp;nbsp;neříkal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nic se&amp;nbsp;nedělo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ono to chvilku může trvat. To tam taky psali,&amp;quot; vzpomněl si mladý&amp;nbsp;Casanova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nic se nedělo. Pořád. Dlouhán se začal v nepohodlném posedu vrtět a sténat,
když tu si blondýnka naproti opravdu&amp;nbsp;poposedla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A je to! Teď už můžu přejít na druhou fázi. To je druhá kapitola v té knížce.
Navázání komunikace. Tu jsem sice nečetl, ale to je úplně jednoduchý. To k ní
přijdeš, zeptáš se jí, kolik je hodin a pak jí řekneš, no, nějaký ten, tu
lichotku, ten ko,&amp;nbsp;ko&amp;#8230;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Kompliment?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jo, to je ono. Třeba že má krásný prsa. Nebo tak něco. No a pak už si jenom
řekneš o číslo a odejdeš. Čum, vole!&amp;quot; rozhodně prohlásil Dlouhán a vydal se
dlouhými rozevlátými kroky na druhou stranu&amp;nbsp;místnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dívka s děsem v očím pozorovala blížící se hrozbu. Drobek se tvářil, jako že s
tím nemá vůbec nic společného a vrátil se ke své šlépěji na stropě. Rychle se
ale zase podíval zpátky, když koutkem oka zahlédl rychlý pohyb naproti.
Dlouhán se držel za tvář a vypadal velmi&amp;nbsp;překvapeně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ona mi dala facku,&amp;quot; prohlásil v nevěřícném vytržení, když se připlížil zpátky,
&amp;quot;a já jí jenom řekl, že vypadá jako Pamela. Vždyť to byl&amp;nbsp;komprement!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ty si vůl,&amp;quot; dusil se smíchy Drobek, &amp;quot;příště jí rovnou řekni, že vypadá jak&amp;nbsp;opice!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlouhán zamyšleně přikývl: &amp;quot;Tak jo. Příště. Pro dnešek mám tohodle
neverbálního komunikování&amp;nbsp;dost.&amp;quot;&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Příběh stromu</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/vandrovali-hudci.html" rel="alternate"></link><updated>2013-01-06T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2013-01-06:vandrovali-hudci.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Tak jsem zas po čase psal sloh na objednávku. Z odevzdání nakonec sešlo. Možná
to bylo dobře, protože jsem s elegancí ignoroval zadání a z celého odstavce si
vzal jedinou větu: &amp;quot;Napište příběh stromu&amp;#8230;&amp;quot; Námět na vypravování je zřejmý. A
pokud ne, máte dole&amp;nbsp;video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vítr, který bere čepice, deštníky i špatně pověšené prádlo, svištěl po holých
polích a stráních a když se mu na mezi tu a tam postavil do cesty strom,
hlasitě mu spílal a lomcoval s ním, až větve&amp;nbsp;sténaly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednou takovou cestou se k městu blížili dva muži. Šli skrčení a zachumlaní do
svých pláštů, ruce schované do rukávů a hlavu co nejhlouběji v čepici. Rychle
scházeli dolů z kopců až k řece, kde se mezi stromy vítr přece jen trochu&amp;nbsp;utišil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Bratře, co tento strom? Není to ten pravý? Statný javor, krásné dřevo!&amp;quot;
promluvil ten vyšší z nich, jen co v závětří popadli dech. &amp;quot;Javor! Jako dělaný
na nové housle. A že bychom je už&amp;nbsp;potřebovali.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Inu proč ne,&amp;quot; prohlásil druhý. Byl o něco menší, mluvil pomaleji a působil
rozvážněji. Zato ten první už poskakoval kolem stromu, s úsměvem si ho
poměřoval a vesele si u toho něco&amp;nbsp;pobrukoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Járo, ty budou hrát!&amp;quot; volal zpoza&amp;nbsp;stromu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Náš druhý muž, Jára, se jen usmál a položil svůj pytel na zem, aby vyndal
potřebné nářadí. Za chvíli už stál se sekerou v ruce u stromu a přemýšlel, jak
strom pokácet. Zhluboka se nadechl a zasadil první&amp;nbsp;ránu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Překvapeně však položil sekeru na zemi: &amp;quot;Neslyšel jsi něco, Míro? Skoro bych se
vsadil, že jsem slyšel ten strom&amp;nbsp;zavzdychat.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ale, něco se ti zdálo. To asi&amp;nbsp;vítr.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jára pokrčil ramena a napřáhl se k druhé&amp;nbsp;ráně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Míro, pojď sem! To jsem&amp;nbsp;blázen…&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Co zas?&amp;quot; odvětil otrávených hlasem, &amp;quot;zase jsi&amp;nbsp;něco…&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak překvapeně zmlkl. Na hnědé kůře stromu byly dobře vidět údery, které sekyra
do dřeva zasadila. Kraje rány se rychle zabarvovaly do červena. Pramínek si
pomalu razil cestu dolů po&amp;nbsp;kmeni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vždyť to je krev,&amp;quot; podivil se&amp;nbsp;Jára.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ale, špatně jsi sekl! To je jenom míza. Půjč mi to,&amp;quot; nedal se Míla, vytrhl
bratrovi sekeru z rukou a zasadil stromu třetí&amp;nbsp;ránu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Nesekej!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Míla polekaně uskočil od&amp;nbsp;stromu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Nesekejte!&amp;quot; ozvalo se znovu a člověku se zdálo, že to ani nikdo nemluví, že to
jen vítr ve větvích zní jako lidský hlas, &amp;quot;vždyť já nejsem dřevo. Jsem krev a
tělo, tak jako&amp;nbsp;vy.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bratři začali vystrašeni couvat ke stráni, kde měli položené své&amp;nbsp;věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Nebojte se. Jsem zakletá dívka z nedalekého města. Matka mne zaklela, když
jsem vodu brala. Když jsem vodu brala a s milým&amp;nbsp;postála.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muži už ale na nic nečekali a i se svými věcmi utíkali nahoru po stráni, zpět
na&amp;nbsp;cestu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jděte, hudci, jděte,&amp;quot; slyšeli, jak hlas za nimi volá, &amp;quot;jděte a zahrajte mé
matce u dveří. Zahrajte o její&amp;nbsp;dceři!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="480" height="360" src="http://www.youtube.com/embed/ETaAygl_5wg"
frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</summary><category term="povídky"></category><category term="gympl"></category></entry><entry><title>Cesta domů</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/cesta-domu.html" rel="alternate"></link><updated>2012-10-20T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2012-10-20:cesta-domu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Za okny se jak ve zrychleném filmu míhala pole, domy, louky, vesnice. Vlak
hlasitě rachotil po kolejích a jako starý udýchaný muž se blížil ke svému
domovu, ke své cílové&amp;nbsp;stanici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomalu se smrákalo a posledním večerním vlakem se vraceli unavení otcové zpět
ke svým rodinám, děti s maminkami z návštěvy u babičky, jinak
byl vlak poloprázdný a vládlo zde klidné unavené&amp;nbsp;ticho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jen občas někdo potichu promluvil, aby tím náhodou neporušil nevyslovenou
dohodu, neviditelné společenství všech&amp;nbsp;cestujících.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Docela tiše, tak potichu, že to přes veškeré rachocení a kodrcání vlaku
skoro nebylo slyšet, začalo vzduch ve vagónu naplňovat tiché pískání. Dívka
začtená do knížky se pomalu rozhlédla, aby zjistila, kdo se opovážil narušit
onu dohodu, onu smlouvu o tichu a když zjistila, že onen odvážlivec sedí přímo
naproti ní, beze slova se na něho zamračilo a vrátila se zpět ke&amp;nbsp;knize.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kluk naproti si ale jejího zamračení ani nevšiml. Koukal se upřeně kamsi z okna
a ve tváři se mu odrážely paprsky zapadajícího&amp;nbsp;slunce.&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Nezacházej slunce, nezacházej ještě,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;já mám potešení, na dalekej cestě&amp;#8230;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Maminka vracející se domů s malou holčičkou se zasněně podívala ven. &lt;em&gt;Já mám
potěšení, mezi hory doly&amp;#8230;&lt;/em&gt; Před očima se jí vybavil její táta. Jako malé jí
tuhle písničku zpíval. A ona ráda s ním. Jestli by ji ještě zvládla? V tu
chvíli jí přišlo hrozně líto, že už dlouho žádnou písničku nezpívala. Hned
večer malé jednu zazpívám, rozhodla&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Žádnej neuvěří, co je mezi námi&amp;#8230;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dívka naproti se už dávno mračit přestala. Ani stránky knížky už tak často
neobracela a zdálo se, že jí oči sklouzly kamsi pryč od papíru. Písnička už se
pomalu blížila ke svému konci a už nebyla tak malá a ustrašená jako na začátku.
Vlak jí byl plný a když tam pak najednou nebyla, každému přišlo, že zde náhle
něco&amp;nbsp;chybí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kluk se dál díval z okna do dáli, ale nezdálo se, že by se chystal k tomu začít
s novou. Cestující se pomalu vraceli ke svým rozečteným knížkám a k přemítání, co
doma ještě musejí uklidit a vyčistit a vyprat, až se&amp;nbsp;vrátí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prudce trhl hlavou, jako by mladíka něco polekalo, a s opovržením se podíval na
dívku na protějším sedadle. Knížku měla položenou vedle sebe a namísto toho
držela v roce mobil, ze kterého se před malou chvíli začaly ozývat tóny
klavíru. &lt;em&gt;Come away with me in the night&lt;/em&gt;, zpívala z malého reproduktoru Norah&amp;nbsp;Jones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umaštěný dlouhovlasý metalista přes uličku si zastrčil do uší sluchátka a aby
ho něžná píseň nezkazila, pustil si cosi tak hlasitě, že se džezová basa začala
přetlačovat s běsnícími&amp;nbsp;bubny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starý pán, který seděl kousek opodál, si pomyslel, že tu ještě před chvíli byl
krásný klid, a kdyby za chvíli stejně nevystupoval, měl by sto chutí všechny ty
mobily, sluchátka a přehrávače vyházet z&amp;nbsp;okna.&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;And I want to walk with you,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;on a cloudy day&amp;#8230;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nebyla by zas tak špatná, pomyslel si pískající kluk, ale protože se mu všechna
tato lacině reprodukovaná hudba hnusila, mračil se dál. &lt;em&gt;Come away with me&lt;/em&gt;, pár
posledním tónů a ve vlaku bylo opět&amp;nbsp;ticho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako kdyby se chtěl také dostat ke slovu, hlasitým skřípáním přehlušil vlak
všechno ostatní. Starý pán vystoupil, s ním i umaštěnec se sluchátky v uších.
Úplně na druhou stranu vagónu si přisedla babička, která ještě dlouho po
rozjetí mávala někomu na&amp;nbsp;nástupišti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dívka si s překvapením uvědomila, že znovu slyší tiché pískání. Přišlo jí tak
samozřejmé a tak sem patřilo, že ho chvíli ani nevnímala. Tuhle znám, pomyslela
si. &lt;em&gt;Měsíc snílek stoupá nad skalou, a zpívá si svou píseň&amp;nbsp;pomalou.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na desky knihy si začala poklepávat prstem do rytmu. Kluk se na okamžik přestal
dívat z okna a když si toho všiml, nepatrně se pousmál a trochu se do písničky
opřel. Babička na druhé straně si pomyslela, že špatně slyší a přesedla si k
mamince s holčičkou. Tuhle jsem měla vždycky ráda, usmála&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;div class="em line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;#8230;málo je míst, kde staré lásky naráz uplavou,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jedním z nich je náruč tvá a tudíž máš už znát,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;že jak kotě si příst a víčka mít zavřená,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;chtěl bych rád&amp;#8230;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Náhle písničku opět přerušilo brzdění vlaku. Kluk si uvědomil, že už
by měl také vystupovat a chvatně sebral bundu a tašku, která ležela vedle něho.
Když si všiml, že dívka naproti vystupuje s ním, usmál se a mrkl na ni.
Zatvářila se trochu překvapeně, ale pak nevydržela a usmála se také: &amp;quot;Nesmím se
bavit s cizími, ale nedopískal bys mi ji&amp;nbsp;cestou?&amp;quot;&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category><category term="doporučuji"></category></entry><entry><title>Phar Lap</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/phar-lap.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-06-01:phar-lap.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Už asi sedm let mi leží v šuplíku jedna povídka. Vlastně je to jenom převyprávění
jednoho příběhu a ani to jsem nenapsal já. Kdysi, když jsem ještě dělal šéfredaktora
v nýrském školním časopise &lt;em&gt;Redaktor&lt;/em&gt;, ten příběh pro mne převyprávěl Fanda Bureš.
Nikdy jsem se nedostal k tomu ji někde zveřejnit, tak to činím až&amp;nbsp;teď.&lt;/p&gt;
&lt;p class="em"&gt;Mám rád koně. Dá se říct, že je „miluji“; jejich sílu, inteligenci a u
některých jedinců dokonce vůli vyhrávat a radovat se z&amp;nbsp;vítězství.&lt;/p&gt;
&lt;p class="em"&gt;Nedávno jsem v televizi na ČT1 sledoval přímý přenos Velké pardubické a znovu
obdivoval souhru dvou tvorů: člověka a koně. Vzpomněl jsem si na jeden příběh.
Hlavní hrdinové byli kůň s velkým srdcem a lidé, kteří ho měli rádi a s láskou
se o něj starali. Rád bych se s vámi o ten pravdivý příběh podělil. Ten kůň se
jmenoval „Phar&amp;nbsp;Lap“.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-01-phar-lap/phar-lap.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pronikavé houkání lodní sirény ohlašovalo příjezd jednoho z četných obchodních
plavidel, které roku 1928 přirážely ke břehům Austrálie. Na lanech jednoho z
přístavních jeřábů se v popruzích odevzdaně houpal mohutný ryzák. Dole na něj
čekal stárnoucí (nijak úspěšný) trenér Harry Telford. Koupil valacha pro svého
zaměstnavatele O.&amp;nbsp;Davise za pouhých 160 guinejí (za ostatní dvouročky se
platilo 10x&amp;nbsp;více).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak stanul na půdě Austrálie Phar Lap. Na pohled působil impozantně. Byl o
deset centimetrů vyšší než jiní koně a byl i mnohem těžší. Byl&amp;nbsp;mohutný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potom však, co ho majitel uviděl v pohybu, vysloužil si jméno „Louda“. Zklamaný
Davis vynadal Telfordovi a nařídil mu, aby neohrabanou herku okamžitě prodal.
Starý nešťastný trenér se nechtěl vzdát naděje. Neměl na to, aby valacha koupil
sám, a tak usmlouval tříroční splátku. Místo slávy a vítězství sklízel „Phar
Lap“ jednu porážku za&amp;nbsp;druhou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strhaný trenér přikročil k zoufalému rozhodnutí - byl přesvědčený, že Phar Lap
má v sobě něco, co neumí uplatnit. Osedlal valacha a zmizel s ním v pásu písku
a nekonečných plání. Honil ho a štval v písečných dunách. Spolu cválali v
těžkém bořícím se písku, bylo to pro oba vysilující. Uřícený Phar Lap v sobě v
písečných dunách objevoval skryté&amp;nbsp;rezervy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A starý trenér se ukázal jako výborný znalec koní. Když se s Phar Lapem vrátili
na cvičnou dostihovou dráhu, domluvil se s ostatními jezdci, aby ve cvičném
závodě nechali Phar Lapa doběhnout prvního. Aby poznal, jak chutná&amp;nbsp;vítězství.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potom Phar Lapa přihlásil do dostihové sezony, ale od velkého „Loudy“ nikdo nic
neočekával. Pozornost se dávno soustředila na jiné. Přišel první závod a v
nabitém hledišti seděl jediný člověk, který tiše doufal&amp;#8230; Harry&amp;nbsp;Telford.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bylo odstartováno a pole koní vyrazilo kupředu. Napjatí diváci přiložili k očím
dalekohledy. Každý hledal „toho svého“ favorita. Koně se vřítili do druhé
poloviny závodu, svalnatá těla ještě přidala k obrovskému tempu. Žokejové
obsazovali nejvýhodnější pozice, zvířata pod nimi vytušila&amp;nbsp;finiš&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telford dalekohled nevlastnil, ale vytušil, že jeho kůň s žokejem v
červeno-bílém dresu se v poli koní posouvá ku předu. A najednou - obrovitý ryzák
Phar Lap vyrazil ze zákrytu koní a razantně se začal vzdalovat svým soupeřům.
Phar Lap prolétl cílem s velkým náskokem a plný energie. Překvapení diváci
zakrátko užaslé ticho přeměnili v obrovský&amp;nbsp;jásot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toho dne obrovský ryzák Phar Lap nastoupil cestu, ze které už nesešel. Za jeden
dostihový rok vyhrál 18 dostihů (rovinových) a Australané o něm hovořili jako o
„svém Phar&amp;nbsp;Lapovi“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne všichni z jeho úspěchů měli radost. Zloba, závist a konkurence pátraly po
tom, jak jeho úspěchy zastavit. Phar Lap se stal neporazitelným a podsvětí z
dostihového prostředí v Austrálii najalo profesionálního střelce. Kulka z jeho
pušky jen o pár centimetrů minula Phar Lapovu hlavu. Od té doby valacha
doprovázeli na závodiště policisté. Ale zločinci se nevzdávali. Při prestižním
závodě Melber Cup se snažili všemožně zabránit startu Phar Lapa. Porouchali
motor auta, kterým byl Phar Lap převážen a valach musel poslední 2 km na
závodiště „ docválat po svých“, aby stihl start závodu a s neúměrnou zátěží v
sedle přesto zvítězil. Mnohokrát v Austrálii se snažili zamezit tomu, aby Phar
Lap v rovinových dostizích zvítězil. Byl hrozně přetěžován, ale on poznal, co
je to zvítězit a jeho obrovské, bojovné srdce mu nedovolovalo&amp;nbsp;prohrát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V roce 1932 se Harry Telford rozhodl odvézt svého ryzáka do Ameriky. Hned druhý
den po úmorné přeplavbě valach startoval ve štědře dotovaném závodě.  Vítězi
bylo určeno 50 000 dolarů. Phar Lap nebyl zcela v pořádku, měl zraněné kopyto,
přesto v závodě nastoupil. V průběhu dostihu se rána otevřela, obvazem
prosakovala krev, ale žokej nedokázal koně zastavit. Phar Lap chtěl vyhrát přes
veškerou bolest. Jeho výkon si podmanil i Američany. Novináři předpovídali, že
se Phar Lap stane koněm roku. Znovu se však objevila lidská nenávist a&amp;nbsp;závist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednoho dne se z boxu Phar Lapa ozvalo bolestivé sténání. Valach trpěl velkými
bolestmi a jeho ošetřovatel Tommy vytušil komplikace. Přivolaný veterinář
nakázal koně okamžitě provést. Velký ryzák byl vyveden před stáj, ale pod
obrovskými křečovitými bolestmi se zhroutil. Další přivolaný veterinář už našel
jen plačícího ošetřovatele Tommyho, zhrouceného na mrtvém Phar Lapovi. Nad
smrtí velkého „Loudy“ se dodnes vznášejí otazníky.  Byl velký Phar Lap otráven?
Příčina valachovi smrti zůstane záhadou. Když se zpráva o smrti Phar Lapa
donesla do Austrálie, lidé plakali na ulicích. Austrálie chtěla vyhlásit
Spojeným Státům&amp;nbsp;válku&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lodní houkání ohlašuje příjezd lodi do přístavu. Připlouvala z Ameriky. V
přístavu nečekal zchudlý trenér, ale mnohotisícový dav, který vyšel v ústrety
svému miláčkovi Phar Lapovi. Rameno lodního jeřábu vyneslo z útrob lodi tělo
mrtvého koně. Byl to Phar Lap. Velký „Louda“ se&amp;nbsp;vrátil.&lt;/p&gt;
&lt;p class="em"&gt;Proč se tento příběh vám snažím předat? Řekl jsem už na začátku: „miluji koně“.
Letos jsem s velkým zájmem sledoval závěrečný souboj dvou favoritů. Byl to
úchvatný souboj. Ale i v obyčejném životě je spousta lásky, úspěchů i
neúspěchů. Tento příběh je příběhem „zvířete“, které mělo obrovské srdce beze
lsti, které toužilo vyhrávat přes všechny překážky. Čestně a upřímně! Není v
tom něco i pro&amp;nbsp;nás?&lt;/p&gt;
&lt;p class="sc"&gt;František&amp;nbsp;Bureš&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>V pasti</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/v-pasti.html" rel="alternate"></link><updated>2010-08-25T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2010-08-25:v-pasti.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oblohu osvítil blesk a v téměř v tu samou chvíli se ozval i hrom. Bouřka zrovna
řádila přímo nade mnou, z oblohy se valily moře vody a já se pod skalním
převisem snažil rozdělat oheň, abych usušil co se&amp;nbsp;dalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začalo pršet už brzy dopoledne, ale protože jsem chvátal a nechtělo se mi
strávit den čekáním, až se to počasí vyřádí, pokračoval jsem dál ve své pouti.
Teď, když jsem měl na sobě posledních pár kousků suchého oblečení a ostatní
beznadějně mokré, protože mokré dřevo nechtělo chytnou, velmi jsem svého
rozhodnutí litoval. S batohem na zádech jsem se toulal něco přes týden a už
jsem pomalu musel myslet na návrat do civilizace. Tak jako jiní jezdí k moři
jsem si já vybíral své volné dny tady, o&amp;nbsp;samotě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdesi z údolí se stále hlasitěji ozýval potok, teď už spíše řeka. Podařilo se
mi ho překročit dříve než se více rozvodnil a jestli bude pršet až do rána,
cesta zpět je&amp;nbsp;uzavřená.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Znovu proťal blesk zamračené nebe a nedaleko zapraštěl úderem stižený strom.
Většinou jsem míval takovéto noci rád, kdy sedě v suchu, mohl jsem pozorovat tu
spoušť. I dnes to bylo svým způsobem nádherné, ale v tom bzučení potůčků vody,
stékajících všude okolo, se čím dál hlasitěji ozýval i nový, zlověstný&amp;nbsp;tón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po usilovném snažení začal oheň pozvolna olizovat dřevo a hned byla ta osvícená
skalní stěna příjemnější. Rozstrkal jsem všechno mokré co nejblíže ke zdroji
tepla a sám se posadil opřen o skálu, zatímco jsem čekal, až voda v kotlíku
začne&amp;nbsp;klokotat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl jsem tak zabraný do rozjímání a poslouchání všech zvuků – deště i praskání
dřeva, že jsem si přibližujícího se světla z údolí všiml až docela pozdě. V
téhle pustině bylo výjimečné narazit na člověka ve dne, natož v&amp;nbsp;noci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nepatrně jsem znervózněl, vyskočil a připraven na vše jsem zavolal otázku do
tmy: „Hej! Kdo&amp;nbsp;tam?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Přítel!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za chvíli již stál kousek ode mne pod převisem. Voda z něho crčela, z oblečení,
z batohu, všeho. Moje nejistota z nově příchozího trochu ustoupila a na
nepatrný okamžik mne zahřála škodolibá radost, že na tom nejsem&amp;nbsp;nejhůř.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uvolnil jsem mu trochu místa u ohně, kde už sušil, co se dalo. Chvílemi si
polohlasně ulevil nadávkou a až po chvíli, kdy mu došlo, že ho upřeně pozoruji,&amp;nbsp;promluvil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Omlouvám se, vtrhnul jsem sem a ani jsem se nepředstavil. Jmenuji se Rob. Z
protějšího svahu jsem odsud uviděl vaše světlo a tak jsem se sem vydal. Dlouho
mi trvalo, než jsem našel místo, kde by se dalo přebrodit přes potok, voda
stoupá velmi&amp;nbsp;rychle.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mluvil s nepatrným cizím přízvukem. Hádal bych, že mohl pocházet z nějakých
severnějších zemí Evropy, možná měl rodiče Dány nebo Švédy. I jeho vzhled tomu
odpovídal, měl světlé vlasy a modré oči posazené do sympatického obličeje. Byl
o něco vyšší než já a zhruba stejně tak statný. Ani mladší nemohl být o mnoho,
ale je možné, že zmátl jeho klidný hlas a moudrý&amp;nbsp;pohled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přestal mluvit a mlčky koukal do&amp;nbsp;ohně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co tu vlastně děláte,“ nedalo mi se nezeptat, „v téhle&amp;nbsp;divočině?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usmál se: „To samé co vy. Líbí se mi tu. Bydlím v malém městě na východním
konci lesů a když se neflákám, stihnu akorát dojít k železnici na druhém konci,
abych byl doma zase&amp;nbsp;včas.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Rozumím vám,“ přikývl jsem, „dáte si trochu horkého&amp;nbsp;čaje?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Rád.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhruba tak proběhlo mé seznámení s Robem. Později mi přiznal, že se bál jít za
světlem – z podobných důvodů, jako jsem se já bál jeho když přicházel, v tom
kraji člověk naráží na lidi všeho možného ražení. Nakonec ale strach přemohla
zima a promočené&amp;nbsp;šaty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pod převisem jsme strávili ještě dva dni, ale každou další hodinou jsme byli
víc a víc nervóznější a netrpělivější. Trochu jsme si povídali, ale ani jeden
jsme moc přes mluvení nebyli a tak, přestože jsem si začali tykat, nevěděli o
druhém víc, než jak se jmenuje a co&amp;nbsp;dělá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dříví jsme pracně sušili, jak bylo všechno promočené, jedné noci nám oheň
málem vyhasl. A být zde bez tepla by nebylo příliš příjemné. Další dni už sice
nepršelo tak jako onu první noc, stále ale nepřestalo. Měli jsme zásoby ještě
na pár dní, ale oba nás to táhlo&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Třetí den byl velmi nadějný. Na chvíli dokonce jen lehce mrholilo. Dlouhé
čekání nás dohánělo k nepříčetnosti a tak jsme se jednomyslně rozhodli, že
vyrazíme na cestu k nejbližšímu&amp;nbsp;městu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Počasí se sice nepatrně zlepšilo, zato se zvedla hustá mlha, že bylo vidět jen
pár kroků před sebe. Přelezli jsme na druhou stranu kopce a začali jsme
sestupovat dolů. Z dáli se opět ozývalo zlověstné burácení tekoucí&amp;nbsp;vody.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tady řeka nikdy nebývala,“ zavrtěl hlavou překvapeně Rob, když jsme stanuly
na břehu běsnící vodní masy, „musíme se motat v kruzích – došli jsme k potoku,
který jsme již&amp;nbsp;překročili.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Není možné,“ nesouhlasil jsem a porovnával směr potoku s kompasem, „museli
bychom k němu přijít z druhé strany – teče&amp;nbsp;správně.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Povídám ti, že potok na této straně jaktěživ&amp;nbsp;netekl.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Souhlasím. Ale zdá se, že už teče. To nepřebrodíme, ani nepřeplaveme – proud
by nás strhl a o kameny rozmlátil na&amp;nbsp;padrť.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rob přikývl a pomalu se vydal proti proudu nahoru. Za chvíli bylo jasné, že tu
ten potok neteče dlouho. Tu a tam i zprostřed něj vykukovali statné stromy,
které se vodě zatím nepodařilo vyvrátit. Pozdě odpoledne se nám záhada&amp;nbsp;rozjasnila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Doprdele, doprdele, vždyť to byl potok! Tohle připomíná veleřeku – Nil,
Amazonku,“ ulevil jsem&amp;nbsp;si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Záhadná říčka měla svůj původ v potoku, který obcházel kopec a který jsme oba
přešli ještě před tím, než se takto rozvodnil. Zde na jednom místě se část
vody vylila a postupně si našla jinou cestu, nové&amp;nbsp;koryto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co teď?“ otázal se Rob, který na to koukal zatím&amp;nbsp;mlčky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nevím. Za pár dní voda opadne, ale jestli pak budeme mít ještě dost zásob, na
to abychom se mohli dostat do civilizace nevím. Můžeme si také zkusit zajít a
obejít to. Vydat se po proudu. Třeba by se tam dala řeka&amp;nbsp;překročit.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rob přikývl a vydal se zpět. Poslední dobou se zdál mnohem zachmuřenější, než
když jsem ho poprvé&amp;nbsp;uviděl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nebál bych se, dostaneme se odsud,“ poznamenal jsem, ve snaze dodat alespoň
trochu&amp;nbsp;naděje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odpovědi jsem se&amp;nbsp;nedočkal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten den jsme se trmáceli dál a dál podél říčky ve snaze najít místo, kde by
se dala překročit. Zanechali jsme toho až se soumrakem. Rozdělat oheň se nám
nepodařilo, všechno bylo podmáčené. V lahvích nám zbylo něco málo čaje,
nepřevařenou vodu jsme pít nechtěli a tak jsme usínali navlhlí a&amp;nbsp;žízniví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ráno už nepršelo, ale mlha se v údolí držela stále hustá. S potížemi jsme
dohlédli na druhý břeh. I když vody už nepřibývalo, nechtělo se jí ani&amp;nbsp;ubývat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Mám tam doma dívku,“ pravil znenadání&amp;nbsp;Rob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Překvapeně jsem čekal, jestli bude&amp;nbsp;pokračovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tedy, ještě nemám. Dlouho jsem váhal a čekal na tu správnou chvíli,“ dodal
po chvíli, „možná už jsem čekal. Moc dlouho. Vypadalo to nadějně, ale pořád
stejně. A teď už se asi dívá po&amp;nbsp;jiném.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nechtěl jsem ho rušit v jeho bolestným úvahách a tak jsem raději mlčel. Zdálo
se, že i on řekl již všechno co chtěl a dlouhou dobu zase&amp;nbsp;mlčel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po dlouhém hledání jsme konečně narazili na místo, kde by se dalo s trochou
šikovnosti na druhý břeh dostat. Přes potok ležel padlý kmen, který sice
nedosahoval až na druhou stranu, zdálo se to ale tak blízko, že lepší šanci
už jsme dostat&amp;nbsp;nemuseli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jištěn provazem jsem se opatrně vydal po kluzkém kmeni. Rob stál na břehu
připraven začít mne vytahovat, pokud by mi sklouzla noha. Párkrát se mi
zdálo, že v rozbouřené vodě opravdu skončím. Z konce kmenu se to na druhý
břeh zdálo o hodně dál, než&amp;nbsp;poprvé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Na co čekáš?“ zavolal na mne&amp;nbsp;Rob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Je to daleko! To neskočím,“ křikl jsem&amp;nbsp;zpátky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tak se vrať,“ doneslo se mi od&amp;nbsp;břehu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stál jsem tam a váhal. Břeh byl dost daleko, ale o trochu níž, než já na
kmenu. Na něm spousta větví a věcí, kterých by se dalo zachytit, pomyslel
jsem si. Po bleskovém nerozvážném rozhodnutí jsem se odrazil a&amp;nbsp;skočil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hned po odrazu jsem věděl, že jsem skočil špatně. Noha mi lehce sklouzla po
mokrém dřevě a já spíše padal, nežli letěl. V poslední chvíli se mi podařilo
zachytit se nějaké větve a tak jsem chvíli visel, po pás ve vodě. To však
trvalo jen zlomek sekundy a já začal rychle šplhat po větvi výše. Každou
chvíli se mi zdálo, že slyším zapraskání a už jsem se viděl, jak mizím ve
spleti kořenů, větví a nánosu, ve kterém se provaz zachytí a Rob už nebude
mít šanci mi&amp;nbsp;pomoci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten mne naštěstí nezačal tahat provazem zpátky a mně se tak zázrakem podařilo
vysoukat se až nad druhý břeh a tam se svalit na zem. Pár minut jsem tam
ležel a hlasitě oddychoval, jednak z námahy, ale hlavně z toho&amp;nbsp;šoku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Hej! Dave, jsi v pohodě?“ křičel na mne&amp;nbsp;Rob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podařilo se mi zakřičet zpátky: „Jo, nech mě&amp;nbsp;vydýchat!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomocí provazů se nám podařilo dostat batohy na druhou stranu, teď se jako
poslední připravoval na přechod&amp;nbsp;Rob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uvázal si kolem sebe lano a když vylézal na kmen, ještě na mne zavolal:
„Morituri te salutant!“ a smál se při tom smíchem šílence. Z počátku šlo
všechno dobře, Rob šel jistým krokem a za chvíli už byl na druhém konci
stromu. Až tam se mu v očích mihl záblesk strachu, nezaváhal ale a&amp;nbsp;skočil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odrazil se lépe než já, ale stejně to nestačilo. Byl jsem připraven a snažil
jsem se ho už během letu co nejvíce přitáhnout. Neskočil ale správným směrem
a tak tam, kde já jsem se zachytil záchranné větve on nahmatal jen vzduch.
Tahal jsem ze všech sil. I Rob se už něčeho zachytil, hlavou těsně nad vodou
a pomalu se soukal&amp;nbsp;ven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na ten zvuk trhajícího provazu nezapomenu dodnes. Jak v těch laciných
filmech jsme oba koukali na místo, kde se začal trhat. Lano se přetrhlo, Rob
něco vykřikl, já ale setrvačností přepadl dozadu. Rychle vyskočil zpět na
nohy a začal se shánět po Robovi. Ten však už zmizel kdesi pod&amp;nbsp;hladinou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oněměle jsem zíral na valící se vodu. Na chvíli se mi zdálo, že všechno
utichlo, i že voda na chvíli přestala téci. Nemohl jsem tomu uvěřit. Snad
věčnost jsem tam stál na břehu, úplně zbaven přemýšlení. Až po dlouhé době
jsem se probral. Tady byl&amp;nbsp;konec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vzal jsem svůj batoh, Robův pověsil na strom a jen tak z víry, že naděje
jsem u něho nechal vzkaz: „Vrátím se. S&amp;nbsp;pomocí.“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvátal jsem. A tak mi trvalo polovinu času abych se dostal do města. I
když jsem věděl, že všechna moje námaha je už zbytečná, že najdeme
přinejlepším už jen vyplavené tělo, jsem sebral pár mužů a hned další den
jsme se vydali&amp;nbsp;zpět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Batoh se nám již nepodařilo najít. U jednoho místa se mi zdálo, že ten
strom a břeh a větev už jsem viděl, ale jistý jsem si nebyl. Sešli jsme pár
mil dolů po proudu, ale neobjevili jsme ani batoh, ani tělo. Chlapi už
začínali být netrpěliví a naléhali, ať už se vydáme zpět, tady už opravdu
pomoci není. Narychlo jsme stloukli křížek a vydali se&amp;nbsp;zpět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posledních pár mil mne museli podpírat. Pořádně jsem nespal alespoň týden,
nejedl a nepil a když jsme došli do města, vypadal jsem jako stín. Na
policejní stanici jsem vyložil svůj příběh a poprosil o suchou postel,
třebas v&amp;nbsp;cele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postel jsem dostal, i s pokojem. Na státní útraty jsem se umyl a oholil.
Chystal jsem se jít už spát, když někdo zaklepal na&amp;nbsp;dveře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pane, někdo vás chce vidět. Smím ho pustit&amp;nbsp;dále?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když mne ten muž uviděl, začal se smát od ucha k&amp;nbsp;uchu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Bože, Dave, ty vypadáš hůře než&amp;nbsp;já!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Robe?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jestli jeho zmizení pod hladinou vypadalo neuvěřitelně, pak slovo pro
něco takového&amp;nbsp;neexistuje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Člověče, ta voda mi dala zabrat. Hodila se mnou o nějaký kmen a zlámala
mi pár žeber, dokázal jsem se tam ale zachytit a pomalu vylézt na břeh.
Když jsem se dostal k místu, kde jsme se dostávali na druhou stranu, byl
jsi již dávno pryč. Dlouho jsem odpočíval, ale pak mi začalo být chladno
a tak jsem se ti vydal naproti do města. Ale aby to nebylo tak snadné,
někde jsme se cestou minuli. A tak když jsem se přibelhal sem na
policejní stanici, udělal jsem tu pořádné&amp;nbsp;pozdvižení.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zase jsem měl chvíli, kdy mi došli slova a já jen seděl a koukal. Rob se
smál čím dál tím&amp;nbsp;víc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nikdy jsem nevěřil na šťastné konce.“ povídám&amp;nbsp;mu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Však to se také teprve ukáže,“ překvapivě zvážněl, „na tom kmeni jsem se
rozhodl. Ale jestli mne neodmítne, zvu tě na&amp;nbsp;svatbu.“&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Krávy</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/kravy.html" rel="alternate"></link><updated>2010-07-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2010-07-01:kravy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Seděl jsem na patníku při kraji silnice. Slunce se právě skrylo za smrky
protější stráně a od řeky v údolí sem zavanul studený vítr. Vedle sebe jsem měl
hozenou krosnu s plnou polní, připravenou na vše možné. Ale netoulal jsem se
jako obvykle, měl jsem&amp;nbsp;cíl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jsme rádi, žes nám tu zase pomohl, Same. Obvykle tu máme na pomoc více rukou,
ale letos, co povídat, lidé tu nejsou a nám se hodí každý, kdo se umí&amp;nbsp;ohánět.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdvořile jsem přikývl a dál popíjel s plechového hrnku horkou kávu. U tohoto
farmáře jsem pracoval už od minulého jara. Potřeboval tenkrát výpomoc, já
nějaký ten šesták do kapsy a tak jsme se rychle&amp;nbsp;dohodli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Vydržíš tu i napřesrok?“ pohlédl na mne&amp;nbsp;tázavě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nevím,&amp;nbsp;Lou.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lou byl už stárnoucí farmář, ale pořád plný energie. Jeho stáda se sice rok od
roku zmenšovala a on už nemohl své manželce věnovat nějakou tu pozornost každý
den – jak prý často dělával – ale ani tak neztrácel radost ze&amp;nbsp;života.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a jeho žena, která se zrovna točila kolem plotny v kuchyni, mi připomínali
moje dětství. Tátova farma byla o něco menší, ale práce na ní bylo zrovna tak.
Stejně tak i návštěva kostela každou neděli, v den, kdy sváteční ubrusy
nahradily ty obyčejnější. Možná to byl jeden z důvodů proč jsem rád&amp;nbsp;zůstal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pane, pane Courtney!“ vřítil se do kuchyně sousedů hoch, „táta mi za vámi
posílá, utekly vám krávy ze severní&amp;nbsp;ohrady.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všichni muži v místnosti jsme se zvedli a běželi udaným směrem, s hochem v
zádech. Co naplat, večeře musela chvíli počkat, krávy hrají prim. Severní
ohrada byla nejstarší a zároveň nejproblémovější, co týden jsme k ní takto
vybíhali. Byla už stará a trouchnivějící a každou chvíli se podařilo
některému z mladých býčků ji&amp;nbsp;vylomit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Hej, Patriku, tamhle máš ještě jednu!“ zavolal farmář, aby upozornil na
poslední nezbednici. Patrik byl jeho syn. Studoval ve městě, dobrých padesát
mil odsud a dnes se zrovna na pár dnů&amp;nbsp;vrátil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krávy byly zpátky, ohrada na chvíli opravena. Umisťovali jsme sem čím dál tím
méně krav, ohradu nemělo cenu opravovat celou, za pár let už nebude do ní co&amp;nbsp;stavět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Děkuji ti, Herry.“ poděkoval ještě chlapci, „a vyřiď tátovi, ať se někdy&amp;nbsp;staví.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kluk přikývl a odběhl k domovu. Všichni jsme se za ním museli usmát, když se
nám naskytl pohled na jeho špinavé a natržené&amp;nbsp;kalhoty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ten doma dostane,“ poznamenal Patrik&amp;nbsp;vesele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako mi farmářův domov připomínal dětství, tak mi ten malý sousedův kluk
připomínal jiného, kterého jsem kdysi dávno nechal doma s plačící&amp;nbsp;mámou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poslední dobou jsem na ně myslíval často. A kdybych měl snad jen trochu
odvahy, už bych se vracel. Strach a výčitky svědomí mi ale dovolili jen
uronit večer slzu, v čase kdy už dávno všichni spali a jen já přemýšlel o
věcích, které mohly&amp;nbsp;být.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zítra přijede Kate.“ poznamenal po večeři Patrik jakoby&amp;nbsp;nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„No konečně.“ pronesla s výčitkou ale i úsměvem jeho&amp;nbsp;máma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kate byla Patrikova milá, o které už pár let básnil, ale zatím ji nikdo
nikdy neviděl. Seznámil se s ní prvním rokem na studiích a od těch dob, co
jsem ho poznal, se mi zdálo, že je zamilovaný stále&amp;nbsp;víc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kdy bude svatba?“ žertoval&amp;nbsp;otec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jednou bude.“ odpověděl také s úsměvem Patrik, ale v očích měl jistou
vážnost, která mne donutila zeptat&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ty už ses rozhodl, že? A bojíš se&amp;nbsp;alespoň?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už se neusmíval, ale mluvil s vážností, kterou bych u mladíka jeho věku
nečekal: „Bojím. Ale i kdybych Kate provedl cokoli, i kdybych ji zradil,
budu se modlit za to, aby mi Bůh dal sílu omluvit se. A vím, že ona mi&amp;nbsp;odpustí.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli jsme seděli v tichu, které přerušila až farmářova manželka, která
začala sbírat talíře. S Louem, farmářem, jsme seděli ještě dlouho. I Patrik
už šel spát, světla v dálce už také&amp;nbsp;zhasly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Lou, zítra si sbalím a&amp;nbsp;vyrazím.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebyl překvapený: „Opouštíš nás? Toulavé nohy tě táhnou&amp;nbsp;dál?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hlavou mi projely všechny&amp;nbsp;vzpomínky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne, já se vracím.&amp;nbsp;Domů.“&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Pohled z Černé věže</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/pohled-z-cerne-veze.html" rel="alternate"></link><updated>2010-03-07T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2010-03-07:pohled-z-cerne-veze.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak ty jsi tu poprvé? Musíš mi dovolit, abych tě tu trochu provedl. Tohle
nádraží má sice také své kouzlo, které bys dozajista objevil, zvláště pokud bys
tu stál déle s batohem na zádech a pozoroval lidi, kteří vždy vezmou za špatnou
stranu dveří. Taková místní tradice, folklor, víš. Dělat si věci po svém,
hlavně jinak než normálně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raději tě vezmu někam, kde to na tebe dýchne historií. Nu, vidím, jak se na mne
díváš, asi nestojíš o žádný výklad, takových sis jistě už vyposlechl spoustu.
Já ti ukážu něco, co ani slov nepotřebuje, stačí se procházet a pozorně dívat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to odsud docela štreka, ale ty jsi zvyklý chodit, že? To jsem rád. Tady toho
uvidíš spoustu zajímavého, začneš u žebráků hned přede dveřmi. V dnešním světě
mi dávají určitou jistotu, ti tu budou, ať přijdeš večer nebo ráno, v létě nebo
v zimě. Prostě vždycky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A až projdeš tímhle parkem a dostaneš se do škaredého světa šedivého betonu,
nezapomeň se dívat, kolik lidí projde kolem tebe s prázdným výrazem na tváři.
Ti tu žijí celý život, ale nikdy neuvidí tolik jako ty dnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cože? Co to stojí tamhle za zrůdu, která připomíná trochu most, je to zvláštně
barevné a ještě jsi to nikde neviděl? Taky nevím. Ale to by sis zvykl, kdybys
tu žil. Takových věcí, kterým neporozumíš, je tu spousta. Asi nejenom tady, to
tak nějak všude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale teď zbystři, konečně se dostáváme do míst, kde je to zajímavé. Na semaforu
už je zelená, teď pořád rovně, trochu do kopce. Za chvíli tam budeme. Kde?
Počkej, uvidíš.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď je tu rušno, ale nejhezčí je tahle ulička pozdě večer nebo hodně brzy ráno,
kdy tu není ani živáčka. Už jen pár kroků a vylezeme na náměstí, na kterém si
naši předci nechali záležet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A musí se nechat, že se jim povedlo. Projdeš kolem lékárny zachované ještě z
dob baroka, zvedneš zrak a uvidíš pýchu města - Černou věž. Ano, ano, tam tě
chci dovést. Co je to za kostel? Pěkný, že? Ten tu postavili jezuiti, které si
pak můžeš prohlédnout mumifikované v katakombách. Nic pro slabší žaludky, ale
mládež je dnes zvyklá na horší věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hned vedle věže stojí radnice, taky pěkná, jen co je pravda. Teď už vylezeme
nahoru, osmdesát jedna metrů a nějaké drobné. Schody si můžeš schválně
spočítat, je jich dost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nějak mi hekáš a funíš, není to jen tak sem vylézt, co? Ale pojď, už jsme nahoře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odsud uvidíš všechno. Pěkně jako na dlani. Pohled z Černé věže v Budějovicích
se tomu nemůže rovnat. Na téhle straně máš pohled na Šumavu; kam se hrabe
člověk na to, co stvořil Bůh. Odsud je krásná, ale to není nic proti tomu, když
jsi přímo uprostřed ní. Tamta špičatá hora – to je Ostrý. Ale na něj je mnohem
hezčí pohled z jiné strany, to mi věř. Tam pak člověku dojde, proč se mu říká
prsa Matky boží, tady ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když si popojdeš na další stranu věže, uvidíš pěkně celé město i monumenty,
kolem kterých jsme neprošli. Bílá věž. Hned u ní krásný kostel, Narození Panny
Marie se, tuším, jmenuje. Ten mám úplně nejraději. O kousek vedle je další
kostel, kostel svatého Vavřince. Ale tam už se teď neslouží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě se porozhlédni… Nevím jak tobě, mně už tu začíná být chladno a nějak se
nám zdvihá vítr. Možná se ještě zatáhne a začne sněžit. Lidé zalezou do tepla
svých domovů. Ve městě na chvíli zavládne klid a ticho, nikoho neuvidíš nikam
pospíchat. A to ti povím, jednou z mých největších radostí je, procházet se pak
v šeru večera. Uprostřed pomalu se snášejících vloček. Tichými uličkami. A
pozorovat to, co tak snadno jako v Klatovech jinde nespatříš.&lt;sup id="sf-pohled-z-cerne-veze-1-back"&gt;&lt;a title="…ale jo, spatříte. Tenhle konec jsem trochu přehnal s vědomím toho, že je to povinná slohovka. Takže to neberte jako můj osobní názor, v Klatovech se nestuduje blaze." class="simple-footnote" href="#sf-pohled-z-cerne-veze-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="simple-footnotes"&gt;&lt;li id="sf-pohled-z-cerne-veze-1"&gt;…ale jo,
spatříte. Tenhle konec jsem trochu přehnal s vědomím toho, že je to
povinná slohovka. Takže to neberte jako můj osobní názor, v Klatovech se nestuduje blaze. &lt;a class="simple-footnote-back" href="#sf-pohled-z-cerne-veze-1-back"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><category term="povídky"></category><category term="gympl"></category><category term="Klatovy"></category><category term="Šumava"></category></entry><entry><title>Stařík</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/starik.html" rel="alternate"></link><updated>2009-12-05T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-12-05:starik.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V klidném zimním dni se nedaleko všeho ruchu a shonu snášely pomalu sněhové
vločky. Na cestičkách městského parku ležela tenká vrstvička bílého sněhu,
která se pár metrů odtud měnila na šedivou břečku pod koly&amp;nbsp;aut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu a tam někdo parčíkem prošel – klidně a tiše jím prošla žena tlačící kočárek.
S radostným křikem z napadané trošky sněhu se ze školy hnaly děti, které se
málem srazily s pánem s kloboukem do čela, jenž chvátal kamsi - nekoukajíc
vpravo, vlevo, pod paží štos papírů. Ani si nepovšiml, když mu jeden vypadl a
pomalu se začal snášet k&amp;nbsp;zemi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak tu byl onen klučík. Na zádech tašku, velikou pomalu jako byl on sám,
prohlížející si každý kousek toho mála z přírody, který se ve městě dal nalézt,
se loudal&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Neměl byste tu sedět, pane, je&amp;nbsp;zima.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stařík na lavičce se otočil a s úsměvem odvětil: „Je, chlapče. A to je právě
krásné. Nikdy neuvidíš jindy to, co teď.&amp;nbsp;Nikdy.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„To ano, ale měl byste jít domů. Mně maminka říká, že kdo sedí na studené
lavičce,&amp;nbsp;nastydne.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muž&amp;nbsp;přikývl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano, to maminky říkají. A je to&amp;nbsp;dobře.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A proč chcete&amp;nbsp;nastydnout?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Víš, chlapče, na tomhle světě málo věcí platí vždy. Někdy musíš udělat věc,
kterou ti ostatní zakazují. Musíš ale vždy uvážit jestli se ti to vyplatí.
Jestli ti stojí za to&amp;nbsp;nastydnout.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A&amp;nbsp;proč?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Abys viděl a slyšel a&amp;nbsp;přemýšlel.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A co?“ podivil se&amp;nbsp;hoch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Třeba toho mladého pána, který tak chvátal, že si ani nevšiml, jak něco
ztrácí. Přemýšlej o životě. Malý okamžik může být jeho obrazem. Jak často v
životě pospícháme. A jak často kvůli tomu ztratíme něco&amp;nbsp;vzácného.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přestalo sněžit a skrz mraky prosvitly slabé sluneční paprsky. Chlapec ometl
kousek lavičky vedle starého pána a posadil&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Když si sednu jenom na chvilku, nenastydnu, že ne?“ zeptal se&amp;nbsp;nejistě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne, neboj.“ usmál se na něj&amp;nbsp;stařík.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Víte, já mám chytrou maminku. Ona pracuje v bance. Ale já bych nikdy v bance
pracovat nechtěl. To je&amp;nbsp;nuda.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A čím bys chtěl&amp;nbsp;být?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„&amp;nbsp;Spisovatelem.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Já jsem&amp;nbsp;spisovatel.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Opravdu?“ vykulil kluk oči, „Vy jste napsal napsal nějakou knížku? Nějakou o
indiánech nebo rytířích a&amp;nbsp;bitvách?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne.“ pravil starý muž, „Já se dívám. Slyším a přemýšlím. Vidím lidi, znám je,
cítím s nimi jejich radost i bolest. Zklamané muže, naivní dívky, odvážné a
ukvapené mladíky i stydlivé dětí. Já znám jejich&amp;nbsp;příběhy.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale to nejste spisovatel. Spisovatel musí něco napsat,“ nesouhlasil&amp;nbsp;chlapec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nemusí. Ale málokdo to vydrží. Musíš být silný, abys vydržel s lidmi nést
jejich břemena. Spisovatelé mají tento úděl. Spisovatelé, básníci, skladatelé,
umělci. A proto tvoří. Protože nemohou snést trápení a musí ho vyjádřit. Lidé
se v tom pak poznávají a právě proto se jim to líbí. Protože je to o&amp;nbsp;nich.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Aha,“ nechápavě vyslovil hoch, „Ale já musím už běžet, maminka by měla strach.
A vy už jděte také, je zima. Na&amp;nbsp;shledanou.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Znovu začal padat&amp;nbsp;sníh.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Černý pasažér</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/cerny-pasazer.html" rel="alternate"></link><updated>2009-05-09T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-05-09:cerny-pasazer.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;„K nástupišti číslo tři kolej pátá přijede spěšný vlak ve&amp;nbsp;směru&amp;#8230;“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na perónu už netrpělivě přešlapoval hlouček cestujících. Byla zima, lehce
pršelo a foukal silný vítr, takže proti zmoknutí nepomohla ani stříška. Zvuk
kol vlaku se pomalu přibližoval, za chvíli už uši drásalo skřípění brzd a pak
už vlak stál. U vagónů se otevřely dveře, lidé nastupovali a vystupovali, kdosi
pomáhal staré paní slézt schůdky, jinde se zas nedočkavci hrnuli dovnitř dříve
než stačili všichni&amp;nbsp;vystoupit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Počkal jsem, až nával pomine a pak sám nastoupil do vlaku. Nebyl příliš plný,
snad ani ne z poloviny. Posadil jsem se ze zvyku doprostřed vozu, na sedačku
dál od okna, blíže k uličce. Byly situace, ve kterých jsem musel rychle své
místo opustit a nerad jsem při tom šlapal spolucestujícím na&amp;nbsp;nohy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě pár minut vlak stál, pak přišel výpravčí, zapískal a vlak se rozjel. Mám
rád když koleje duní, cestování vlakem považuji za nejpříjemnější. V
automobilech jsem nejistý a letadla jsou pro mne vzdálenější než Měsíc. S
vlakem můžete urazit tisíce mil, aniž by si vás někdo&amp;nbsp;všiml.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako třeba teď. S halasným „Dobrý den, kontrola jízdenek, prosím.“ vstoupil do
vlaku průvodčí. Bez chvatu jsem se zdvihl a ze svého místa odešel. Na záchodech
jsem se postavil tak, aby mne nebylo vidět hned po otevření dveří, člověk by
musel udělat krok aby mne viděl, a čekal. Opravdu, málo který průvodčí je tak
pečlivý aby ten krok provedl, mnoho z nich se spokojí s tím, když dveře nejsou
zamčené. A když se takový průvodčí najde, dva prsty v krku fungují spolehlivě.
Zvracejícího člověka nemá nikdo to srdce&amp;nbsp;rušit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za pár minut se dveře otevřely a hned zase zavřely. Za pár sekund jsem je
otevřel já a vydal se zpět. Pro jistotu jsem se posadil na jiné místo, aby
důstojnému pánovi, který seděl přes uličku, nezačalo být něco&amp;nbsp;podezřelé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na další stanici nastupovaly nějaké děti, zaplnily vagón, pobíhaly a dělaly
rámusu, že měl silné nutkání na všechny zařvat, ať laskavě táhnou do oněch
míst, hodně daleko. Dvě paní, nejspíše učitelky, se je snažily se všech sil
usadit, jednu malou holčičku stejně zastihl rozjezd vlaku, když to nejméně
čekala a skončila s boulí na hlavě. Celou cestu to pak hlasitě&amp;nbsp;oplakávala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usoudil jsem, že raději strávím cestu v jiném vagónu, než podstupovat toto
mučení. Na chodbičce jsem z nenadání potkal průvodčího. S ledovým potem na
zádech jsem ho pozdravil a vstoupil znovu na onu místnost. Nekonečných pár
vteřin jsem se neodvažoval otevřít. Hrozil jsem se představy, že bych otevřel
dveře a za nimi pořád stál on. K mému štěstí jsem mu nepřipadal nijak
podezřelý. V to jsem spoléhal a taky jsem kvůli tomu vynaložil mnoho úsilí.
Oblečení bylo snad to nejdražší, co jsem při sobě&amp;nbsp;měl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V příští stanici jsem vystoupil, poprosil dívku v čekárně o dvacetikorunu na
telefon a šel si koupit pivo. Herecký talent jsem měl vždycky. Vlak mi jel za
deset minut, v klidu jsem dopil a&amp;nbsp;nastoupil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenhle vlak už plný byl. Posadil jsem se na sedadlo proti starším manželům
mluvícím německy. Většina lidí si sedá k okýnku, já velmi nerad. Vlak měl odjet
za pár minut a lidé stále&amp;nbsp;přicházeli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý den, máte tu místo?“ ozval se někdo nade mnou. Vzhlédl jsem a okamžitě
jsem si pomyslel, že jsem to udělat neměl. Do hlavy mi vstoupilo tisíce&amp;nbsp;vzpomínek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale jistě,“ odpověděl jsem jak ve snách a posunul se k okénku. Slečna se
usmála, ale to jsem nevnímal. Stejné oči, stejné tmavé vlasy, stejná tvář. Jako
kdysi. Posledních pár let jsem strávil ve vlaku a na co to bylo jsem zapomněl.
Ze začátku jsem se musel snažit nevzpomínat. Později už jsem nemusel. Ale teď –
všechny ty vzpomínky se draly na povrch, jak láva při výbuchu&amp;nbsp;sopky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiché romantické večery, jen my dva, svíčka a lahev dobrého červeného. Na to,
jak ses na sebe zlobila, když se ti něco nedařilo. Jak jsi dokázala potěšit,
když se pro změnu nedařilo mně. Vzpomínal jsem. Vzpomínal jsem, jaké to bylo,
když jsem ti poprvé řekl, že tě miluji. Jak ses tehdy usmála.&amp;nbsp;Jak&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý den, vaše jízdenky prosím&amp;#8230;“ hlas mě krutě vytrhl ze&amp;nbsp;snů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než si kdo stačil uvědomit, co se děje, ležel pan průvodčí na zemi a já se hnal
ke dveřím. Někdo zpozoroval, co se děje a snažil se mi postavit do cesty. Marná
snaha, byl jsem jak zvíře bojující o holý život, zahnáno do kouta. Zpomalil mne
jen na vteřinku. Průvodčí už se zvedl a běžel za mnou. Tu a tam mi někdo
zatarasil cestu svým tělem a průvodčí se přibližoval. Ztratil jsem naději.
Zkusil jsem první, co mě napadlo, dveře zajištěné nebyly a já v ten moment
díval do krajiny. Čas jako by se zastavil. Zase jsem&amp;nbsp;vzpomínal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na to, že všechno bylo jak z laciného filmu. Jak jsem viděl vše rudě zabarvené,
když jsem tě chytil. Jak jsem vzal první co jsem měl při ruce a vrazil ti to do
srdce&amp;#8230; Dopad na zem už&amp;nbsp;nebolel.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Venkov</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/venkov.html" rel="alternate"></link><updated>2009-01-16T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2009-01-16:venkov.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Na verandě sedělo pět lidí, bylo slunečné odpoledne – občas sice nepříjemně
studeně zafoukalo, ale jinak bylo i teplo. Končilo léto. Jeden muž si četl
noviny, jeho manželka popíjela vedle něj kávu, stejně jako zbylí&amp;nbsp;přísedící.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Někomu se prý podařilo zkřížit husu s kachnou a Bůh ví s čím ještě.“ poznamená
muž s&amp;nbsp;novinami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„O tom jsem již slyšel, to to dávají do novin až teď?“ podiví se muž sedící
úplně vlevo, asi čtyřicetiletý, čerstvě rozvedený pán s knírkem. Je vysoké
postavy, s protáhlou tváří a s úsečným hlasem. Ještě před pár lety pro
zdůraznění své vážnosti nosil brýle, dnes už ale vyšly z módy a tak je zase
zandal do pouzdra a schoval v&amp;nbsp;šuplíku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kachna a husa? Jak to může tak vypadat?“ udiveně zakroutí hlavou paní sedící
jako druhá zleva, hned vedle pána s knírkem. V mládí asi bývala celkem
pohledná, dnes na ní však bylo poznat pár kilogramů navíc. Rýsoval se náznak
dvojité brady a štíhlý pas byl dávnou&amp;nbsp;minulostí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Píší tu, že díky nějakému novému postupu tihle tvorové odolní vůči chorobám a
mají dobré maso. To jsou mi ale novoty. Co si o tom myslíš, drahá?“ zeptal se
ženy vedle&amp;nbsp;sebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co já bych nad tím přemýšlela, Alfrede, nám tu stačí husy, kachny zase na
rybníku a hlavně když v tom máme&amp;nbsp;jasno.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co si to kupuješ za noviny, vždyť to už je objev starý pomalu jak Amerika.“
odtuší opět pán s&amp;nbsp;knírkem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozhovor se pomalu odvíjí dál, slunce putuje k západu a stíny venkovského
stavení se prodlužují. Dům stojí u nepříliš dobré asfaltové cesty, tu hrbol, tu
díra. Za domem je zahrada, kde paní domu roste pro potěšení i pro užitek vše
možné od angreštu po zelí. Za zahradou je velké pole, na jeho konci les a u
lesa&amp;nbsp;dům.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kolem domu malá zahrádka a kolem zahrádky plot ze starých prken. Zahrádka
nebyla nejvíce upravená, ale přece jen bylo znát, že občas někdo sem tam rýpne
a trávu&amp;nbsp;poseče.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A kdo tam teď vůbec bydlí?“ chce vědět tlustší paní, „nevíš&amp;nbsp;Alfrede?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nikdo,“ broukne Alfred, „nebo o tom nevím. Po cestě tam nikdo nejezdí ani&amp;nbsp;nechodí.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Někdo tam musí bydlet,“ řekne důrazně pán úplně vlevo. „Kdo by tam jinak sekal&amp;nbsp;trávu?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred jen pokrčí rameny a začte se do novin. O kousek dál, u lesa, se rozevřou
dveře u chalupy. Nejdříve pomalu, potom trochu rychleji, pak úplně. Pak se už
nic nestane. Někde něco zavrže, možná jen stromy, jak zafoukal vítr. Zafouká
znovu a dveře se pomalu&amp;nbsp;zavřou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nelíbí se mi, když vedle nás bydlí někdo koho neznám,“ praví paní sedící vedle&amp;nbsp;Alfreda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale Doro, přece nevíme, jestli tam někdo bydlí,“ uklidňuje muž svou&amp;nbsp;manželku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A tráva se seká sama.“ ušklíbne se muž s knírkem, „Jednu takovou zahradu,
prosím a trávu chci dlouhou přesně dvaatřicet&amp;nbsp;milimetrů.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A ještě se mi, muži, nelíbí, že tam chodí krást kluci z vesnice fošny z plotu,
podezřele jich tam&amp;nbsp;ubývá.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Opravdu?“ zeptá se muž a znovu se začte do novin. Zrovna když se pátý muž, ten
který dosud nepromluvil, nadechoval, aby konečně něco řekl, utkvěl mu zrak na
příjezdové cestě. Zapomněl co chtěl předtím říct a oznámil: „Někdo k vám&amp;nbsp;jede.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všichni rázem začali&amp;nbsp;koukat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Je černé.“ řekl&amp;nbsp;Alfred.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano, samozřejmě, černé! A asi dost drahé,“ pravil štíhlý muž s&amp;nbsp;knírkem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zastavuje!“ vykřikla&amp;nbsp;Dora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Vy čekáte návštěvu?“ podivila se tlustší&amp;nbsp;paní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne, ovšem, že ne.“ řekl Alfred a položil&amp;nbsp;noviny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z auta vyskočil malý mužíček, oblečený v tmavém obleku, s jasně svítící pleší
na&amp;nbsp;hlavě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Vy jste Pavlíkovi?“ zakřičel na společnost sedící na&amp;nbsp;verandě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý den,“ ujal se slova hostitel, trochu vyveden z míry „neznám žádné&amp;nbsp;Pavlíkovi.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Opravdu?“ zakřičel zpátky, „A je tu poblíž ještě nějaký&amp;nbsp;barák?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nu, když pojede po cestě dál, tak k jednomu dojedete. Tam&amp;nbsp;ale&amp;#8230;“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nestihl větu dopovědět, protože muž rychle naskočil do vozu a v mžiku byl&amp;nbsp;pryč.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kdo to asi byl?“ zavrtěl hlavou&amp;nbsp;Alfred.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dal byste si ještě někdo něco,“ zeptala se Dora po chvíli&amp;nbsp;ticha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne, kdepak, děkuji, už budu muset jet,“ loučila se silnější&amp;nbsp;dáma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jestli bych směl poprosit ještě o sklenku vody,“ požádal mlčenlivý&amp;nbsp;host.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dora odběhla a za chvíli se vrátila i s&amp;nbsp;vodou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ten pán v černém autě už zase odjel?“ ptala se, sotva si&amp;nbsp;sedla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne, neprojížděl tu znova, to bychom si ho přece všimli!“ vyrazil ze sebe pán s&amp;nbsp;knírkem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„To je zvláštní, koukala jsem se z okna a u domu&amp;nbsp;nestojí.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mezitím už se paní se všemi rozloučila, prohlásila, že tu je opravdu pěkně a&amp;nbsp;odjela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Byl jsem se podívat, jestli tam to auto vskutku nestojí,“ promluvil zmateným
hlasem Alfred, „a asi bych si měl pořídit brýle. Já na tu dálku nevidím už ani
tu&amp;nbsp;chalupu.“&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Kruté Vánoce jak mají být</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/krute-vanoce-jak-maji-byt.html" rel="alternate"></link><updated>2008-12-25T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-12-25:krute-vanoce-jak-maji-byt.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Obchod byl plný lidí. Prodavačky se za pokladnami mohly přetrhnou a dlouhá
fronta stejně neubývala. Všude svítila vánoční výzdoba, v rádiu hráli koledy.
Tu a tam se někdo v tom obchodě poznal, popřál si se sousedem veselé Vánoce, co
nejvíc zdraví a všeho nejlepšího a že se prý musí k sobě zajít někdy na&amp;nbsp;návštěvu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dveřmi proudily davy lidí, rodiny s dětmi, váhající mladí muži a slečny nevědíc
co svému milému dát pod&amp;nbsp;stromeček.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tati a co dostanu k Vánocům?“ skákala holčička kolem svého otce, který tlačil
nákupní&amp;nbsp;košík.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„To ti zlato přece nemůžu říct, to by pak nebylo žádné tajemství,“ usmál se muž
a pohlédl na svou ženu, „Nedá mi pokoje, ta naše uličnice&amp;nbsp;malá“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žena se nepatrně usmála hodila do košíku slané&amp;nbsp;oříšky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rodina pomalu projížděla mezi regály, míjejíc spoustu věcí, na kterých mohla
malá nechat oči a nebylo jediné zajímavosti, které by si nevšimla a kterou by
nechtěla&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U pokladen se právě obořila prodavačka na malého kluka, který si svůj nákup
špatně spočítal a teď se nemohl doplatit. Bůh ví, za co všechno si na něm ta
paní vylévala svoji zlost, být o trochu mladší, kluk se dozajista rozbrečí. Teď
mu postupně přecházel po tváři strach a zlost. Nakonec se jeden muž stojící za
ním nabídl, že těch pár korun doplatí – že hocha zná a že on mu to určitě někdy
vrátí. Prodavačka si uvědomila, že teď už nemá proč na kluka křičet – ten
pánovi za ním poděkoval a se svým nákupem&amp;nbsp;odběhl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pán a paní s malou holčičkou se právě dostali do dětské části obchodu, upravené
přesně tak, aby to co nejvíce děti zaujalo a aby zatoužily všechno co tu je k
mání mít&amp;nbsp;doma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paní už nevydržela věčné žadonění dcerky o koupi toho a ještě tamtoho a zlostně
se na ní obořila. Holčička se rozbrečela a začala vyřvávat na celý obchod. Otec
ji za malou chvilku uchlácholil – nesmí zlobit, jinak by nic nedostala. To na
malou zabralo a chvilku byla&amp;nbsp;potichu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U dveří obchodu rozmlouvala nejspíše vedoucí s nějakým pánem, pak přikývla,
došla k jedné z pokladen a promluvila na prodavačku, co se u ní před chvilkou
nemohl ten kluk doplatit: „Maruš, chce tě nějaký pán. Stojí támhle u dveří –
jo, ten v té modré bundě. Prý je to vážné, jdi si s ním promluvit, já to tu na
tu chvilku vezmu za&amp;nbsp;tebe.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se vedoucí pak otočila, Maruš už tam s pánem&amp;nbsp;nestála.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Asi vyšli ven. Dobře udělali, u těch dveří hrozně překáželi,“ pomyslela si a
začala markovat zboží další&amp;nbsp;zákaznici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vedle u pokladny stála starší paní a šeptem hluchým povídala známé ve frontě za
sebou nejnovější&amp;nbsp;drby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A to jsem ti ještě, Jano, neřekla, že mladá paní Černá se rozvedla. Teď už to
vlastně není paní Černá, ani vám nevím, jak se teď jmenuje. Takhle před svátky.
Nu, toho jejího muže jsem neznala, ale asi ji musel dost trápit, když se
rozhodla takhle. Prý si o to požádala&amp;nbsp;ona.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O kus dál zrovna zaplatil pán se ženou a malou dcerou. Naskládali nákup do
tašek a vydali se&amp;nbsp;domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Marku, potřebovala bych ještě něco koupit v drogerii. Pobereš to sám? Přijdu
domů o pár minut&amp;nbsp;déle.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muž přikývl, vzal tašky do rukou a vyšel s dcerou ven. Jeho paní se otočila a
vyšla z obchodu na druhou&amp;nbsp;stranu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vedoucí zrovna volala na dalšího zaměstnance, ať jde na chvíli za ní k
pokladně. Že už je ta Maruš venku nějak dlouho, tohle vybavování, že jí bude
muset&amp;nbsp;zatrhnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paní vedoucí vyšla ven a když Marii nikde neviděla, tiše zaklela a poznamenala,
že to má u ní spočítaný, ať už se vůbec neobtěžuje&amp;nbsp;vracet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Později, už se skoro začínalo smrákat, daleko za městem se hajný vydal na
každodenní večerní obchůzku. Odvázal psa a pomalu se vydal po cestě do lesa.
Sněhu moc nebylo, tu a tam sice nějaký ležel, ale hajný si dobře pamatoval
časy, kdy ho bývalo mnohem&amp;nbsp;víc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Svět jde do kytek, cítím to v kostech.“ zamručel si tiše pod vousy a hvízdnul
na psa, který už byl notný kus před&amp;nbsp;ním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V jednom malém bytě muž se svým dítětem začal zdobit stromeček. Podařilo se mu
letos sehnat krásný kousek a když ho konečně dozdobili, díval se na něj s
velkou pýchou. Kde je ale, k čertu, Pavla? Říkala, že půjde jen do drogerie.
Nervozně se podíval na hodiny, pak si řekl, že jí může přece zavolat. Vytáhl
mobil z kapsy a začal vyťukávat&amp;nbsp;číslo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V obchodě už dávno zavřeli. Jen vedoucí ještě v obchodě zůstala a dodělávala
poslední nutné papírování k uzavření dne. Vesele si mnula ruce, Vánoce jsou
skvělé období, říkala si. Prodá se toho jednou tolik co&amp;nbsp;normálně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zazvonil&amp;nbsp;telefon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý večer, tady Veronika&amp;nbsp;Kučerová.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý den,“ ozval se z telefonu nervózní mužský hlas. „Zaměstnáváte prosím
Marii&amp;nbsp;Dvořákovou?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano,“ odpověděla hned vedoucí. V mžiku se ji spojila na její dnešní předčasný
odchod. „Stalo se snad něco?“ už i její hlas zněl&amp;nbsp;vyděšeně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano, vy to tušíte, že? Nepřišla dnes vůbec domů. Co se stalo?“ skoro křičel
onen muž do&amp;nbsp;telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nějaký pán s ní chtěl dnes mluvit a pak už jsem ji neviděla.“ řekla paní&amp;nbsp;Kučerová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V telefonu bylo dlouho&amp;nbsp;ticho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zavolám na policii,“ řekl muž a&amp;nbsp;zavěsil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V opuštěném domě na kraji lesa svítilo, což nebylo v tomhle domě zvykem. Patrně
vůbec nikdo netušil, že do tohoto domu ještě vede elektřina. Právě to dnes
přilákalo hajného, který kolem tohoto domu pravidelně&amp;nbsp;chodil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď stál uvnitř a spolu s policistou koukal na vnitřek pokoje. Stál tam krásně
ozdobený vánoční stromeček. Pak už snad jen věci, které dokázali i hajnému,
který si myslel, že v životě viděl hrůz dost, vyrazit&amp;nbsp;dech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na židlích za stromkem seděli tři osoby. Nekoukaly na stromeček. Koukali se na
provaz visící od stropu dolů. Na tom visel muž a provaz tiše vrzal jak se tělo
pomalu houpalo. Třem postavám naproti to už nejspíše nevadilo, každá měla
uprostřed čela tmavou díru, která mluvila za&amp;nbsp;vše.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Skoro bych řekl, že toho mám pro dnešek dost a to se děsím, co mě bude čekat
na stanici.“ promluvil tichým hlasem policista. „Zdá se, že nebude problém těla
identifikovat, doklady u sebe mají a jestli je bude někdo živý postrádat, pak
není co&amp;nbsp;řešit.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podíval se z okna, ve kterém chybělo sklo, ven na policejní vůz s blikajícím&amp;nbsp;majáčkem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zabít dva lidi a svou manželku. Proč to ten pán Černý, k sakru,&amp;nbsp;dělal?“&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Výletník</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/vyletnik.html" rel="alternate"></link><updated>2008-11-28T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-11-28:vyletnik.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Takhle to dopadá, když rodinu popadne tvořivá chvilka a začne se vymýšlet.
To se toho pak jedinec s psavými sklony chytne a výsledek je&amp;nbsp;všelijaký.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už mi zbývalo objet jen posledních pár chalup. Dvakrát do týdne jsem s dopisy,
balíky, důchody i jinými věci, které lidé posílají poštou musel zajet k
samotám, poschovávaných různě po okolních kopcích. Většinou tam bydleli starší
lidé – žili tu celý život, neměli proč, by měli žít jinde. I když jsem byl sám
z města, dobře jsem jejich pocity chápal. A kdybych nedával přednost pohodlí
před krásou, vzrušením před pokojem asi bych si také vybral některý ze zdejších
svahů a po večerech sedával na lavičce před chalupou a pozoroval západ&amp;nbsp;slunce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdejší příroda byla a je krásná. Lidé už dnes nevědí co vlastně krása je.
Podívají se na fotky z dalekých krajů, zavzdychají jak tam se musí krásně žít a
zapomenou, jak krásný výhled je z kopečku za městem, jak pěkně je na jaře u&amp;nbsp;řeky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toho jsem si na zdejších lidech vážil. Když jsem objížděl usedlosti, viděl
jsem, že jsou na světě i lidé, kteří mají klid na&amp;nbsp;duši.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z dnešní objížďky mi zbývali už jen poslední dvě&amp;nbsp;zastávky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Sakra,“ ulevil jsem si, když se z motoru začal ozývat nepříjemný zvuk,
připomínající mi, že poštovní auto není ani nejmladší, ani nejspolehlivější.
Dobře jsem věděl co bude následovat. Pár metrů ujetých ještě ze setrvačnosti a
pak nepříjemně dlouhé čekání na&amp;nbsp;odtah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zastavil jsem na okraji silnice a podíval se do motoru, zda není závada
malicherných rozměrů.&amp;nbsp;Nebyla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nazdar, Pavle. Zase mi ta poštovní kára vypnula,“ popisoval jsem mojí situaci
kolegovi, sedícím si někde v teple u telefonu. Slíbil, že se hned vypraví, ale
i tak jsem nemohl čekat, že přijede dříve než za dvě hodiny. Zdejší cesty jsou
klikaté a za chvíli se začne&amp;nbsp;smrákat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opřel jsem se o auto a pozoroval, jak slunce pomalu&amp;nbsp;klesá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Užíváte si pohledu do kraje?“ ozvalo se náhle vedle mě, až jsem skoro
povyskočil. Stál tam asi čtyřicetiletý muž, neviděl jsem ho tu nikdy před tím.
Buď jak buď svým vzhledem do tohoto kraje seděl. Trochu zarostlý, trochu
špinavý, větrem ošlehaný. V jeho očích bylo něco, co mi naznačovalo, že otázka
bylo velmi ironická. Možná k tomu pomohlo to, že kapota auta byla dosud&amp;nbsp;odklopená.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jistě,“ neudržel jsem se a zasmál se, „a až se mi to tu přestane líbit, pustím
tu zatracenou kraksnu rovnou z kopce&amp;nbsp;dolů.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taky se usmál: „Aby vás pak nesoudili za zničení cizího&amp;nbsp;majetku.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„To by se mohlo snadno stát. Proto si to asi ještě&amp;nbsp;rozmyslím.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muž zkoumal vnitřek motoru. Asi si taky se závadou nevěděl rady, jen pod fousy
poznamenal něco o historickém modelu, ať to raději dáme prý do&amp;nbsp;muzea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Než abych vás tu nechal mrznout, měl bych vás raději pozvat ke mně. Není to
daleko,“ nabídl mi po&amp;nbsp;chvíli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Musím říct, že bych nebyl proti,“ souhlasil jsem se zdvořilou nabídkou. Času
jsem měl víc než dost, teplého oblečení o to&amp;nbsp;méně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Asi jsem se ještě nepředstavil. Josef Stihlkamm jméno&amp;nbsp;mé.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Marek Komňanský,“ odpověděl jsem a potřásl si s známým neznámým&amp;nbsp;rukou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opravdu, k domu Josefa to nebylo daleko. Byl to spíše srub než dům, stranou od
silnice, s krásným výhledem na údolí dole. V těchto končinách je vůbec těžké
najít místo, které by tento klad&amp;nbsp;postrádalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj hostitel vešel dovnitř, jak bylo zde zvykem zámek zde byl jen na okrasu,
postavil vodu na čaj a nabídl mi něco k zakousnutí. Zdvořile jsem odmítl a
mezitím si prohlížel vnitřek místnosti. Vedle dveří, kterými jsme přišli, stála
nízká lavice, před ní pár bot a na stěně pár kabátů. V rohu pak stála kamna, ve
kterých vesele plápolal oheň. Další zeď byla zaplněná různými loveckými
trofejemi a obrazy a uprostřed toho všeho byly zavřené dveře do další&amp;nbsp;místnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U třetí zdi, té naproti dveřím vedoucím ven, stál velký poctivý stůl, deska z
jednoho velkého kusu dřeva – zručně vyřezaná, stejně tak jako židle, stojící
okolo stolu. Ač budily zdání tvrdého a nepříjemného posezení, sedělo se na nich&amp;nbsp;pěkně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za chvíli už klokotala voda v konvici. Josef přihodil nějaké bylinky a za
chvíli už mi naléval do&amp;nbsp;hrnečku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jestli by vám to nevadilo, raději bych si sedl ven. Nikdy se nenabažím toho
západu slunce&amp;nbsp;zde.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neměl jsem nic proti a rád jsem ho ven následoval. Svah byl nakloněn k západu,
slunce krásně svítilo z posledních sil do očí a my tam tak jen seděli a mlčky
pozorovali jak&amp;nbsp;klesá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Vy nejste zdejší, že? Nikdy jsem vás tu ještě neviděl ani o vás neslyšel,“
přerušil jsem dlouhé&amp;nbsp;ticho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne nejsem,“ tiše odpověděl, jakoby nechtěl okolní přírodu moc vylekat, „srub
mám půjčený od dobrého známého, potřeboval jsem si odpočinout od všeho spěchu&amp;nbsp;světa.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenapadlo mě nic co bych mohl říct, a tak jsme znovu jen&amp;nbsp;mlčeli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak Josef znovu promluvil: „Někdy si říkám, proč lidé tolik chvátají. Přemýšlím
nad tím a říkám si, že musejí být hrozně nešťastní. I když se snaží sebevíc, i
když sebevíc chvátají, nakonec zjistí, že nestihli&amp;nbsp;nic.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opět jsem jen mlčky přikývl. Věděl jsem dobře, o čem mluví. Většinou o tom
povídali spíše starší lidé – věděl jsem, že mají pravdu, říkal jsem si ale, že
člověk takový je, zmoudří až ke stáru. Tento člověk měl štěstí, poznal, že nemá
cenu se hnát&amp;nbsp;brzy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jsem z velkého města. Večírky. Život. Užívání si. Všechno to dobře znám. A
proto více a více obdivuji lidi, kteří žijí zde. V míru a pokoji. Už vědí co
chtějí od života,“ souhlasil&amp;nbsp;jsem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zase jsme upadli do tichého zamyšlení. Ptáci už přestali zpívat a nastávalo
pravé nefalšované noční&amp;nbsp;ticho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Josef promluvil ještě tišeji než před tím: „Víte proč se lidé&amp;nbsp;hádají?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nevím,“ přiznal jsem&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Je to jednoduché, zkuste nad tím chvilku&amp;nbsp;přemýšlet.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snažil jsem se:&amp;nbsp;„Povahou?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nesvádějte to na povahu. Lidé si hrozně rádi myslí, že za své nedostatky
nemůžou. Dnes vám kterýkoliv vědec rád potvrdí, že vůbec nemůžete za to jaký
jste. Všechno jsou to geny. To víte, takhle je to příjemně vysvětlené. Ale
trochu zbabělé a&amp;nbsp;pokrytecké.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ač nerad, musel jsem opět souhlasit: „Máte pravdu. Stydím se za to, ale i já se
často za tyto milé argumenty&amp;nbsp;schovávám.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kdo ne. Ale víte už tedy, proč jsou lidé na sebe takoví jako&amp;nbsp;jsou?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne,&amp;nbsp;netuším.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tím že to mají v genech,“ tiše se zasmál vlastnímu vtipu, „ne, teď vážně.
Možná jsme stvořeni schválně tak, aby v nás trocha té hádavosti byla. Ale lidé
nechápou, že to nemá být ke zlu, ale k dobru. Je to sice nepříjemné, se s někým
porafat, ale ten člověk je k vám upřímnější, aniž by&amp;nbsp;chtěl.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Snad nechcete tvrdit, že se lidé hádat mají?“ podivil jsem&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A proč ne?“ otázal&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nu, třeba proto, že to není&amp;nbsp;příjemné?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pravda, lidé nemají rádi to, co je bolí, svědí a odhaluje jejich slabá místa.
Tím spíš by se občas pohádat měli. Není na tom přece nic špatného. Jedině když
to pak opět zkazí lidé a hádky se stane zášť a ze zášti nepochopení nebo
dokonce nenávist. Ale proč nakonec lidé začínají&amp;nbsp;nenávidět?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na chvíli se odmlčel, ale já vycítil, že na tuto otázku si chce odpovědět&amp;nbsp;sám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Možná proto, že se to dotkne jejich pýchy, jejich dušičky, která nemá ráda,
když jí někdo ukáže, jak je na tom&amp;nbsp;špatně.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nejste vy filozof?“ pousmál jsem&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nikoli, příteli. Filozofové se ptají, ale málokdy jsou schopní si odpovědět.
Jsou to nešťastní lidé. Vás by snad netrápilo poznání, že věci nejsou tak jak
by měli být a přesto byste nevěděl jak je&amp;nbsp;změnit?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„To máte&amp;nbsp;pravdu.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem si vzpomněl na Pavla: „Mrzí mě to, ale už musím odejít. Každou chvílí
pro mne přijede kolega a nerad bych nechal čekat. Můžu se u vás někdy příště
ještě&amp;nbsp;stavit?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Už tu budu jen&amp;nbsp;chvilku.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tak to je mi líto. Mějte se dobře.“ rozloučil jsem se s&amp;nbsp;ním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Vy taky, vy&amp;nbsp;taky.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel už netrpělivě přešlapoval u mého auta. Vyprávěl jsem mu kde jsem byl, on
mě však moc nevnímal - jen radostně řekl, že konečně můžeme jet a tak jsme
jeli. Poslední dva domy si na svou poštu budou muset počkat, už je stejně moc
pozdě. Budu k tam muset zajet&amp;nbsp;zítra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I když jsem měl mít volno. V kanceláři už seděl Pavel a oznamoval mi
nejčerstvější zprávy ze světa: „Prý někde nahoře hořelo. V jednom srubu.
Bouchly kamna. Nejspíše tam uhořel nějaký&amp;nbsp;muž.“&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>O ubohém Břetislavu a ošklivé Jituně</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/o-bretislavu-a-jitce.html" rel="alternate"></link><updated>2008-11-24T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-11-24:o-bretislavu-a-jitce.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Tak trochu dílko pod úroveň, u tendenčních tvorby to tak holt bývá. Inspirováno
více věcmi, řekněme, že nejvíce knížkou &amp;quot;Jak jsme se nedali.&amp;quot;. To zní pěkně
neutrálně a částečně to je i&amp;nbsp;pravda&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednoho dne, zrovna se vraceje z lovu, promluvil Břetislav ke své družině:
„Kluci, já se vám tu tak nudím, neuděláme si výlet? Co třeba za strýčkem
Konrádem. On moc nemusí mého tatíka a kdo ví, možná bych si mohl i přilepšit.
Být správcem celé Moravy je sice pěkné, ale&amp;#8230;“ zasněně se zamyslel,
vidouce před sebou nádhery&amp;nbsp;trůnu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A to víš, že jo, Břéťo. To naše víno je tu kyselé, ženský si pořád na něco
stěžují – tak proč na čas nevypadnout,“ v dobrém rozmaru mu odpověděli&amp;nbsp;rytíři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak vyrazili. Vzali to raději oklikou přes Rakousy, aby je náhodou
nechytil kníže, a když byli v Bavorsku radostně si oddychli, že mají nejhorší
za sebou. Ale ouha. V Bavorsku tou dobou zpřísnili kontroly na silnicích a
za chvilku je čapli. Jízda v podnapilém stavu, špatný stav koní. A takovou
radost tenkrát ti Němci měli, že šup a rovnou s nimi před pana&amp;nbsp;Jindřicha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Měli takovou radost, že by je byli bývali poslali rovnou markrabětem
Adalbertem, ale přece jen byl Nordgav o hodně blíž a oni chtěli být do tmy
zase&amp;nbsp;doma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kdo jsi?“ ptá se Jindřich&amp;nbsp;Nordogavský.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Břetislav, král český,“ praví Břetislav hrdě, pak se zamyslí a opraví&amp;nbsp;se:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tedy, vlastně ne král. Kníže. A vlastně ne teď, ale až za pár&amp;nbsp;let.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Český kníže,“ vzdychne zasněně dívka vedle Jindřicha, „a tebe si vezmu, švarný&amp;nbsp;jinochu.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kurník šopa,“ uleví si česky Břetislav, „tlustá, pihovatá, šilhá a ještě je
rozmazlená. To bude určitě dcera toho&amp;nbsp;náfuky.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Was sagst du?“ zeptá se ona dívka&amp;nbsp;udiveně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Břetislav si odkašle a s vypětím všech sil se zeptá: „A jaké je tvé jméno,
ctěná&amp;nbsp;panno?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu se ale probere ze zamyšlení&amp;nbsp;Jindřich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jituno, myslíš že je to perspektivní volba?“ zeptá se oné dívky, řečené
Jituny, šeptem nedoslýchajícího, „nevím,&amp;nbsp;nevím.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nevím, co je perspektivní, ale já si ho stejně vezmu!“ odsekne Jituna, „a
jsem&amp;nbsp;Jitka.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A věno by k ní bylo?“ zeptá se Břetislav, který si uvědomí, že by se mu malé
přilepšení ke kapesnému od tatíčka&amp;nbsp;hodilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne.“ zmaten odpoví&amp;nbsp;Jindřich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tak to si ji&amp;nbsp;nevezmu.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A vezmeš!“ křikne&amp;nbsp;Jituna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nevezmu!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Vezmeš!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ticho, mládeži!“ zařve Jindřich a Jituna se rozpláče, „A ty“ ukáže na
Břetislava „budeš hnít v hladomorně dokud si to&amp;nbsp;nerozmyslíš.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A do prkenný ohrady,“ pomyslí si Břetislav, „to si tu holku nakonec budu
muset vzít, aby si táta nevšiml, že nejsem&amp;nbsp;doma.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uplyne týden, Jindřich si Břetislava opět zavolá. Ale Břetislav si vzpomene, jak
by se mu doma všichni smáli, co to má za škaredu a řekne ne. Když už tam ale
leží v hladomorně druhý týden, začne se strachovat, co tatík&amp;nbsp;doma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tak já si to jako, prosím, rozmyslel.“ omluví se, „A opravdu by nebylo ani
malinké&amp;nbsp;věnečko?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Padej!“ rozkřikne se Jindřich, „To by se ti tak líbilo. A na truc, udělej
si svatbu doma. Ať to nemusím platit,“ a i s Jitunou je vyhodí z&amp;nbsp;Bavorska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doma pak lidé Břetislavovi smějí, ale když vidí, že trpí jak zvíře,
slitují se nad ním a začnou si povídat, že vše bylo&amp;nbsp;jinak.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Misionář II: Dopis</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/misionar-ii-dopis.html" rel="alternate"></link><updated>2008-11-07T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-11-07:misionar-ii-dopis.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Znáš mne a víš že k životu potřebuji společnost. Jak rád říkám - ve správném
městě musí být i správná krčma. Místo, kam je radost večer zalézt, kde si někdy
jen tak posadíš, jindy s někým prohodíš pár slov – zanadáváte si na život,
zkritizujete panovníka, co jen vám to strach dovolí. A hlavně se tam dobře
najíš a ještě lépe napiješ. Vím, že je to pro Tebe těžko pochopitelné, ale mám
to skutečně&amp;nbsp;rád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I v Neapoli je pár takových míst, přes den mrtvých, ve večerních hodinách
kypící životem. Když jsem neměl jinou důležitější práci – a musím Ti říci, že
by to musela být hodně důležitá práce – šel jsem do některé z&amp;nbsp;hospůdek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsem jsem tu dlouho, ale jsem tu dost dlouho na to, abych pár lidí znal – vím
komu můžu trochu věřit, kdo je podrazák, kdo má zlý vopice a kdo po prohře
kostek začne mávat&amp;nbsp;nožem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Málokdy se stává, že ti co jsou nevrlí, když jsou napití, napití jsou a ti co
rádi mávají nožem prohráli v kostkách. Ale i to se někdy stane. Bývají z toho
zlé pranice a mnohdy někdo skončí na zemi, ze které se již&amp;nbsp;nezvedne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To je vám pak všude vojáků a pokud ti nešťastníci, pod jejichž úderem či bodem,
někdo vydechl naposledy, mají smůlu ještě větší a městské věznice zejí
prázdnotou, patrně tam budou černat až do&amp;nbsp;smrti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nikdy jsem neměl v životě nějaké velké štěstí, ale teď si říkám, že ta moje
smůla je nad hory vyšší. Při posledním tvrdém střetu jsem neutekl dost rychle a
i když jsem za smrt nikoho nemohl, nebo o tom alespoň nevím, na někoho se to
prostě hodit muselo a i já teď trávím veselé chvilky v smrdutých&amp;nbsp;kobkách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strava dobrá, konec konců jedl jsem i horší věci než suchou kůrku chleba.
Člověku je tu alespoň teplo a sucho, tedy zatím, než přijde zima. Mou celodenní
prací je ležet na pryčně a přemýšlet o&amp;nbsp;životě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abychom nepropadali trudnomyslnost – víš, ono se to po pár týdnech pozorování
krys běhajících po podlaze a pavouků tkoucích pavučiny nahoře na stropě snadno
stane – posílají nám sem kněze. Má nás přesvědčovat o nutnosti zbožného života,
ale myslím, že mnohem raději, než aby nám kázal, si s námi jen tak posedí a
popovídá. To je o mnoho milejší i&amp;nbsp;nám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to trochu zvláštní patron, ten náš kněz. Už je trochu starší, ale vůbec ne
hlavou. Nejsem žádný velký intelektuál, a tak o to víc ocením bystrý rozum. A
to náš kněz opravdu&amp;nbsp;má.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl dost dlouhou dobu někde v Americe, prý tam obracel domorodce na pravou
víru. To ho omlouvá, on je totiž skutečně moudrý, nikoho chytřejšího jsem v
životě snad nepotkal, ale když má svou náladu, je hrozný&amp;nbsp;podivín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi nejčastěji si povídáme o našich životech. Neměl o mnoho zajímavější život
než já. Možná jsem Ti to nikdy nevyprávěl, ale když mi bylo dvacet let, utekl
jsem z domova a dal se k vojsku. Bojoval jsem v tolika bitvách, že si ani na
všechny vzpomenout&amp;nbsp;nemůžu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvních pár let bylo příšerných. Celé noci jsem probděl, protože jsem se bál
usnout, jen aby se mi zas nezdály sny o lidech, které jsem zabil, o městech,
která jsem pomáhal vypalovat, o ženách, které jsem znásilnil. Vím, že se mne
teď děsíš, teď když ti konečně píšu pravdu, ale také jsem vždy věděl, že jednou
to přijít muselo a jsem rád, že to nejsem já, na koho teď koukáš, ale pouze&amp;nbsp;papír.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsou věci, proti kterým se člověk nedokáže bránit, byť je sebesilnější.
Nedokázal jsem své skutky snést ani po roce, ani po dvou, ani nikdy jindy. Teď
to vím – jen jsem si namlouval, že mne to co jsem provedl netrápí. Často jsem
tomu i sám věřil, ale teď se mi zas zlé sny&amp;nbsp;vrací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdyby mě sny tížily jen v noci. Ale oni se vrací i za bílého dne a já je
odehnat nedokážu. Není pro mne vysvobození, jediné co mi pomáhá je nebýt sám. O
to víc rád jsem, když kněz&amp;nbsp;přijde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď je večer a znovu čekám, jestli zachrastí klíč v zámku a bachař ke mně
starého misionáře Simonela pustí. Vím, že přijde, cítím&amp;nbsp;to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skutečně – netrvá to dlouho a tak dychtivě očekávaný zvuk se ozve. Odkládám
pero, dopíšu to jen co&amp;nbsp;odejde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsou ale chvíle, kdy mi ani moudrý kněz nepomůže. Pak zabřednu do svých
ponurých vzpomínek ještě víc. Možná ti teď bude běhat mráz po zádech, jestli
nechceš, nečti to, ale rád bych ti vyprávěl o jedné&amp;nbsp;bitvě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matně si vzpomínám, že jsem tehdy táhli pod praporem sicilského císaře kousek
za hranicemi jeho říše a zabírali mu další území jeho nepřátel. Nevzpomenu si
na jméno toho města, je to už opravdu dávno. Bitva byla rychlá a snadná.
Nepřítel nás neočekával, jeho zvědové byli nejspíše nějací lemplové. Pokud není
město včas varováno a začne se bránit až na poslední chvíli, většinou není
problém jej dobýt. Rychle jsme vtrhli&amp;nbsp;dovnitř.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dodnes si dobře vzpomínám na hrdinský čin jednoho z radních. Byl se s námi do
poslední chvíle, i když věděl že je bez šance – bojovalo se v jednom z horních
pater vysoké radnice – a celou dobu pomalu postupoval k otevřenému oknu. Když
viděl, že zůstal sám živý a nezajatý, hodil meč po našem veliteli, který se s
tím byl, tím způsobem, že na kapitánově tváři zůstal jen údiv. Pak sám rozrazil
okno a vyskočil z výšky&amp;nbsp;ven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak začalo obvyklé plenění a rabování. Bylo nám to sice přísně zakázáno, ale
kdo dokáže zkrotit vojáka, který právě vyhrál boj? Ve sklepeních bylo mnoho
sudů s dobrým vínem a pěkných žen také&amp;nbsp;dost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I já si brzy našel pěkný kus a chystal jsem si ji odvléct někam trochu do
soukromí. Měl už jsem nějaký ten korbel v sobě a když se tam objevil její
fracek a snažil se ji ochránit od jistého, neudržel jsem se a tak za chvíli
byla další krev&amp;nbsp;prolita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když nemůžu usnout, zjevuje se mi tvář toho kluka, když spím, zdá se mi o něm.
Vidím jeho výraz – tvrdý, odhodlaný a přece&amp;nbsp;ustrašený.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem to vyprávěl knězovi, dlouho pak mlčel. Pak už promluvil toho dne
naposledy a nejsem si jist, ale myslím, že pak pronesl něco jako kletbu, ne to
není to pravé slovo, spíše proroctví: „Bude tě to mučit. Nedovedeš si dnes
představit ta muka, i když již teď jsi málo z toho poznal. Nevím jestli se z
toho zlého snu někdy probudíš, ale vím, že to sám&amp;nbsp;nedokážeš.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příštího dne jsem se ho snažil zeptat jak to myslel, ale on mi tu jen se slabým
úsměvem nechal svojí Bibli. Přečetl jsem si ji. Číst umím, některá latinská
slovíčka jsem sice už z mladých let zapomněl, ale zjistil jsem, že si vzpomenu
na víc než bych kdy&amp;nbsp;čekal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přečetl jsem si ji, ale pořád se mi sny zdály a tvář nemizela. Zkoušel jsem se
i modlit. Sice nechápu k čemu mi můžou nahoře pomoci ty naučené fráze, asi k&amp;nbsp;ničemu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsem to zkoušel, až jednoho dne jsem se opět kněze zeptal, co mám dělat.
Je tu přeci, sakra, knězem, tak ať mi poradí. Nevybral jsem si ale správný den.
Měl jednu ze svých nálad a začal vyprávět. Nějak&amp;nbsp;takto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dlouho jsem si také myslel, že křesťan k životu potřebuje Bibli, otčenáš,
latinské věty a pár dalších modliteb ke všem svatým. Nejenom že jsem si to
myslel, myslel a myslí si to dodnes mnoho lidí. Pak jsem se vypravil do Jižní
Ameriky. Dlouhá léta jsem obracel indiány na pravou víru. Dlouhá léta jsem se
snažil vštěpit jim alespoň něco z našeho poznání. Měl jsem za to, že se mi to
daří. Dlouho to tak vypadalo. Pak jsem odešel a vše zase vyšumělo do ztracena.
Když jsem se po pěti letech vrátil, nebyl tam už křesťan&amp;nbsp;nikdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsem se tím trápil, nechápal jsem, jak jen jsem mohl selhat. Jak jsem
mohl selhat já, jak mohli selhat mí drazí indiáni. Proč jen nezůstali i v
těžkých chvílích pevní ve&amp;nbsp;víře?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po tom co toto řekl se opět, jak měl ve zvyku, na dlouho odmlčel a potichu
přemýšlel. Pak&amp;nbsp;pokračoval:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nemohl jsem s tím ale už nic dělat. Doma v Evropě mi umřela matka a tak jsem
se první lodí vrátil. Smutek zde přehlušil smutek z Ameriky. Každý smutek ale
jednou odezní a já jsem opět přemýšlel, kde jsem&amp;nbsp;selhal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem se stal farářem. V jedné malé vsi jsem dostal na starost pár oveček a
snažil jsem se je přetvářet k obrazu Božímu. Také se mi z počátku zdálo, že se
mi to daří. Pak ale přišlo zlo. Nevím proč jsem si tím tak jistý, ale myslím,
že za to může don Musselli, hlavní je, že za čas se lidé začali sprostě
pomlouvat, nikdo druhému nepřál nic dobrého, každý začal hrát jen svojí hru.
Vytratilo se přátelství a přišla závist, touha po moci a po&amp;nbsp;penězích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Znovu jsem si vyčítal, kde jsem mohl selhat. Předtím to tu také bylo, ale ne
tolik a já měl za to, že jsem mnohé zničil. Jak se ale ukázalo, dokázal jsem to
pouze&amp;nbsp;potlačit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem to pochopil. Víš, Bible je jen z půlky sbírka přikázání. Ta druhá je
úplně o něčem jiném. Někdy se až zdá, že to co před tím mělo smysl je teď
docela zbytečné. Nevím proč, ale jsme všichni pořád v té první&amp;nbsp;půlce.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na dveře zaklepal netrpělivě&amp;nbsp;bachař.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jsem tu už moc dlouho musím&amp;nbsp;jít.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Víc už se mnou o tom nemluvil, já se ho zatím neptal. Teď ti píšu a svíce mi už
pomalu dohořívá. Kněz mi sdělil, že mám docela dobrou šanci na to, že se odtud
dostanu. Byl bych opravdu rád. Možná bych se rád vrátil tam k tobě a řekl to co
jsem se předtím říct bál. Napiš zda&amp;nbsp;smím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S pozdravem,
Marconius&amp;nbsp;Parcorri&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Zase příště</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/zase-priste.html" rel="alternate"></link><updated>2008-10-18T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-10-18:zase-priste.html</id><summary type="html">&lt;img alt="Výhled směrem k Úborsku, myslím." src="images/2008-10-18-zase-priste/uvod.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Na cestě stál vůz. Nebyl schopen jet dál, to co bývalo kolem, už kolem rozhodně
nebylo. Tlouštík právě slezl z kozlíku a začal lamentovat nad svým neštěstím.
Jen zázrakem vůz ještě stál, málo chybělo k tomu, aby se skutálel dolů k&amp;nbsp;potoku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zdravím vás, příteli,“ vynořil jsem se z křovin a pozdravil nešťastníka. Ten
nadskočil a&amp;nbsp;zbledl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nedivil jsem se mu, věděl stejně dobře jako já, v jaké je kraji. Nezřídka se
stávalo, že ten, kdo se tudy vydal, nedojel tam kam chtěl, ale zůstal ležet
vedle cesty s podřezaným hrdlem a o kousek dál stál jeho vůz dříve plný
vzácného&amp;nbsp;zboží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Také vás zdravím a doufám, že víte co znamená slovo přítel – nevím, zda mi tak
můžete&amp;nbsp;říkat.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nebojte se, nejsem ten, koho se bojíte. Vidím, že jste v nesnázích. Můžu nějak&amp;nbsp;pomoci?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kolo u vozu mám na kusy. Tady mi asi moc nepomůžete, pokud tedy náhodou nemáte
doma malou dílnu.“ poznamenal s dávkou&amp;nbsp;sarkasmu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nevím, jestli vám to pomůže, ale asi o míli dál stojí podobný vůz, bojím, se
že vlastníkovi už bude jedno, jestli mu jedno kolo&amp;nbsp;ubude.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Myslíte, že by šlo kolo&amp;nbsp;nahradit?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Myslím, že to nebude problém, pomůžu&amp;nbsp;vám.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Opravdu? A mohl byste mi to kolo přinést? Víte, mám tu drahé věci a nechat je
tu jen tak stát, to si nemohu&amp;nbsp;dovolit.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu jsem se usmál: „Tady v těch končinách je úplně jedno, jestli tu necháte
vůz stát nebo u něj budete. V druhém případě vás to může bolet o trochu více.
Než bych se vrátil, to je půl hodiny a vy můžete být už nahoře u&amp;nbsp;pánbíčka.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tlouštíkovi vidina brzké smrti na zdravé barvě nepřidala a začal se tvářit
trochu&amp;nbsp;sklesle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pučte mi jednoho svého koně, na tom budu u vozu za chvíli a vy máte dobrou
naději, že to nebude vaše poslední&amp;nbsp;cesta.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Víte, kůň – to je celé jmění. Já bych vám rád věřil, ale přece jenom se&amp;nbsp;neznáme.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Já vás chápu. Nemůžete půjčovat své věci každému koho potkáte. A já už stejně
musím jít, ale rád jsem vás poznal,“ zamával jsem mu a vydal se vlastní&amp;nbsp;cestou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ne, počkejte, přece mne tu nenecháte. Hrozně nerad to dělám, ale pučte si toho&amp;nbsp;koně.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nechtěl jsem si koně nechat. Proč bych to ostatně dělal. Vůz opravdu o kousek
dále stál a nebylo těžké vzít kolo a nasadit na vůz ho&amp;nbsp;neznámému.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Mockrát vám děkuji za pomoc,“ loučil se obchodník, „Musím už jet, hodně jsem
se tu zdržel, tak abych byl do večera ve&amp;nbsp;městě.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Počkejte ještě,“ zavolal jsem na něj, když odjížděl, „dejte mi ten váš kabát,
co si vezete vzadu. Jen tak z přátelství. Prosím&amp;nbsp;vás.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Můj kabát? Proč bych to dělal,“ zasmál se a jel&amp;nbsp;dál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Třeba proto, aby vám měl příště kdo pomoci,“ promluvil jsem tiše za
odjíždějícím&amp;nbsp;vozem.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Misionářův návrat</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/misionaruv-navrat.html" rel="alternate"></link><updated>2008-10-15T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-10-15:misionaruv-navrat.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Nevím, jestli to víte, ale je to o penězích. Aneb co tím povídkář chtěl&amp;nbsp;říct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celý život jsem strávil v Jižní Americe. Už od mládí jsem se chtěl vydat do
dalekých krajin, poznat neznámé, poznat jiné lidi – poznat svět. Pocházel
jsem z bohaté rodiny, otec byl kupec, stejně tak i můj děd a Bůh ví, kdo
ještě před ním. Měl jsem štěstí v neštěstí – narodil jsem se až jako
čtvrtý, o nějakém dědictví jsem si mohl nechat jen zdát. Obchodníky se
stali mí starší&amp;nbsp;bratři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Díky tomu, že jsme zámožný rod, mohli si naši rodiče dovolit takový luxus a
dopřát nám dobrého vzdělání. Nejdříve nás vyučovali soukromí učitelé,
nebyli nejlepší, ale špatní také nebyli. Pak jsem i s bratry vstoupil na
jezuitskou kolej. Vydržel jsem tam nejdéle – do konce. Marcus, můj
nejstarší bratr, se brzy vrátil domů a začal pomáhat otci s obchodem. Pak
pomalu odešli i ostatní bratři a na mne toho doma moc nezbylo, hlavně proto
jsem&amp;nbsp;zůstal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem se rozhodl, bylo to těžké rozhodnutí, ale vím, že jsem jednal
správně. Mohl jsem žít spokojený život, život plný blahobytu. Ale mne srdce
táhlo jinam. Stal jsem se&amp;nbsp;misionářem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spolu s bratry v Kristu jsem byl vyslán do Jižní Ameriky, do Nového světa,
do neznáma. Nevěděli jsme vůbec, co nás tam čeká. A ano, začátky byly velmi
tvrdé. Měli jsme jen jednoho učitele řeči domorodců a nikdo z nás se ho
neučil nijak skvěle. Dohodnout se s náčelníky vesnic nebylo nic snadného.
Oni jinak mluvili, než mi jsme rozuměli. Když jsme my řekli ano, pochopili
oni&amp;nbsp;ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Díky Pánu jsme ale dokázali prolomit tuto kletbu nad námi a po dlouhých
letech jsme se mohli chlubit jedním kmenem obráceným na pravou víru. Šamani
byli vyhnáni, pohanští bůžci zničeni, uctívání přírody potlačeno. Pár
indiánů se začalo učit latinu, a pak se stali prvními křesťanskými&amp;nbsp;kněžími.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strávil jsem tam mezi indiány dlouhá léta. Stalo se, že přišli těžké
nemoci, někteří z bratrů zemřeli, jiní se vrátili zpět do Evropy. Já jsem
zůstal dlouho, ale když jsem viděl, že zde už není pro mne co na práci,
rozhodl jsem se putovat dál. Spolu se dvěma bratry a pár domorodci jsme se
vydali dál do vnitra kontinentu, obracet na správnou víre&amp;nbsp;další.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uplatnili jsme mnoho zkušeností a vše bylo rázem mnohem snazší. S indiány
jsme si již rozuměli, chápali jsme je a dokázali s nimi jednat. A teď po
pár letech se i já vracím, zpátky po svých krocích. Mám se vrátit do
Evropy. Ale nebude to hned, musím navštívit staré&amp;nbsp;známé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už jsem pár mil od území, na kterém žije kmen, u kterého jsme žili
nejdříve. Už uplynuly dlouhá léta od doby, kdy jsem tu byl naposledy.
Pomalu postupuji pralesem po vyšlapaných stezkách. Za mnou jdou&amp;nbsp;ostatní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Americe jsem se naučil mnohému. Třeba ostražitosti. Nemůžete být
neopatrní, když vám odevšad hrozí nebezpečí. Když se přede mnou rozevřeli
křoviska, byl jsem připraven se bránit. Naštěstí to nebylo&amp;nbsp;potřeba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pedrosi! Starý příteli.“ byl jsem rád, že vidím starého přítele. Právě
Pedros byl jeden z mála, který mohl vyučovat v lásce ke Kristu i ostatní.
Jako jeden z prvních si osvojil základní znalost&amp;nbsp;latiny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Padre, já rád vidět opět vás.“ pozdraví mne ve španělštině, která mu k
srdci nikdy nepřirostla a proto raději přechází do svého rodného jazyka,
„Rád vás opět po mnoha letech potkávám. Kolik vod už proteklo řekami. Kde
jste ale byl celou tu dobu, kdy mi jsme se tu trápili. Nic z toho co se
stalo nevíte. Už nejsem knězem vašeho Boha ani nejsem starším kmene. Lidé
se tu nemění, vrátili se zpět ke své&amp;nbsp;víře.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vše bylo zbytečné, vše! Když opustili víru zde, ti, se kterými trávili
nejvíc času a nejvíce jsme jim toho pověděli a sdělili. Jakou šanci pak
mají bez nás ti, které jsme nechali za&amp;nbsp;sebou?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pár měsíců po tom, co jste nás opustili,“ vypráví smutně Pedros, „přišel
zlý duch. Mnoho z nás zemřelo, dětí, starců, žen, ale i mužů. Modlili jsme
se celé dni, ale váš Bůh nás nezachránil. Pak jsme se dočkali úrody, která
nevystačila ani pro ty málo z nás, kteří přežili tu hroznou nemoc. Já a pár
dalších nepřestávalo věřit, že nás váš Bůh zachrání. Ale lidé z kmene už
svou víru ztratili. Vyhledali zpět šamany a nás&amp;nbsp;vyhnali.“&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Včerejší příběh</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/vcerejsi-pribeh.html" rel="alternate"></link><updated>2008-10-08T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-10-08:vcerejsi-pribeh.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Můžou se psát k povídkám věnování? Proč ne. Tenhle je pro naší občas
divokou třídu. Ale i ta poctivá hospodská bitka je lepší než ty natlakované
stále nevybouchané&amp;nbsp;sopky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Včera jsem bojoval. Za svojí pravdu a svojí hrdost. Máme totiž dobrou
partu. Večer, vždy když máme po šichtě, se slezeme do hospody Na náměstí a
rozmlouváme o životě nad orosenou sklenicí. Rád povídám s Pavlem, rád
povídám i s&amp;nbsp;Honzou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Občas se něco semele, jako třeba včera večer. Víte, ve městě máme ty lepší
a ty co ještě nedostali rozum. Ti už chytřejší a zkušenější chodí právě do
Náměstí. A ti co tam chodí, nemají rádi ty, co chodí k Dubu. Asi proto, že
jsou to omezenci a pobyt na stromech by k nim pasoval lépe, než podobný
život, jako ten náš. Nedejte se zmást – i když žijí skoro stejně jako my,
chodí do práce jako my, vrací se domů k manželkám a dětem a večer chlastají
v hospodě jako my – jenže v té&amp;nbsp;špatné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybyste nějakého co chodí k Dubu znali – my jim říkáme dubáci, jsou
natvrdlí jak ten strom – určitě by chvíle s ním nepatřily k vašim
nejoblíbenějším. Oni si totiž prosazují pořád svou a vůbec nikdy nechtějí
připustit, že máme&amp;nbsp;pravdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přiznávám, že se i my občas spleteme, ale takové fatální omyly jako oni,
tak to my ne. A když se nám snaží moc hodně dokázat svojí blbost, tak to
dopadá tak, že se přátelsky sejdeme někde na ulici, po chvíli už to není
tak přátelské a nakonec je z toho solidní&amp;nbsp;rvačka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nedejte se ale zmást, jsou i tací, kteří v tom s námi nejedou. Ti nejsou
asi s námi ani s dubáky. Já jim moc nevěřím, oni o sobě většinou tvrdí, že
jsou usazení a mají rozum – já tvrdím, že jsou to bábovky, které se bojí
dostat pár mezi&amp;nbsp;oči.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takoví se snaží nenadělat si nepřátele v žádném táboře, to jim moc nejde –
my si o nich myslíme, že jsou víc kamarádi s těmi od Dubu, dubáci si asi
myslí přesný opak. Možná to nebude pravda, co já vím, riskovat to&amp;nbsp;nemůžeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle nich se budeme nenávidět víc a víc, marně se je snažíme přesvědčit,
že proti nim vlastně nic nemáme – jenom se jim snažíme říct, že nemají
pravdu. A když si nedají říct, není to náš problém. Podle nich není taková
poctivá hospodská bitka řešení, já si o nich myslím&amp;nbsp;své.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď proti mně sedí jeden z dubáků. Tváří se, s prominutím, jak pitomec,
který je v chládku poprvé. Za chvíli nás pustí – stejně proti nám nic
nemají, dobře to vědí a dělají to vlastně jen z povinnosti, jsme tu často.
A večer třeba zase zajdeme do&amp;nbsp;hospody.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Neznámý</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/neznamy.html" rel="alternate"></link><updated>2008-09-24T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-09-24:neznamy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Byl jsem tehdy v nejlepších letech. Síly bylo dost na každou práci, člověk mě
ještě nebolel, ale stáří se neúprosně blížilo. Život zde, v tvrdých lesích mi
přidával na mládí. Líbilo se mi tu, zimy tvrdé, léta krátká. Příroda a člověk&amp;nbsp;nikde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I mně se občas zachtělo mít jiné společníky, než plaché jeleny, medvědy. Každý
rok jsem vyrážel do civilizace. Bylo potřeba nakoupit něco jídla, potřebné
nářadí, které se za ten rok rozbilo, poptat se co je nového, kdo se s kým
oženil a kdo&amp;nbsp;umřel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý rok jsem se vydával na cestu. Nechal jsem svůj srub opuštěný v lesích a
na kánoi, kterou jsem dostal darem od starého indiána se vydal po Moren River
dolů do údolí. Řeka byla rychlá, samá peřej a tak jsem byl rád, když se k
večeru zešeřilo a já se unavený po celodenní námaze posadil u plápolajícího&amp;nbsp;ohně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řeka šuměla, dříví v ohni praskalo a já vytáhl harmoniku, od vláčení po kapsách
celou otlučenou a oprýskanou. Člověku který žije sám v přírodě jsou bližší
mnohem obyčejnější věci. Jste rádi za každé dobré jídlo, které si uvaříte, jste
rádi, když se vám podaří utěsnit škvíru pod prahem a přestane vám táhnout na
nohy, jste rádi, když si můžete zahrát v míru na harmoniku, která už je tak
stará, že některé tóny vůbec&amp;nbsp;nehrají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk který žije v divočině je ale také mnohem více zvyklý chránit si svůj
život a bojovat o něj. Příroda tu bude ať už tu budete nebo ne, a tak s
připravenou poslední modlitbou na rtech neváháte uchopit svojí pušku, neváháte
bojovat s&amp;nbsp;kýmkoli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I tenkrát jsem se těmi radami nepřestal řídit, a tak jakmile jsem zaslechl z
lesa přibližujícího se tvora, vzal jsem do ruky svojí pušku a odstoupil od ohně
připraven na cokoli. Jediné koho jsem opravdu nečekal byl člověk. Takových jako
já tu bylo v okolí jen pár a ti se nevzdalovali ze svého revíru jen tak&amp;nbsp;nazdařbůh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý večer,“ zavolal na mne&amp;nbsp;příchozí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrej. Co tu chcete?“ odpověděl jsem mu dost příkře na pozdrav. I zvířatům se
dá někdy věřit více než lidem a já si toho byl&amp;nbsp;vědom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tábořil jsem nedaleko po proudu a všiml jsem si vašeho ohně. Po tak dlouhé
době zde jsem si řekl, že bych docela rád viděl&amp;nbsp;člověka.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nepřestal jsem být ostražitý, ale k ohni jsem se s ním posadil. Když ho ozářily
plameny ohně, mohl jsem si ho konečně prohlédnout. Byl mladší nežli já, možná i
o deset let. Nebyl byl vyložený svalovec, ale kdyby bylo třeba asi by se také
dokázal chopit práce. Toto vše jsem zaregistroval jen zběžně, to co mě udivilo
bylo jeho&amp;nbsp;oblečení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl vymóděn jak kdyby šel do gala, alespoň mně se to tenkrát tak zdálo, v
takovém oblečení bych nevydržel snad ani minutu. Dodnes nevím, kde se tam
tenkrát vzal a jak dlouho byl v kraji, podle mého pozorování ale moc ne. Když
přikládal na oheň bral dřevo opatrně, skoro to vypadalo, že se nechce ušpinit.
Ruce měl jemné skoro jak&amp;nbsp;ženská.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mezi svými bych se za něj styděl, i přesto jsem ho přibral do lodi – pádlovat
po řece není snadná práce a tak jsem byl nakonec&amp;nbsp;rád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl to hrozivě nudný společník. Potvrdila se má domněnka, že je měšťák,
nezvyklý na pořádný život. Skoro mi přišlo, že na všechno by si našel vzorečky
a tabulky. Když mne začal učit, jak mám pádlovat, přemýšlel jsem nad tím, kdy
ho&amp;nbsp;vysadím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večer jsme se zase utábořili a když byl oheň rozdělán, trochu jsme si rozvázali
jazyky lokem whisky, kterou jsem sebou vozil skoro stejně často jako harmoniku.
Povídali jsme si o ženách, o&amp;nbsp;životě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co tu vlastně děláš celé ty měsíce?“ zeptal se&amp;nbsp;mně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tady je pořád co na práci. V létě lovíš zvířata, sekáš dříví na zimu, snažíš
se obdělávat si svoje skrovné políčko. Někdy chytáš ryby nebo opravuješ
chalupu. V zimě máš pak spoustu času na&amp;nbsp;přemýšlení.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co jsi provedl, že se tady schováváš?“ nepřestával klást&amp;nbsp;otázku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu mě překvapil: „Proč bych se tu měl schovávat? Jsem tu dobrovolně a&amp;nbsp;rád.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdálo se, že jsem ho trochu odpovědí zarazil. Z jeho názorů se zdálo, že si o
mně myslí možné i nemožné – patrně mě má za blázna. Rozhodl jsem se trochu
oživit&amp;nbsp;hovor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Bydlel jsem v jednom městě necelý rok. Pak jsem utekl, ani výplatu jsem si
nevzal.“ usmál jsem se při té&amp;nbsp;vzpomínce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už se odvážil říct to nahlas, jen to schovával za masku smíchu: „Jste&amp;nbsp;blázen!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„A co vy? Ředitel velkého podniku na cestách?“ zeptal jsem se s ironií v hlase.
Asi ji&amp;nbsp;nepostřehl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nějak tak. Vystudoval jsem vysokou školu a založil firmu. Děláme vše co lidi
baví a nově také rozjíždíme vývojové&amp;nbsp;oddělení.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Á, pán je velký podnikatel. Samozřejmě taháte z lidí velké prachy za&amp;nbsp;nic.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Samozřejmě, to je byznys.“ zasmál&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevydržel jsem to a odplivl si: „Jsem rád, že žiji tu kde žiji. Neslyším nic o
podobných zlodějích a&amp;nbsp;firmách.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Lidé to chtějí. Nic jiného jim&amp;nbsp;nedáváme.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano, za své bláznovství člověk draze platí. Nechtěli by to, kdybyste jim to
nenabízeli. Nepotřebovali to. Jen nepatrný zlomek z toho, co si člověk
navymýšlel je nám k&amp;nbsp;prospěchu.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale lidé jsou za to rádi. Lidé dají na&amp;nbsp;požitky.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano já vím. Znám lidi. Všude tvrdí jak jsou šťastní, děti vyrůstají ve zlatém
věku. Každý si užívá života naplno. Ale přitom se lidé rozvádí, raději žijí na
hromádce než aby se vzali – co kdyby si to rozmysleli. Děcka nemají otce. Ne
protože by umřel. Protože si někde jinde našel hezčí mladší ženskou a jejich
máma nového chlapa. Lidé nejsou šťastní, i když se tak&amp;nbsp;tváří.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Možná máte pravdu. Kdo ví. Ale přece jen jsou na dnešku dobré věci. Věda dala
mnohé – léky, lepší stravu, správné životní&amp;nbsp;styly.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Věda dala mnoho. Špatného. Kolik lidí bylo zachráněno novými léky? Souhlasím
mnoho. Ale kolik jich zabily války pro peníze. A kolik dala věda krásných
nových zbraní, které vám udělají z těla&amp;nbsp;cucky.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jste zpátečník. Lidé se musí bránit proti tomu, kdo jim chce vzít život. Vy
byste mne také zastřelil první den, kdybych na vás chtěl útočit. K čemu by pak
život byl, kdybychom si nemohli užívat tak, jak si&amp;nbsp;užíváme?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Život si nikdy neužijete úplně. Ve stáří se ohlédnete zpět a zjistíte, že to
všechno bylo kdysi možná pěkné, pěkné ale k ničemu a začnete se klepat před
smrtí. Už nic v životě nestihnete. Pokud budete žít způsobem užít, bude vám
život vždy&amp;nbsp;krátký.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nechtěl se se mnou více o tom bavit. Zatvářil se uraženě, zavrtěl hlavou a šel
spát. Doplul jsem s ním tehdy až dolů do města, kde se naše cesty rozdělily.
Víckrát jsem ho v životě neviděl. Asi někde žil sebou naplněný život a možná už
zjistil, že toho pořád prožil málo a tak se snaží víc a víc. A já tu pořád žiji
ve svém starém srubu. Nikam nechvátám, ale vím, že můj čas se&amp;nbsp;blíží.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Tři muži</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/tri-muzi.html" rel="alternate"></link><updated>2008-08-11T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-08-11:tri-muzi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nad městem se ženili snad všichni čerti. Pršelo, blesky ozařovali oblohu co
chvíli, opravdu počasí, že by člověk ani psa nevyhnal. Je už tma, ve všech
oknech, v rodinných domcích, panelácích, i všelijakých ostatních přístřešcích
se svítilo. Jen dva tři se prodírají fujavicí. Jeden se ve tmě skoro ztrácí,
tak mnoho s ní má společného. Při druhém skoro jako by přicházelo lepší počasí.
Tma okolo něj nebyla tak hustá, ani vítr tolik nefoukal a člověk neprochladl
ani&amp;nbsp;nepromokl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jdou tři muži městem. První jak tma sama, druhý opak toho prvního. A ten třetí?
Ach, ten bídný lidský červ, jen bídný život, vyhlídky na lepší zítřky a trochu
bláznovství ho ženou dál. První i druhý jdou a vědí kam. Počasí je netrápí,
šaty je nestudí. Jen třetí co chvíli nadává na počasí a myslí na návrat.
Návrat, ale kdež, vždyť není kam se vrátit, všechny mosty už jsou dávno&amp;nbsp;spálené.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uprostřed města je autobusová zastávka. Člověk k ní dorazí jako první a vděčný
za přístřešek se schová před deštěm. Za chvíli přicházejí i oni dva muži. Jeden
od východu, druhý ze západu. Když se poprvé uvidí, oběma jim přelétne přes tvář
úsměv, prvnímu úsměv trochu krutý, druhému spíše smutný. Pak vejdou&amp;nbsp;dovnitř.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý večer,“, praví muž vcházejíc. Na sobě má oblek, který se má zvláštní
tvary, co však vše přebíjí je pouhá&amp;nbsp;černá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dobrý, u všech bláznů, kde to žijete? Já venku vidím jen nadělení boží.“,
odvětí člověk, který už sedí na lavičce uvnitř zastávky a snaží se nedotýkat
mokrých studených&amp;nbsp;šatů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„S tím Bohem opatrně,“ poznamenal nový příchozí. Člověk se po něm podívá. Je si
skoro jist, že jediné co zahlédl byl bílý šat, jakmile se ale podívá znova vidí
jen nevýraznou&amp;nbsp;šeď.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale, jděte, kdo by dnes věřil v Boha?“ usměje se temný&amp;nbsp;muž.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zvláštní, pomyslí si opět člověk, docela určitě byl šat toho muže celý černý. A
teď je šedý – úplně stejný jak šat druhého příchozího. Podívá se jim do tváře,
se snahou zjistit nějaké objasnění této věci. Kouká po prvním, kouká na&amp;nbsp;druhého.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne to není možné, ano, teď ho vidím docela jasně. Podívám se do tváře druhému,
sedí po levé straně, já uprostřed, třetí muž vpravo. Koukají do země. Ano, teď
ho vidím. Ano v té tváři je něco známého, to bylo u toho prvního muže také.
Také? Jak ale vypadal vůbec první&amp;nbsp;muž?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk se na něj rychle podívá. Ano, sedí tam pořád, je stejný. To jen ta tvář
mi nějak&amp;nbsp;vypadla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muž vpravo se přestane na chvíli dívat do země a otočí se na&amp;nbsp;člověka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Proč si nevezmete na sebe suché&amp;nbsp;šaty?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk nechápavě zamžourá očima a chvíli přemýšlí, zda se mu to nezdálo. Ale
ne, ta tvář se na něj pořád tázavě dívá, neostrá ve slabém osvětlení pouličních&amp;nbsp;lamp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Rád bych, ale nemám žádné oblečení, krom toho co mám na sobě&amp;nbsp;mokré.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ta brašna vedle vás snad není vaše?“ zeptá se muž&amp;nbsp;udiven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk se podívá vedle sebe. Brašna tam opravdu je, člověk nevycházejíc z údivu
do ní nahlédne. Jsou tam šaty, suché. Jako by ani ta brašna nikdy v dešti
nebyla. A proč by také byla, pomyslí si muž, docela jednoduše ji tu někdo
zapomněl. Že jsem si jí nevšiml dříve. Podívá se po těch dvou neznámých, ale ti
už tu&amp;nbsp;nejsou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk ze sebe rychle shodí své mokré šaty a obleče si nové suché. Jsou pěkné,
teplé a skvěle sedí. To tu určitě někdo přichystal akorát pro mne, zasní se
člověk, nějaký anděl. Staré šaty mu najednou připadají neznámé a cizí. Ne,
tyhle šatu jsou stvořeny jen pro mne. Nechám si&amp;nbsp;je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Necháte si je? Kdo vám je&amp;nbsp;daroval?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk se překvapeně otočí. Vlevo vedle něj sedí muž v bílém rouchu. Člověk
hanbou sklopí zrak. Už už chce něco říct a znovu vzhlíží k bílému muži. Ten tam
již&amp;nbsp;není.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než aby nad tím člověk přemýšlel, nechá se ukolébat dopadajícími kapkami deště
a pomalu, tam na autobusové zastávce,&amp;nbsp;usíná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probudí ho až hlasitá rána. To asi blesk uhodil někde blízko do stromu, pomyslí
si. Na spánek to už ale nevypadá. Pomalu otevře oči. Muži zase sedí na svých
místech – oba stejně šedí a&amp;nbsp;nezapamatovatelní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Spal jste dobře?“, ptá se jeden z nich, zrovna ten co sedí&amp;nbsp;vpravo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Děkuji za optání, ale moc ne. Zdá se, že noc moc&amp;nbsp;nepostoupila“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nepostoupila, nepostoupí. A zdá se i ve vaší hlavě není o moc lepší nálada,
než venku počasí“ praví druhý&amp;nbsp;muž.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Jak to víte?“ podiví se&amp;nbsp;člověk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Inu, je vám to vidět na&amp;nbsp;tváři.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano, ano, ale každý zbouraný most jde znovu postavit. Víte to?“ ujme se slova
zase muž&amp;nbsp;vpravo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Postavit to co se mi podařilo v životě zbourat?“, podiví se&amp;nbsp;člověk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ano i to lze. Ale není to vždy to nejlepší řešení,“ namítá muž&amp;nbsp;vlevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Proč by nebylo, vždyť je dobré napravit to, co člověk&amp;nbsp;zkazí.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„To by bylo krásné,“ promluví opět člověk a dívá se dveřmi ven s trochu
nepřítomným&amp;nbsp;výrazem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pomohu vám,“ nabídne muž&amp;nbsp;vpravo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk se rychle vrací zpět nohama na zem: „Pomoci mně? Myslím, že už to nejde.
A vůbec, na co se vracet ke starým mrtvým&amp;nbsp;věcem.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Chcete nechat věci tak jak jsou?“ zeptá se muž&amp;nbsp;vlevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk pomalu&amp;nbsp;přikývne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pak začnete znovu. Budete opět žít, možná lépe než předtím, ale vše skončí
stejně, nebo spíše ještě&amp;nbsp;hůř.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk mlčky&amp;nbsp;přemýšlí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„I to by bylo možné. Začít nový život. Nemyslím si, že by to bylo všechno tak
špatné. Nekoukejme se přece na svět tak černě. Vždyť vždy lze znovu začít.
Anebo se&amp;nbsp;vrátit.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk se probere ze svého zamyšlení: „Ne, už nechci znovu začínat. Chci&amp;nbsp;zpátky.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muž vpravo se lehce&amp;nbsp;usměje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nic není snazšího, stačí chtít. Pomohu&amp;nbsp;vám.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postava vlevo mlčky zavrtí nesouhlasně hlavou, chystá se něco říct, ale to už
promluví člověk, s nadějí v&amp;nbsp;hlase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Opravdu mi pomůžete?&amp;nbsp;Jak?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Inu, třeba hned. Jenom stačí opravdu&amp;nbsp;chtít.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu už muž vlevo promluví, v hlase jasný nesouhlas a&amp;nbsp;lítost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nedělejte, nic nelze mít hned. Spěch působí jen bolest, sobeckost jen zármutek
a vlastní cíle končí v&amp;nbsp;temnotě.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Člověk ho neposlouchá. Má opět svoji snovou tvář, nepřítomný výraz. Vrácení
zpět. Přenesení za všechny ty spálené mosty. Ó bože, nic víc, jen&amp;nbsp;to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Chci!“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ať se stane.“ řekne muž vpravo a začne se smát. Směje se krutě. A člověk se
vrací. Vrací se zpět, přes hluboké rokle. Tam, kde chtěl znovu zkusit, to co se
poprvé&amp;nbsp;nepovedlo.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Syndrom vyhoření</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/syndrom-vyhoreni.html" rel="alternate"></link><updated>2008-07-11T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-07-11:syndrom-vyhoreni.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&amp;quot;Výborné kázání!&amp;quot;, říká mi pan Richards po skončení mše. Děkuji, děkuji,
odpovídám mu zdvořile a doufám a modlím se, že to nepotěšilo jen jeho duši. Pan
Richards, ano to je ten obchodník s krámkem ve městě. Chodí pravidelně, ale jak
to má s Bohem doopravdy? Nevím, nikdy jsem s ním nemluvil více než pár slov.
Ale proč já bych se o to staral, i jeho vidí&amp;nbsp;Pán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě prohodím pár slov s odcházejícími lidmi, než se kostel vyprázdní, pak
zamknu a vydám se na faru. Dnes jsou k nám na oběd pozvaní manželé Evansovi,
mladý pár, do města se přistěhovali nedávno. I oni mají své chyby, ale jsou na
dobré cestě. Chvála Pánu! Vůbec díky Mu za tuto mladou krev. Je to lepší než
staré zamindrákované baby, Bože odpusť, co nemají nic jiného na práci, než si
sdělovat klepy a drby na kohokoli a o čemkoli, nic jim není svaté. Ale když
přijdou v neděli do kostela, to jsou pak samé &amp;quot;haleluja&amp;quot; a &amp;quot;chvála Pánu&amp;quot; a
podobně, ale sotva z kostela odejdou, hned znovu hřeší. Vždyť v Bibli je psáno:
&amp;quot;Nevydáš proti svému bližnímu křivé svědectví.&amp;quot; Ony si ale neuvědomí, že hřeší!
Co s tím můžu dělat, vždyť to nemá smysl, kázal už jsem na to mnohokrát, ale
zrno padlo do&amp;nbsp;trní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oběd s Evansovými byl příjemný. Mají velké plány, Bůh jim žehnej, a přeji jim,
ať se jim vydaří. Hlavně ať nezatrpknou jako slečna Hardeyová, když jsme se s
Ester do Littlebrughu přistěhovali, byla nám velkou oporou a pomáhala ve sboru,
kde se dalo. Pak ale na ni dolehlo utrpení, nejdřív jí zemřel muž, pak syn
spáchal sebevraždu. Smutné, ale kdo prožil na světě plně šťastný život? I u ní
to mohlo přebolet, vždyť Bůh je věrný a nedopustí, abychom byli podrobeni
zkoušce, kterou bychom nemohli vydržet. Všichni jsme s ní soucítili, ale ona
zatrpkla a teď nikomu nic dobrého nepřeje, komu může, tak&amp;nbsp;uškodí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To mě dnes ale to kázání nějak zmohlo, celé odpoledne jsem proležel, na zahradě
spousta práce, ale já se dnes necítil nějak dobře. Ani spát poslední dobou
nemůžu. Každý večer mi dlouho trvá, než usnu, jak by člověk mohl usnout s plnou
hlavou starostí za druhé.
Celý následující týden byl příšerný. V úterý jsem hovořil s panem Bruckem,
starší pán, příjemný gentleman, a posezení s ním je vždy příjemné. Povídali
jsme si dlouho, celé odpoledne. Když odcházel, ještě se mě zeptal, zda platí
to, že se k němu přijdu v pátek podívat. Co to povídá, to jsem mu slíbil? Vždyť
si to nepamatuji, tak starý zase nejsem a sklerózu&amp;nbsp;nemám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celý následující týden byl příšerný. V úterý jsem hovořil s panem Bruck, starší
pán, příjemný gentleman, a posezení s ním je vždy příjemné. Povídali jsme si
dlouho, celé odpoledne. Když odcházel, ještě se mě zeptal zda platí to, že se k
němu přijdu v pátek podívat. Co to povídá, to jsem mu slíbil? Vždyť si to
nepamatuji, tak starý zase nejsem a sklerózu&amp;nbsp;nemám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Měl by sis dojít k lékaři, Johne. Poslední dobou jsi nějaký unavený a
roztěkaný. Ať se na tebe raději podívá,&amp;quot; poradí mi, než&amp;nbsp;odejde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne, k lékaři se mi nechce. Vždyť se cítím zdráv. Pravda je, že poslední dobou
bývám unavený a spát, jak už jsem řekl, také nemůžu, ale to přece není žádná
nemoc. Překonám se a zajdu k doktorovi, vždyť za to nic nedám a alespoň si budu
moci být jist, že mi nic&amp;nbsp;není.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Tak co vás trápí,&amp;nbsp;pane?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Vlastně nic, ale spíše&amp;nbsp;všechno.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Povím mu jak mi poslední dobou je, že to nejspíš nic není a že rychle zase můžu
jít. Prý ano, od něho ano, ale měl bych si zajít na psychiatrii. Bože, proč? To
přece nemůžu. Znám místní lidi, hned by se rozkřiklo, že pastor je blázen, a já
bych to tu mohl zabalit. Vždyť to přece nemůžeš chtít, Bože? Nikam nepůjdu,
připravím si kázání, přes týden si trochu víc odpočinu a všechno bude jako&amp;nbsp;dřív.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O čem bych mohl kázat. Prosím, ukaž mi na něco, Pane. Sedím s Biblí hodinu,
sedím druhou, usínám. Manželka mě probudí. Jestli bych neměl nechat v neděli
kázat raději Petera. Asi ano, to je dobrý nápad, raději mu hned&amp;nbsp;zavolám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Jistě, můžu si na neděli připravit kázání&amp;#8230; Ano nebude to problém, vždyť je
teprve pátek, času mám dost&amp;#8230; A Johne, slyšel jsem, že jsi byl u doktora, co
řekl? Zajdi si za ním, Johne. Budeme se za tebe&amp;nbsp;modlit.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak co mi zbývá, když i Peter, starší sboru, mi doporučil za psychiatrem zajít.
Přece nezáleží na tom, co si o mě budou potom lidé&amp;nbsp;myslet.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Slyšela jste to?&amp;quot;, nakloní se jedna paní k druhé, &amp;quot;pastor byl v pondělí za
psychiatrem! Nevím jak vy, ale nechci, aby nás tu vyučoval věcem Páně nějaký,
nedej Bože,&amp;nbsp;blázen.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;To je hrozné, celou dobu si člověk myslí, jak má ten muž věci srovnané, a ono
potom tohle. Prý teď odjel na dlouhou dovolenou. Zatím sbor převezme&amp;nbsp;Peter.&amp;quot;&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry><entry><title>Tulák</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/tulak.html" rel="alternate"></link><updated>2008-07-10T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2008-07-10:tulak.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sedím na nádraží, poslední vlak odjel před malou chvílí, ještě mi zní v uších
ten jeho rytmus, slunce už zapadá za hory a já musím vstát a odejít. Zanedlouho
by někdo přišel, co tu pohledávám a ať se klidím – tak na to nečekám a raději
jdu&amp;nbsp;sám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lidé se mě straní. Nevím co začalo dříve, jestli já jsem se začal stranit lidí,
nebo jestli lidé mne, ale myslím, že jsem byl samotář od narození a je to jen
důsledek postupného vývoje. I dnes na tom maloměstském nádraží jsem byl sám.
Jen se svým batohem a harmonikou, a také botami, prošoupanými a tisíckrát
spravovanými. Jen tyto tři věci se mnou drží v dobrém i zlém. Věřit lidem,
pche! To je jak sázka na nejslabšího koně v dostihu – když vyhrajete, získáte
majlant, ale jaká je to&amp;nbsp;šance?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takhle k večeru, tady v pustině, začíná pěkně přituhovat.Léto už bude za chvíli
za námi a podzim je zde v lesích Kanady krátký – a po něm, tvrdá krutá zima,
při které je lepší hřát se v teple ve srubu, než chodit s krosnou na zádech.
Čím déle žiji, tím více si svého života zde vážím a ani trochu bych se nechtěl
stát další obětí ztracené v blizardu a sněhové vichřici. Vrátím se raději domů,
pokud tomu říkat domov smím, do svého srubu uprostřed lesů, tak vzdáleného od
lidí, tak klidného, tak teplého z mrazivých zimních večerů, že už myslím jen na
to, až se tam zase&amp;nbsp;vrátím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď ale najít místo k přespání, nějaké v závětří, zalehnout pod deky a ještě
chvíli koukat na hvězdy na jasné pozdně letní obloze. Chvíli si k tomu foukat
do harmoniky, ale pak jen vychutnávat ten klid noci.
Ráno jsem se probudil zkřehlý, ale než jsem si zabalil věci zpět do krosny,
poté co jsem si udělal teplý čaj a něco pojedl, mi zas bylo teplo a byl jsem
přichystaný jít dál. Ještě se stavit ve zdejším krámku a dokoupit jídlo na těch
pár dní co půjdu&amp;nbsp;divočinou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prodavač si mne divně prohlížel, ale když jsem dokázal, že mám na zaplacení,
rád mi vše prodal. Zákazník, náš pán – inu proč také ne, vydělal na mně to co
jistě za dlouhou dobu už ne. V takovémhle malém městečku se tržby nejspíše moc&amp;nbsp;nehýbou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale když nad tím přemýšlím, nebyl jsem takový jaký jsem vždycky. To až tvrdé
rány osudu, moje pýcha a přílišná sebevíra. Člověk by se mohl poučit po těch
tisíciletích, co přivádí pád. Ale ne, jako příklad jsem byl jak tvrdohlavý
beran a spoléhal víc na sebe. Pýcha předchází pád, jak dobré to&amp;nbsp;úsloví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žilo se mi dobře, tenkrát ještě v Evropě. Moje firma až nadmíru dobře
prosperovala, ale mně to nestačilo. S jídlem roste chuť a peněz nebylo stále
tolik, kolik bych chtěl. Snažit se oblafnout stát, to asi nebyl můj nejlepší
nápad. Říkal jsem si, tolik přede mnou to udělalo, tolik po mně to udělá, věru
proč ne já? Geniální finta se ze začátku dařila – o tolika penězích se mi nikdy
nezdálo. Ale čím je člověk bohatší, tím víc nepřátel má. Naštěstí se mi i díky
svému majetku podařilo vyváznout, podplatit tam, podplatit sem a už se tu
vícekrát&amp;nbsp;neukazovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I s manželkou jsem emigroval na západ. Nejdřív jsme živořili v pár evropských
zemích a když bylo dost peněz, sedli jsme na parník a vydali se do Nového
světa. Sny o těch co se stali milionáři přes noc se zdáli skutečností, ale opak
byl pravdou. Museli jsme pracovat tvrději než předtím, život stál za lejno. A
když už se zdálo, že konečně, konečně se blýská na lepší časy, přišla další
rána&amp;nbsp;osudu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manželku jsem pohřbil vlastníma rukama, na nic víc jsem neměl a ztratil chuť do
života. Potloukal jsem se po světě, když bylo nejhůře i práci jsem si našel a
přáním osudu jsem se dostal až nahoru na sever – do Kanady.
Našel jsem si místo kde jsem se rozhodl usadit, postavil jsem srub, zateplil a
zútulnil. Ale ta touha byla silnější než já. Jaro co jaro, znovu se vydat na
cestu a jít. Ten kdo tohle pozná, ví, že cesta zpět už&amp;nbsp;nevede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A znovu po půl roce se vracím. Cesta mi trvá od vlaku asi něco přes týden, jdu
si svým krokem a vím, že chvátat nikam nemusím. To už poznávám krajinu, kudy
jsem šel loni a předloni a stejně jako na jaře přichází touha jít až na samý
konec světa, teď zas přichází její sestra – touha vrátit se domů. Poslední dny
se zdá být míle delší než obyčejně, nohy chtějí skákat a přitom se jenom
vlečou, batoh na zádech připadá lehounký, ale na rychlosti to nepřidá.
Každé trápení má svůj konec a i já už viděl pomyslnou poslední rovinku. Ještě
jeden kopec, jeden les, jeden potůček a jsem&amp;nbsp;doma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tam na kraji paseky stojí můj srub. Přicházím z druhé strany a napínám oči,
abych ho už zahlédl. Vycházím z lesa a už ho vidím stát na druhé straně paseky.
Ne, ještě chvíli, les ještě kousek pokračuje. A už jsem tu. Ne, nejsem. To
nemůže být pravda. Stojím na konci paseky a na druhém můj srub. To co z něj
zbylo. Další rána osudu, musím se opřít o strom abych nepadl. Bože proč? Proč
zrovna sem musel blesk zasáhnout a nenechat nic, jen černé oharky.
Celý den mi trvá než se odvážím jít se k němu podívat. To co jsem důvěrně znal,
to co jsem stavěl vlastníma rukama, to co ještě na jaře dýchalo životem, bylo
dnes jen vzpomínkou a hromadou&amp;nbsp;popela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než mi dojde, že to není zlý sen, uplynou tři dni. Už tři dni jsem nic nejedl
ani nepil a sotva se doploužím k láhvi, abych se zesláblý mohl napít. Pomalu se
mi vrací rozum. Musím rychle zpět. A i tak to bude těžké. Zima je na spadnutí,
pokud se nestihnu vrátit do města umrznu tu. Na to, že ve městě to nebude o moc
lepší, zatím raději&amp;nbsp;nemyslím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za pět dní začnou padat první vločky. Ještě zrychlím svoje již teď šílené
tempo. Chvátám. Další den už je na zemi pěkná pokrývka a sníh pořád padá. V
noci jsem zimou neusnul, jen jsem se klepal. Musím jít dál. Docházejí mi zásoby
jídla, dnes jsem skousnul jen pár keksů. Na pozítří se probíjím sněhem. Není to
daleko, doufám a víc než doufám zoufám. Sešeřilo se, ale já jdu dál, stejně
bych neusnul přes zimu. Mráz přituhuje a já myšlenku na spánek musím čím dál
tím častěji vytlačovat z mysli. Ještě krok. Další. V dálce plápolá světlo,
městečko již není daleko. Ne nemá to cenu. Zastavím se a koukám na tu naději v
dálce. Příliš vzdálenou. Sednu si. Ulehám, batoh pod hlavu. A město v dálce
tiše září&amp;nbsp;nocí.&lt;/p&gt;
</summary><category term="povídky"></category></entry></feed>