<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Zápisník</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/" rel="alternate"></link><link href="http://zapisnik.glor.cz/feeds/reportaze.atom.xml" rel="self"></link><id>http://zapisnik.glor.cz/</id><updated>2016-04-18T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Reportáž psaná na… aneb obrana špatného luštitele</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/matrix-2016.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-18T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2016-04-18:matrix-2016.html</id><summary type="html">&lt;p class="html"&gt;Jsou záliby, které člověka trochu zaškatulkují. Dají mu nálepku a
naznačují, že s ním není všechno v pořádku. Všechno. Nebo alespoň něco.
Záliba v pojídání kuřecích pařátů. Syrové maso. Polská hymna. A taky
občasné pobíhání po Praze s tužkou a papírem a těžkou&amp;nbsp;hlavou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na startu se nacházíme, první úspěch. (A poslední?) Čekáme déšť a
nějakou akční aktivitu, proto se raději schováváme pod štvanickým
tenisovým stadionem. Aktivita nepřichazí, déšť také ne. Zato spousta
šifer. A zákaz pobíhání. A skákání. A smíchu. Jsme přeci v Azkabanu.
Čemu bychom se smáli? (Jsme rebelové, smějeme se a nejčastěji mozkomorům
za&amp;nbsp;zády.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tvrdnu nad
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/1c-ctverce/"&gt;barevnými čtverečky&lt;/a&gt;.
(„Moc se do tý hlavy netlučte, až budete číst řešení.“ — Nejde si
pomoci.) Nejsem sám, kdo neví. Zbytek týmu tvrdne nad jinými. Vyplníme
křížovku a to je tak všechno. Rádi si dojdeme pro další várku šifer. Se
slovy „tak teď“ na rtech. Dlouho nic. Pak se nějak seskupíme kolem jedné
šifry a kolektivní přemýšlení dělá&amp;nbsp;divy.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Na tuhle jsme přišli." src="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/wp-content/uploads/sites/5/2016/04/a2a-vrazdy.png" /&gt;
&lt;p&gt;Pohoršeně se usmíváte? Nesmíte. Jste přeci zajatci v Azkabanu.
Společnými silami s oporou ve Wikipedii. (Objevitelé pakostnice… Tedy
dny.) Ta pomáhá ostatně často.
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/3c-sarady/"&gt;Třeba se spisovateli&lt;/a&gt;.
Ty jsme taky zlomili snadno. (Dva tisíce mil pod mořem, Harry Potter,
Hoši od Bobří řeky… Foglara už jsem nečetl ani&amp;nbsp;nepamatuju.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě nakousáváme
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/5c-postavicky/"&gt;Koloběžku první&lt;/a&gt;,
ale tím končíme. („Co jsem vyčetla z diskuzí, tak ta pornografická fakt
souvisela s Koloběžkou první, a to tak, že se to podle toho mělo seřadit
a pak s tím něco dalšího udělat&amp;#8230; Dokonce to kvůli šifrovačce doplnili
na wikipedii.“). Čas běží rychle — zanedlouho nás to pouští z&amp;nbsp;ostrova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čekám, až zbytek týmu sestaví seznam k vytvoření lektvaru. Přes ten dav
se tam nechci cpát. Mají ho rychle. Ani vypíchnout ty správné položky
nebyl problém. V oknech paneláku se ukazuje slečna s nohou na hoře.
Limonáda, estragon, křen, tabasco, voda, antiperle, rozinky. Nechali mi
kolegiálně taky trochu. Nebylo to tak hnusné, jak by člověk&amp;nbsp;čekal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zalézáme se šifrou do osvědčené hospody z PoTratů. Guláškovku mají stále
dobrou, pivo také. Snažíme se napasovat čísla na indgredience. Pak to
plácnu —
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/kavarenska/"&gt;čaj, rum, bum&lt;/a&gt;.
A je to! Běžíme na tramvaj, už jsou z ní vidět světla. Dobíháme a
tramvaj pořád stejně&amp;nbsp;daleko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dorážíme k Expu, všude baterek naseto. Zkušeným okem odhadujeme, že
tuhle šifru ve stoje nezvládneme a jdeme hledat hospodu. Ještě
nedopíjíme ani prvni pivo a Mišu se vytasí s alergenama. Rychle&amp;nbsp;dopíjíme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kolem Hanavského pavilonu se motáme snad hodinu. Po důkladných rojnicích
skrz naskrz okolím nacházíme šifru úplně jinde, než jsme čekali.
Usidlujeme se na lavičkách v Chotkovo sadech, nejbližší okolí je plně
obsazeno dalšími luštiteli. S velkými ambicemi se pouštíme
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/brokovnice/"&gt;do koleček&lt;/a&gt;.
Po hodince luštění začínáme klimbat. (Taky čteme informaci, že předchozí
stanoviště bylo přesunuto. Hm.) Když po dvou hodinách přichází postup
řešení, docela na něj zíráme a chvíli nám trvá, než ho i správně&amp;nbsp;použijeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Míříme k řece. Do míst, které už máme důkladně prozkoumané z minulých
šifrovaček.
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/cizojazycna/"&gt;Nacházíme&lt;/a&gt;
a pod lampou z fleku řešíme. Terka s Pepou vyřešili bleskurychle
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/pracovni-postup/"&gt;Stínadla&lt;/a&gt;
a tak běžíme k Martinovi ve&amp;nbsp;zdi.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Tisíce řešení. Špatných." src="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/wp-content/uploads/sites/5/2016/04/l6-krivky.png" /&gt;
&lt;p&gt;Tisíce řešení.&amp;nbsp;Špatných.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkoušíme snad všechno. Usidlujeme se Big Burgeru a venku začíná svítat.
Když přichází
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/krivky/"&gt;postup&lt;/a&gt;, dělá
nám trochu problém, nalézt správný obrázek starého telefonu a pak už za
světla vyrážíme k Jindřišské věži. Dostáváme hůlku, nahoru už nás
nevzali. V tramvaji čteme pravidla další části hry. Po probdělé noci to
jde&amp;nbsp;ztuha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlka nás usedá před
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/ab-svoboda/"&gt;Rádiem Svoboda&lt;/a&gt;,
druhá půlka o kus dál
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/ac-vystava/"&gt;s orgány&lt;/a&gt;.
(„Bráááškóó, my byli na správný stopě! Proč jsem u toho nezůstali??“)
Prolamuji se přes puntíky, až jsem z toho sám překvapený. Za to
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/b-aktivita-famfrpal/"&gt;mini-famfrpálu&lt;/a&gt;
prohrávám dvakrát za sebou a jsem střídán. Pepovi se také nedaří.
Zkušenou rukou vyhrává až&amp;nbsp;Pavel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luštíme spoustu šifer a nějak se nedaří. („Mě zas napadlo, jestli se ten
Aleš neměl přeložit napůl. Možná by se v těch dutejch písmenech něco
objevilo.“ — Neobjevilo.) Nakonec se Terka a Mišu nějak prokousávají
přes
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/by-pohadkova/"&gt;pohádku&lt;/a&gt; a
tak už v samotném závěru hry míříme ještě na jedno stanoviště. Na první
pohled
&lt;a class="reference external" href="http://matrix.velkyvuz.cz/2016/uloha/yz-tabulka-8x6/"&gt;vypadá jednoduše&lt;/a&gt;,
Bráška to střílí od boku, ale nakonec i tahle poslední odolává našim
snahám. („A u té poslední šifry mě ještě napadlo, že to možná souviselo
s hodinama — 12 cifer (ník) a &amp;quot;bleskurychle&amp;quot; a makej mi taky v hlavě
asociuje čas. Jakože čas běží, dělej! Nevím…“ —&amp;nbsp;Nesouviselo.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak končíme na krásném 5. místě z druhé stovky&amp;nbsp;týmů.&lt;/p&gt;
</summary><category term="šifrovačky"></category><category term="hádanky"></category><category term="hry"></category></entry></feed>