<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Zápisník</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/" rel="alternate"></link><link href="http://zapisnik.glor.cz/feeds/rozhovory.atom.xml" rel="self"></link><id>http://zapisnik.glor.cz/</id><updated>2011-12-01T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Rozhovor: Patrick Macharovský</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-patrick-macharovsky.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-12-01:rozhovor-patrick-macharovsky.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Netrvalo dlouho a máme tu další rozhovor. A to rozhovor v řadě ohledů velice&amp;nbsp;nevídaný&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poprvé jsem totiž dělal rozhovor s Čechem. Já vím, je to celkem zvláštní, ale
je to tak. Patrick je mladík z Ústí nad Labem a i když jste o něm možná
neslyšeli, je možné, že jste už viděli jeho video, které nedávno kolovalo po
českém internetu. Video najdete uprostřed&amp;nbsp;článku&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-12-01-rozhovor-patrick-macharovsky/foto.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Asi bude nejlepší začít jako obvykle - mohl by ses čtenářům krátce
představit? Odkud jsi, co&amp;nbsp;studuješ&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mé jméno je Patrick Macharovský, je mi 17 let, jsem z Ústí nad Labem a studuji
střední průmyslovou školu s oborem pozemního&amp;nbsp;stavitelství.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;V posledních pár dnech ses po českém internetu proslavil svým videem o
YouTube ve skutečném životě. Jak ses k natáčení videí vlastně&amp;nbsp;dostal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já už si ani nepamatuji, kdy to začalo - asi od narození. Ze začátku, když jsem
byl malý, jsem se snažil rozpohybovat obrázky v počítači. Pak si rodiče koupili
foťák, tak jsem začal blbnout a dělat první testy. To mi vydrželo až do teď,
jen už jsem si koupil vlastní&amp;nbsp;kameru.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Z čeho a jak ses úpravy videí učil? Knížky, návody na&amp;nbsp;internetu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Učil jsem metodou pokus-omyl - zapnul jsem si třeba nějaký program a zkoušel
jsem, co v tom jde. Občas se kouknu na nějaký tutoriál na internetu, abych
zjistil nějaké skryté funkce nebo&amp;nbsp;fígle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nutno dodat, že s každým novým videem se učím nové a nové&amp;nbsp;věci.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Na svém profilu na YouTube máš vystavenou pěknou řádku videí
podobného stylu. Jak vlastně takové video vznikne? Dostaneš nápad,
napíšeš scénář, seženeš si herce a jde se natáčet? Jak dlouho
obvykle trvá, než video&amp;nbsp;natočíš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Většina těchto videí jsou právě ty testy, tam jsem žádné přípravy nepotřeboval.
Dostal jsem nápad, vzal jsem někoho, kdo byl po ruce, i když z toho nebyl moc
nadšený a natočil jsem to, ale u posledních dvou videí už to chtělo nějakou
přípravu, obzvláště když tam mají být nějaké vizuální efekty, je dobré si
rozmyslet kde co bude, protože to může hodně usnadnit práci pak při&amp;nbsp;úpravě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Konkrétně u videa YouTube v reálném v životě to bylo tak: dostal jsem nápad,
pak jsem dlouho hledal vhodné místo, podle něj jsem napsal scénář, aby mi tam
seděly ty efekty, sehnal jsem pár lidí, šli jsme točit a nakonec jsem to&amp;nbsp;upravil.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="650" height="360"
src="http://www.youtube.com/embed/GBOzsFUvQrA?hd=1"
frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p class="question"&gt;Jak sháníš herce? Jsou to pořád ti samí lidé, nebo vždy vezmeš
toho, kdo je po&amp;nbsp;ruce?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, jestli se jim dá říkat herci, spíše kamarádi a známí, kteří mají zrovna
čas a nestydí&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Pokud si píšeš scénáře, jak vypadají? Jsou hodně podrobné s každým
detailem a pohybem kamery nebo je to nástin v základních&amp;nbsp;bodech?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož se nikdy přesně nevědělo, kdo z &amp;quot;herců&amp;quot; bude mít čas, tak píšu jen
základní body, které jim pak na místě&amp;nbsp;ukážu.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Co ti během vzniku klipu zabere nejvíce času? Máš někdy chuť
mlátit hlavou o klávesnici a na všechno se&amp;nbsp;vykašlat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak nejvíce času mi zabere úprava vizuálních a zvukových efektů. Ano, i takové
chutě mám a to v případě, kdy se mi můj projekt, na kterém jsem pracoval třeba
měsíc, nechce otevřít z důvodu nějaké neznámé chyby a jedinou cestou je, že to
musím dělat celé od znova nebo od nějakého záchytného&amp;nbsp;bodu.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Co chystáš? Bude nějaký další shot nebo rovnou třeba krátký film?
Po současném úspěchu bys možná neměl problém sehnat dostatek&amp;nbsp;lidí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatím ještě nevím, co přesně, ale rozhodně to nebude film, protože to je velmi
náročné. Spíš nějaké krátké&amp;nbsp;video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co pokládáš za dosavadní největší úspěch? Tvé video se objevilo na
řadě prestižních serverech českého internetu - objevil se třeba
článek na Programujte.com, psala o tobě Alza.cz na svém&amp;nbsp;facebooku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi to, že se mé poslední video samo prosadilo, bez nějaké propagace a že se
alespoň většině lidem líbí a sdílejí&amp;nbsp;ho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předpokládám, že ti moderní technika není cizí. Jaký odhaduješ
vývoj ve světě filmování? Jak se podle tebe budou točit filmy za dvacet, za
padesát&amp;nbsp;let?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snažím se držet krok, ale v dnešní době, kdy to jde všechno tak strašně rychle
kupředu, je to těžké. Vzhledem k rychlosti tohoto vývoje opravdu netuším, jak
to bude vypadat za padesát let, možná se už napojíme na nějaký systém a film se
nám bude promítat v mysli, tak jako&amp;nbsp;sny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě se necháváš inspirovat i řadou filmů - jaké máš raději,
přehlídku triků a efektů, nebo raději film s myšlenkou? Máš své&amp;nbsp;oblíbené?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám rád oboje, ale víc se mi líbí filmy s myšlenkou. Do mých oblíbených filmů
patří kvůli efektům Transformers a kvůli suprové myšlence Počátek a&amp;nbsp;Matrix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co ostatní - co posloucháš za muziku, co&amp;nbsp;čteš&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poslouchám v podstatě cokoliv, ale upřednostňuji dubstep. Moc toho nenačtu,
protože většinu času mi zabírá škola a když mám volno tak se snažím dělat videa
nebo odpočívat. Občas si zahraji golf nebo si&amp;nbsp;zaplavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co bys poradil tomu, kdo by si rád něco takového vyzkoušel - třeba
natočil krátkou scénku, ale nemá s tím zkušenosti a neví jak&amp;nbsp;začít?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tomto ohledu asi moc neporadím. Zkrátka, ať začnou s tím, co mají a zkusí si
prostě něco natočit. Tak jsem začal i&amp;nbsp;já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co bys rád v životě dělal? Točil filmy? Jako řežisér, kameraman
nebo někdo v&amp;nbsp;postprodukci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak tuto otázku si také&amp;nbsp;pokládám&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="650" height="360" src="http://www.youtube.com/embed/84dPdpBc7wA?hd=1" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</summary><category term="rozhovor"></category></entry><entry><title>Rozhovor: Robert Nieto</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-robert-nieto.html" rel="alternate"></link><updated>2011-11-03T00:00:00+01:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-11-03:rozhovor-robert-nieto.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Od minulého &lt;a class="reference external" href="http://blog.glor.cz/rozhovor-jeff-michelmann.html"&gt;rozhovoru s Jeffem Michelmannem&lt;/a&gt;
uběhlo skoro už půl roku. Teď tu máme konečně další. Je trochu z jiného soudku.
Představí se nám Robert Nieto, malíř, který by šel asi nejlépe zařadit kamsi
mezi naivní&amp;nbsp;umění.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Ne každému se takové malby líbí. Pokud by však patříte mezi nás, kterým se
takové věci líbí, můžete si prohlédnout celou
&lt;a class="reference external" href="http://www.syntetyc.com/"&gt;Robertovu galerii na jeho webových stránkách&lt;/a&gt;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/robert.jpg" /&gt;
&lt;p class="question image images-2011-11-03-rozhovor-robert-nieto-mountains-jpg"&gt;Můžeš se nám krátce představit? Odkud jsi, kde jsi studoval, kde v
současnosti&amp;nbsp;pracuješ&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak, je mi 28 let a žiji v Barceloně, kde také pracuji. V současnosti jako
návrhář webových rozhraní, jejich použitelnosti a přístupnosti ve společnosti&amp;nbsp;Omatech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V menší míře dělám také různé ilustrace a malby krajin. Ne úplně na
profesionální úrovni, přestože doufám, že se tomu budu moci jednou věnovat
naplno - je to moje pravá vášeň. Musím ale připustit, že mám rád i práci,
kterou teď dělám - design webových aplikací, a přestože bych se chtěl více
věnovat malování, asi bych nechtěl opustit ani tuto&amp;nbsp;práci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Studoval jsem na škole designu a umění v Barceloně, jmenuje se &lt;span class="caps"&gt;IDEP&lt;/span&gt;. Ta mi
doslova otevřela oči a já tam mohl proniknout do mnoha oblastí z designu,
ilustrace a výtvarných&amp;nbsp;umění.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Později jsem sám začal dělat online workshopy v rámci známé školy Gnomon. V té
době jsem se skutečně ponořil do světa scénografie, krajin a koncepčního umění.
Také jsem si doplnil znalosti ohledně základních pojmů a technik digitální&amp;nbsp;ilustrace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To mě všechno vedlo k tomu, abych sám začal procvičovat a zkoušel napodobovat
slavné ilustrátory. Pomalu jsem si pak začal uvědomovat, že se i moje technika
zlepšuje. A tak je tomu do dnes, učím se a zlepšuji každý&amp;nbsp;den.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/castle.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jak jsi se dostal k tomu, co děláš - k malování? Táhlo tě to k tomu vždycky,
nebo jsi se pro to rozhodl až později? Mnoho mladých to má pouze za zábavu a
moc nevěří tomu, že by u toho vydrželi celý život. Bylo těžké se rozhodnout pro&amp;nbsp;umění?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak už jsem řekl, neživím se tím, ale doufám, že jednoho dne budu. Baví mě to.
Jestli mne to k malování vždy táhlo? Vždy mne umění a design uchvacovalo, ale
až od chvíle, kdy jsem to začal skutečně studovat a objevovat všechny možnosti
a cesty, které mi otevírá, rozhodl jsem se mu věnovat celý svůj&amp;nbsp;život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předtím, než jsem se zaměřil na krajiny a abstraktní ilustrace, jsem dělal
vektorovou grafiku. A přestože to mám i rád a stále tak i tvořím, jsou mi
bližší krajiny a víc mne i uspokojují výsledky. Je to odlišný typ práce, mnohem
více podobný tradiční malbě a myslím, že mi klade daleko větší výzvy, než
zvládání nějakých&amp;nbsp;vektorů.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/mountains.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jak vlastně vzniká tvůj obraz? Jak jsi řekl, maluješ většinou krajiny - jak
se taková krajina zrodí? Máš dlouho předtím, než začneš malovat, ten pohled v
hlavě, nebo je to blesková&amp;nbsp;záležitost?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu od obojího. Někdy mi krajina vzniká pomalu v mysli, jindy zas spustím
Photoshop a krajina se zrodí z pár náhodných křivek po virtuálním plátně.
Jakýkoliv abstraktní tvar se dá velmi snadno v krajinu&amp;nbsp;přeměnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také se stává, že mám chuť malovat a nemám žádnou inspiraci - nic mne nenapadá.
Pak si procházím různé internetové fotogalerie a pátrám v vnuknutí a většinou
ho nacházím. Někdy je to kombinací barev, která mne zaujme. Jindy zajímavá
kompozice nebo pouhý detail, díky němuž mne něco napadne a můžu z toho začít&amp;nbsp;tvořit.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Zajímalo by mne, jestli se za obrazy skrývá i nějaký příběh. Občas do nich
zasadíš osamělého poutníka. Kdo je to? Představa tebe samotného ve vysněných&amp;nbsp;krajinách?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve svých ilustracích vidím vždy jako hlavní prvek samotnou scénu. Příběh
vypráví cesta do neznáma, vzdálená tvrz nebo vodopád, ze kterého vzniká řeka.
Naproti tomu jsou postavy až druhotné nástroje, kteří vyjadřují všechno
ostatní. Chci, aby divák toužil zjistit, kam ona cesta vede, odkud teče řeka
nebo aby si dokonce představil sebe samotného. Putujícího touto&amp;nbsp;krajinou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To je důvod, proč nedávám tolik důrazu na začlenění postav do svých prací.
Nechci aby se stali tím hlavním, určitě ne. Spíše aby byli jakýmisi náhodnými&amp;nbsp;kolemjdoucími.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/valley.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Sebe si za tyto postavy nedosazuji, ale i tak bych rád své krajiny navštívil a
mohl je poznat z první ruky,&amp;nbsp;naživo&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Co pro tebe malování znamená? Pomáhá ti od stresu, od každodenních problému,
od těžkých chvil? Jak se cítíš, když&amp;nbsp;tvoříš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malování je pro mne odpočinkem a uklidněním - svým způsobem je to forma
meditace. Při tvorbě se soustředíš a to tě trochu odnese od reality do světa
barev, tvarů a kompozice. Upoutáš tím svou mysl v mnoha směrech. A když
dokončuješ malbu, vidíš výsledek a díky tomu se cítíš dobře, to ti dá sílu
pokračovat. Je to jako když je sportovec po tréninku, cítí se v pohodě a dobytý&amp;nbsp;energií.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Tvoříš za pomoci moderních technologií, na počítači a patrně máš tedy i
techniku celkem rád. Jak jsi se k tomuto typu umění dostal? Někteří lidé
považují za počítačovou grafiku za jakési pseudo-umění, představa srovnání
digitálních maleb s klasickými malíři je děsí. Co si o tom&amp;nbsp;myslíš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začínal jsem právě na tradičním umění a během studií jsem si vyzkoušel mnoho
různých uměleckých technik, od akvarely přes kvaš, akryl a tuš třeba až k
přetisku a graffiti. Pomalu mne to ale táhlo spíše digitální tvorbě. Vždy mne
zajímaly nové technologie a dosud mi toto nadšení pro techniku vydrželo, rád
se dozvídám o nových  věcech, jak v digitálním umění, tak i se vším ostatním,
co trochu s moderní technikou&amp;nbsp;souvisí.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/forest.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;První tablet pro kreslení jsem měl asi v 16 letech, ale to byla hrozná bída ve
srovnání s tím, co existuje dnes a příliš jsem si ho neoblíbil. Mohl jsem ale
díky němu experimentovat a získat tak první&amp;nbsp;zkušenosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Později jsem získal svůj první Wacom, nejnižší typ, ale i tak to bylo úplně
něco jiného, než můj první tablet. Zjistil jsem, že na něm mohu vytvářet
prakticky stejné věci, jako jsem mohl pomocí klasické malby, ale s tou
výhodou, že není potřeba žádný čas na přípravu a na úklid, žádné míchání
barev, připravování plátna, čištění štětců, sušení&amp;#8230; a zdálo se mi to mnohem
všestrannějším  a příjemnějším. To je důvod, proč jsem se zcela rozhodl pro
digitální&amp;nbsp;tvorbu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemyslím si, že by to bylo nějaké pseudo-umění nebo něco méně než klasické
umění. Je to pouze jiná technika se svými výhodami a nevýhodami jako všechny
ostatní, které využívají odlišné nástroje. Konec konců umění není o specifické
technice nebo konkrétním typu&amp;nbsp;plátna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vážím si dobře vytvořené práce, ať už je to pomocí kvaše nebo
pomocí Photoshopu. Vše vyžaduje cit pro barvy, pro kompozici, téma a techniku
a jak už jsem řekl, každý způsob má své výhody i&amp;nbsp;nevýhody.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/arcs.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Líbí se ti to, co vytvoříš? Někteří lidé nejsou věčně spokojeni s tím, co
namalují a to je možná nutí se zlepšovat. Jiní se zlepšují pouze proto, že
dělají to, co je baví. Jak to máš&amp;nbsp;ty?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám rád vše, co vytvořím. Mám i své oblíbené ilustrace, ale v podstatě mám rád
všechny svá díla. Může to být tím, že všechno co takto dělám, dělám pro sebe.
Také tím, že je to postavené na tom, co se mi líbí a na tom, co mám na
scenériích a krajinách&amp;nbsp;rád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě pokud se podívám na své výtvory okem odborníka, musím přiznat, že
jsou i díla, která neodpovídají na sto procent mým&amp;nbsp;představám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je tu ale i důvod, proč sám sebe považuji za malíře krajin a proč nechci být
malíř malující postavy, architekturu nebo kola - přestože bych to zvládl, není
to nic, co by mne nějak fascinovalo  a co bych rád tvořil. Doufám, že pokud mi
někdo časem nabídne práci, budou to krajiny, na které se zaměřuji a ne něco&amp;nbsp;jiného.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě nevylučuji možnost, že někdy v budoucnosti začnu malovat i něco
jiného, ale nyní mám rád, to co dělám a chci u toho i&amp;nbsp;zůstat.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Už jsi to trochu nakousl, ale možná by nebylo na škodu se dozvědět trochu
více - kde nacházíš inspiraci? Máš nějaké oblíbené malíře? Místa? Nebo třeba
knihy, podle kterých své světy&amp;nbsp;maluješ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mnoho inspirace nacházím v počítačových hrách a ve filmech, protože poslední
dobou je víc a víc umění. Umění, kterým jsou například vytvářeny&amp;nbsp;scény&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hry jako Uncharted, Skyrim nebo Assassin’s Creed - hry na kterých pracovali
koncepční umělci jako Raphael Lacoste, Dylan Cole, Andreas Rocha&amp;#8230; Ti jsou
pro mě velkými vzory i zdrojem&amp;nbsp;inspirace.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/clouds.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;A samozřejmě, i v knihách. Poslední, kterou jsem četl, je “Píseň ledu a ohně”.
Mnoho scenérií z této knihy jsem i ztvárnil. Třeba ilustraci “El valle de
Arryn y el Nydo de Águilas”. A mám v plánu i další. Také bych časem rád udělal
nějaké k “Pánu&amp;nbsp;Prstenů”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším skvělým zdrojem inspirace jsou galerie na DeviantArtu, kde se nachází
mnoho skvělých umělců z celého světa a kde jsou také dobří kritici. Již
zmínění - Dylan Cole, Raphael Lacoste a další - zde zveřejňují svá díla a je
skvělé, že tak máme přístup i k jejich nejnovějším&amp;nbsp;pracím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě bych zmínil hru “Magic” - dobrý zdroj pro nalezení inspirace k&amp;nbsp;malbám.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/arryn.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké plány do budoucnosti? Sice se asi málokdo ze čtenářů v blízké
době dostane do Španělska, ale stejně: neplánuješ třeba nějakou&amp;nbsp;výstavu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do budoucnosti bych se chtěl dále zlepšovat, vylepšovat techniku a dělat věci
lépe a lépe. Doufám, že jednoho dne se stanu skutečným profesionálem a budu
moci žít pouze ze své tvorby.
Výstavu zatím žádnou v plánu nemám. Ale kdybyste měli kdokoli zájem,
každopádně se&amp;nbsp;ozvěte!&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;A poslední otázka - co bys poradil těm, kteří jsou na začátku? Těm, kteří
by se rádi v životě věnovali umění, ale nemají k tomu dost odvahy. Co by jim
mohlo pomoci se&amp;nbsp;zlepšit?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patřím mezi ty, kteří si myslí, že umělcem se člověk musí narodit, ale na
druhou stranu, nikdo z nás se nenarodil perfektní. Je to vše o trénování a
procvičování, o tom být do toho zapálený a obětovat tomu svůj&amp;nbsp;čas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Během doby co jsem studoval na IDEPu, jsem poznal lidi, kteří nebyli zpočátku
schopni namalovat jediný dobrý obrázek, ale procvičováním, studováním a
zanícením se dostali na stejnou úroveň, jako ostatní. Možná i na lepší.
Všechno je to o&amp;nbsp;tréninku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže, tomu kdo se zajímá o svět umění by mělo být jednoduše řečeno, aby se
učil, díval na práce ostatních, účastnil se seminářů, škol&amp;#8230; Ale to všechno
vyžaduje vytrvalost a trpělivost. Bude se častokrát stávat, že věci nepůjdou
tak, jak byste si je představovali. Postupně ale uvidíte, aniž byste si to
uvědomovali, že se zlepšujete. Uvidíte, že vydaný čas se vyplatil a to vám dá
chuť&amp;nbsp;pokračovat.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-11-03-rozhovor-robert-nieto/backhome.jpg" /&gt;
</summary><category term="rozhovor"></category></entry><entry><title>Rozhovor: Jeff Michelmann</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-jeff-michelmann.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-03T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-06-03:rozhovor-jeff-michelmann.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Jak bylo slíbeno, na světě je i druhý rozhovor. Je tomu předchozímu velmi
podobný, nicméně doufám, že i přesto bude dostatečně zajímavý. Opět jde o
autora ve stylu &amp;quot;space-artu&amp;quot; - Jeffa&amp;nbsp;Michelmanna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná poznamenám, jak jsem k němu vlastně přišel.
Před delší dobou jsem narazil na jeho obrázek &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Starry-Night-146233028"&gt;Starry
Night&lt;/a&gt; a bez valného
zjišťování informací o autorovi jsem si ho dal jako pozadí na plochu. Když jsem
pak přemýšlel, o čem zajímavém psát, napadlo mne najít autora a udělat s ním
rozhovor. Jak vidíte, zdařilo&amp;nbsp;se.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pokud se vám obrazová příloha zamlouvá, můžete se podívat i na &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/"&gt;profil na
serveru DeviantArt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším pokračováním vaší cesty za uměním můžou být &lt;a class="reference external" href="http://www.gtgraphics.de/gtgv4/"&gt;oficiální
stránky skupiny&amp;nbsp;GTGraphics.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;Můžeš se nám krátce představit? Odkud jsi, co tě&amp;nbsp;baví&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jmenuji se Jeff Michelmann a narodil jsem se v Mnichově zhruba před 23 lety.
Jsem grafik samouk, pro&amp;nbsp;radost.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/jeff.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kdy jsi začal dělat do umění a co tě k tomu přivedlo? A proč jsi se zaměřil
zrovna na&amp;nbsp;&amp;quot;space-art&amp;quot;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že jsem si svůj kladný postoj k tomuto druhu umění vytvořil už jako
dítě, když jsem byl v tom věku, kdy děti milují sbírání herních karet. Možná že
znáte Magic the Gathering, tak tím jsem s kamarády žil, když mi bylo okolo 12&amp;nbsp;let.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/love_is_the_air.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě jsem sbíral tyto karty kvůli hře a kvůli
tomu, že tu hru hráli všichni, ale když se podívám zpět, mohl bych říct, že
jsem je sbíral i kvůli tomu, jak byly&amp;nbsp;potištěné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To, že se umění stává součástí mého života jsem si neuvědomoval do té doby, než
jsem potkal Tobiase Roetsche (mého kolegu a velmi dobrého přítele) v online
vesmírné hře, která se jmenovala Freelancer, v roce&amp;nbsp;2004.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vždycky jsem byl fascinovaný vesmírem a když jsem se rozhodl, že budu dělat
grafiku, tvoření &amp;quot;space-art&amp;quot; přišlo samo od&amp;nbsp;sebe.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jak dlouho ti trvalo se něco takového&amp;nbsp;naučit?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, grafiku jsem začal dělat od roku 2004 a od té doby se stále učím. Nemyslím,
že bych někdy mohl říct, že už jsem se naučil vše, protože cokoli v umění
děláte je součást procesu, ve kterém se&amp;nbsp;zlepšujete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to může být trochu děsivé, vědět, že někde existuje strop, kterého když
dosáhnete, přestanete se zlepšovat a bude vaším&amp;nbsp;omezením.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké vzory? Nějakého malíře, grafika,&amp;nbsp;umělce?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvním z nich je Tobias Roetsch, který mi pomohl stát se grafikem, jakým jsem
dnes. Oba &lt;a class="reference external" href="http://www.gtgraphics.de"&gt;spolupracujeme na svém webu&lt;/a&gt;, kde se
můžete podívat na některé naše&amp;nbsp;práce.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/blown_to_bits.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/first_sunshine.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pak opravdu obdivuji výtvarníky, kteří zkusili vrátit něco zpátky svým fanouškům
a společnosti. Když bych měl jmenovat, pak bych zmínil třeba &lt;a class="reference external" href="http://digital-bobert.cgsociety.org/gallery/"&gt;Bobby
Chiu&lt;/a&gt;,
&lt;a class="reference external" href="http://slide.cgsociety.org/gallery/"&gt;Helen Rusovich&lt;/a&gt;
a &lt;a class="reference external" href="http://algenpfleger.deviantart.com/"&gt;Johannes Voβ&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejen že jsou neuvěřitelně zkušení, ale kvůli publikování různých tutoriálů, návodů
a tipů jak se stát lepším umělcem, věřím, že tito lidé a kdokoli, kdo dělá to
samé, si opravdu zaslouží&amp;nbsp;obdiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě je zde ještě mnoho dalších výtvarníků, kteří si to samé zaslouží pro
kvality, které&amp;nbsp;mají.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Stejná otázka zas a pořád dokola: kde hledáš&amp;nbsp;inspiraci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná to bude znít jako ohromné klišé, ale získávám inspiraci z života samého.
Všechno, co vidíte, vás inspiruje, přestože je to denní&amp;nbsp;rutina.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/hemisphere.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kolik času obvykle strávíš prací, než o dílu prohlásíš, že je&amp;nbsp;hotové?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, to velmi záleží na tom, na čem zrovna pracuji. Někdy nejsem s obrázkem
spokojený a ten pak leží v počítači po celé týdny nebo dokonce
měsíce. Říkával jsem, že mi obvykle trvá kolem 20 hodin, než dílo dokončím, ale
skutečný potřebný čas může být hodně&amp;nbsp;odlišný.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Který ze svých kousků bys doporučil? Které jsou podle tebe nejvíce&amp;nbsp;vydařené?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mými nejznámějšími jsou &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Love-is-in-the-air-78229048"&gt;Love is in the
air&lt;/a&gt; a &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Starlit-Night-52427606"&gt;Starlit
Night&lt;/a&gt;. Ale ta, na
které jsem nejvíce pyšný, jsou asi &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/Blown-To-Bits-138432534"&gt;Blown To
Bits&lt;/a&gt; a &lt;a class="reference external" href="http://gucken.deviantart.com/art/First-Sunshine-165589690"&gt;First
Sunshine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No upřímně, u každého díla se najde něco, na co jsem trochu hrdý. Může to znít
špatně, ale opravdu musíte mít rádi svoje výtvory. Když ne vy, kdo&amp;nbsp;jiný?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-03-rozhovor-jeff-michelmann/starry_night.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Už jsi měl nějaký významnější úspěch se svojí tvorbou? Nebo stále&amp;nbsp;čekáš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě mám několik cílů, kterých jsem zatím nedosáhl. Ale to převážně
znamená, že stále můžu jít a zkusit jich&amp;nbsp;dosáhnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přesto jsem zažil několik okamžiků, které mi daly pocit úspěchu. Například, na
vesmír zaměřené GTGraphics.de (Tobiasova a moje galerie) bylo právě oficiálně
zveřejněné Microsoftem pro Windows 7 &lt;em&gt;(jako zdroj pozadí na plochu, poznámka
redakce)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaké používáš nástroje pro vytváření grafiky? Jakému software dáváš&amp;nbsp;přednost?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nyní používám hlavně Adobe Photoshop a tablet&amp;nbsp;Wacom.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké plány do budoucnosti? Výstavu, revoluční
výtvor? Nějaké dosud neuskutečněné&amp;nbsp;sny?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mým jediným snem je stát se lepším výtvarníkem. Nějaké revoluční dílo by bylo
samozřejmě pěkné, ale pokud se budu dále zlepšovat, budu&amp;nbsp;spokojený.&lt;/p&gt;
</summary><category term="rozhovor"></category></entry><entry><title>Rozhovor: Jesper Ullbing</title><link href="http://zapisnik.glor.cz/rozhovor-jesper-ullbing.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Juda Kaleta</name></author><id>tag:zapisnik.glor.cz,2011-06-02:rozhovor-jesper-ullbing.html</id><summary type="html">&lt;p class="intro"&gt;Celkem mám v plánu dva rozhovory a oba už jsou v podstatě připravené. Budou
mít hodně společného - zaměření vyzpovídaných osob. Tvoří takzvaný
&amp;quot;space-art&amp;quot; - grafiku zaměřenou na vesmír, planety, mlhoviny a podobné věci. I
já měl vždycky takový styl rád, obrázky Měsíce, Země a všech možných planet mi
zdobí pozadí v počítači již&amp;nbsp;dlouho&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Všechny obrázky jsou k dispozici ve větším rozlišení na
&lt;a class="reference external" href="http://katenfelix.deviantart.com/"&gt;profilu Jespera (DeviantArt)&lt;/a&gt;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;Můžeš se nám krátce představit? Odkud jsi, co tě&amp;nbsp;baví&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahoj, jmenuji se Jesper Ullbing a žiji v docela malém městě ve Švédsku. Narodil
jsem se v roce 1997 a mezi moje zájmy patří kromě grafiky také atletika, kterou
provozuji třikrát do týdne. Také rád navrhuji mapy pro některé hry, v
současnosti čekám na Cryengine 3, což je editor map pro Crysis 2. Také mne
zajímá astronomie a&amp;nbsp;počítače.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/jesper.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kdy jsi začal dělat grafiku? Jak jsi se k tomu vlastně dostal? A proč sis
vybral právě zaměření na&amp;nbsp;“space-art”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umění mne vždycky zajímalo a také jsem byl vždy fascinovaný digitálními médii.
Takže v létě 2009, když mi kamarád pověděl o programu na grafiku zadarmo, jsem
začal objevovat počítačové umění. První výtvor na který si pamatuji, byl
jednoduchý obrázek Země a Slunce. Upřímně nevím, proč jsem se rozhodl vytvářet
grafiku s vesmírnými tématy. Asi jsem měl vždycky pro vesmír&amp;nbsp;slabost.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Kolik hodin denně strávíš při vytváření&amp;nbsp;grafiky?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V průměru kolem dvou a půl&amp;nbsp;hodiny.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/ring.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Máš nějaké vzory v oblasti designu? Nějakého výtvarníka, malíře,&amp;nbsp;grafika?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ano, pár jich mám. Někteří z mých přátel na DeviantArtu jsou úžasnými
výtvarníky, ke kterým vzhlížím. Je těžké říct někoho konkrétního, ale možná že
by to byl Greg Martin. Miluji jeho&amp;nbsp;tvorbu!&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Obligátní otázka - kde hledáš&amp;nbsp;inspiraci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inspirace může přijít vcelku odkudkoliv, ale většinou se tak děje když
odpočívám. Když napůl spím a napůl jsem vzhůru. Myslím, že mám nejlepší nápady
protože nechávám myšlenky náhodně přicházet kdoví&amp;nbsp;odkud.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/hand.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pravděpodobně pochází z něčeho, co jsem viděl dříve, jako nějaký cizí obraz, nebo nějaké zajímavé
události. Rád poslouchám hudbu, když odpočívám, takže hodně inspirace pochází i
z hudby. Někdy mne inspiruje nějaký pořad o vesmíru a někdy nápady přicházejí,
když&amp;nbsp;pracuji.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Který svůj kousek bys doporučil? Který je podle tebe&amp;nbsp;nejlepší?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To je těžké říct, ale jsou dva výtvory, které mám opravdu rád - “Ermerald” a
“The Tree”. Podle mne jsou to nejlépe provedená díla. “The Tree” mám rád,
protože se velmi podobá tomu, jak jsem si ho v hlavě představoval. Pak je tu
ještě spousta dalších, jako například “Time”, “Ring” anebo&amp;nbsp;“Iter”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/emerald.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Už tě potkal nějaký významnější úspěch díky tvé tvorbě? Nebo pořád&amp;nbsp;čekáš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pár přátel mne žádalo o nějakou práci, většinou se jednalo o věci jako loga a
grafické návrhy. Zkoušel jsem prodat několik výtisků, ale bez úspěchu. Takže
asi stále&amp;nbsp;čekám.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;V čem svou grafiku tvoříš - jakým nástrojům dáváš&amp;nbsp;přednost?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro veškerou práci používám Photoshop. Občas používám i program na vytváření 3D
grafiky, ale nepříliš často. A když kreslím, tak preferuji&amp;nbsp;tablet.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="images/2011-06-02-rozhovor-jesper-ullbing/crack_light.jpg" /&gt;
&lt;p class="question"&gt;Jaké jsou tvoje plány do budoucnosti? Výstava? Revoluční výtvor? Nebo o
něčem&amp;nbsp;sníš?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V budoucnosti bych rád studoval umění na nějaké umělecké škole, chci se snát
natolik dobrým, abych se grafikou uživil. Ale zatím to dělám pouze pro zábavu a
příliš na vydělávání peněz nemyslím. Užívám si to a to je důvod, proč to chci&amp;nbsp;dělat.&lt;/p&gt;
</summary><category term="rozhovor"></category></entry></feed>